Giriş

Andhra Pradesh

Hindistan

Şoför onu daha öteye götürmeyi reddetti.

Bir buçuk kilometre geride, Octagon Kimya’yı geçtikten hemen sonra, asfaltın yerini otların bürüdüğü bir toprak yol almıştı. Şoför çalılıkların arabasını çizdiğinden yakınıyordu ve yakın zamanda yağan yağmurlar yüzünden, lastiklerin gömülebileceği çamurlu çukurlar oluşmuştu. Acaba tam olarak neredelerdi? Haydarabad’dan yüz elli kilometre uzakta, yolda kalmışlardı. Howard Redfield şoförün uzun itirazlardan oluşan listesini dinleyince, adamın daha fazla ilerlemek istememesinin gerçek sebebini anladı. Hiç kimse korktuğunu kolay kolay itiraf etmezdi.

Redfield’ın buradan itibaren yürümekten başka çaresi yoktu.

Şoförün kulağına doğru konuşmak için öne eğildi ve burnuna adamın ter kokusu geldi. Tıkırdayan boncukların asılı durduğu dikiz aynasında, şoförün kendisini izleyen koyu gözlerini gördü. “Beni burada bekleyeceksiniz, değil mi?” diye sordu. “Tam burada, yolda kalın.”

“Ne kadar bekleyeceğim?”

“Sanırım bir saat kadar. Ne kadar sürerse.”

“Söylediğim gibi, görülecek bir şey yok. Artık orada hiç kimse yok.”

“Siz sadece burada bekleyin, tamam mı? Bekleyin. Şehre döndüğümüzde size çifte tarife öderim.”

Redfield sırt çantasını alıp klimalı arabadan inince, anında bir nem denizinde yüzmeye başladı. Üniversite öğrencisi olduğu ve cebinde azıcık parayla Avrupa’yı dolaştığı dönemden beri sırt çantası kullanmamıştı ve şimdi, elli bir yaşındayken, çökmüş omuzlarına bunlardan birini asmak tuhafına gidiyordu. Fakat bir buhar odasından farksız olan bu ülkede yanına bir şişe arıtılmış içme suyu, böcek kovucu, güneş kremi ve ishal ilacı almadan bir yere gidecek olursa mahvolurdu. Ve tabii ki fotoğraf makinesini de geride bırakamazdı.

Öğleden sonra güneşinde terleyerek dikilirken gökyüzüne baktı ve düşündü: Harika, güneş batıyor ve bütün sivrisinekler alacakaranlıkta ortaya çıkıyorlar. İşte akşam yemeğiniz, sizi alçaklar.

Yol boyunca ilerlemeye başladı. Uzun otlar yolu kapattığı için tökezledi; derin bir oyuğun içine düşünce bileklerine kadar çamura battı. Belli ki buradan aylardır hiçbir araç geçmemişti ve Doğa Ana hemen devreye girerek, kendine ait olanı tekrar ele geçirmişti. Nefes nefese kalan ve böcekleri başından savmaya çalışan Redfield duraksadı. Arkasına bakınca, arabanın görüş mesafesinden çıktığını fark edip huzursuz oldu. Acaba şoförün kendisini bekleyeceğine güvenebilir miydi? Adam onu buraya kadar getirmekte son derece gönülsüz davranmıştı ve giderek daha da engebeli hale gelen yolda hoplayıp zıplayarak ilerledikçe tedirginliği iyice artmıştı. Şoför bir zamanlar burada kötü insanların bulunduğunu ve korkunç şeyler yaşandığını söylemişti. İkisi de ortadan kaybolacak olsalar, kim onları arama zahmetine girerdi ki?

Redfield ilerlemeye devam etti.

Nemli hava onu çepeçevre sardı. Sırt çantasındaki su şişesinden gelen çalkantıları duyabiliyordu ve şimdiden susamasına rağmen durup su içmedi. Güneş bir saat kadar sonra batacağı için yola devam etmeliydi. Böcekler otların arasında vızıldıyordu ve Redfield etrafını saran ağaçlarda öten kuşları duyabiliyordu ama şarkıları daha önce duyduklarına hiç benzemiyordu. Bu ülkeyle ilgili her şey ona tuhaf ve gerçeküstü geliyordu; sanki bir rüyadaydı ve kendinden geçmişçesine ağır adımlarla yürürken, göğsünden ter damlaları süzülüyordu. Solukları her adımda hızlanıyordu. Haritaya göre sadece iki buçuk kilometre kalmıştı ancak ne kadar yürürse yürüsün, yol bir türlü bitmek bilmiyordu ve böcek kovucuyu yenilemesi bile sivrisineklerin hevesini kırmıyordu. Kulakları sinek vızıltılarıyla dolup taşmış, yüzü kaşıntılı ısırıklardan oluşan bir maskeye dönmüştü.

Başka bir derin oyuğa rastladı ve dizlerinin üstüne, uzun otların arasına çöktü. Olduğu yere çömeldi, ağzına doluşan otları tükürüp biraz soluklandı; o kadar bezgin ve yorgundu ki geri dönme vaktinin geldiğine karar verdi. Kuyruğunu bacaklarının arasına sıkıştırıp, Cincinnati’ye giden uçağa binecekti. Ne de olsa korkaklık çok daha güvenliydi. Ve daha konforluydu.

İçini çekti, ayağa kalkarken yerden destek almak için elini yere dayadı ve kıpırdamadan durup otlara baktı. Yeşilliklerin arasında metal bir cisim parıldadı. Sadece ucuz, tenekeden bir düğmeydi ama Redfield o an bunu bir işaret olarak kabul etti. Tıpkı bir tılsım gibi. Düğmeyi cebine attı, ayağa kalktı ve yürümeye devam etti.

Yalnızca otuz metre ötede, karşısına etrafı ağaçlarla çevrili, büyük bir alan çıktı. En dipte, teneke çatısı paslanan, ıssız, derme çatma bir kulübe vardı. Usulca esen rüzgârda dallar çıtırdıyor, otlar sallanıyordu.

Redfield, işte burası, diye düşündü. Burada oldu olay.

Birdenbire solukları kulağına fazla gürültülü geldi. Kalbi çarparak sırt çantasını omzundan indirdi, fermuarını açtı ve fotoğraf makinesini çıkardı. Her şeyi belgele, diye düşündü. Octagon seni yalancı çıkarmaya çalışacak. Seni itibarsızlaştırmak için ellerinden geleni yapacakları için, kendini savunmaya hazır olmalısın. Doğruyu söylediğini kanıtlamalısın.

Redfield meydana girdi ve kararmış dallardan oluşan bir yığına doğru yürüdü. Ayakkabısıyla dalları dürtünce, burnuna yanık ahşap kokusu geldi. Tepeden tırnağa ürpererek geri çekildi.

Bunlar bir cenaze ateşinin kalıntılarıydı.

Redfield elleri terleyerek makinesinin lens kapağını çıkardı ve fotoğraflar çekmeye başladı. Gözünü kadraja dayayıp, art arda pozlar yakaladı. Parlak ve yırtık bir sari parçası gördü. Baktığı her yerde ölüm vardı.

Sağa döndü, kadrajının önünden yemyeşil çalılar geçti ve tam başka bir fotoğraf çekmek üzereyken, parmağı deklanşörün üzerinde donup kaldı.

Kadrajın kenarında ok gibi fırlayan bir karaltı gördü.

Fotoğraf makinesini gözünün önünden çekti ve doğrularak ağaçlara baktı. Şimdiyse dalların sallantısından başka bir şey görmüyordu.

Orada, görme alanının en ucunda anlık bir hareket mi olmuştu? Gözüne ağaçların arasında zıplayan bir karaltı ilişmişti. Bir maymun muydu?

Fotoğraf çekmeye devam etmeliydi. Güneş hızla alçalıyordu.

Taştan bir kuyunun yanından geçip teneke çatılı kulübeye doğru yürümeye başladı; hareket ettikçe pantolonu otlara sürtüyordu ve o bir sağına, bir soluna bakıyordu. Sanki ağaçların gözleri vardı ve onu izliyorlardı. Kulübeye yaklaştıkça, duvarların yanarak kavrulduğunu gördü. Kapının önünde bir kül yığınıyla kararmış dallar vardı. Başka bir cenaze ateşi daha...

Redfield dalların etrafından dolaşıp kapıdan içeri baktı.

İlk başta, içerisinin loş ışığında pek az şey seçebildi.

Gün ışığı hızla azalıyordu ve içerisi daha da karanlıktı; etrafı siyahlardan ve grilerden oluşan bir renk skalasıyla çevriliydi. Gözlerinin karanlığa alışması için duraksadı. Toprak bir kavanozun üstünde taze bir su damlasının ışıltısını görünce, şaşkınlığı arttı. Burnuna baharat kokuları geldi. Bu nasıl olabilirdi?

Arkasında bir dal çıtırdadı.

Redfield arkasına döndü.

Girişte bir siluet dikiliyordu. Etraftaki bütün ağaçlar durmuş, hatta kuşlar bile susmuştu. Siluet tuhaf ve sarsak bir biçimde ona doğru yaklaştı ve yalnızca birkaç adım ötede durdu.

Redfield’ın elindeki fotoğraf makinesi yere yuvarlandı. Redfield korkuyla karşısındaki siluete bakarak geri çekildi.

Bu bir kadındı. Ve yüzü yoktu.

1

Ona Ölüler Kraliçesi diyorlardı.

Bunu daha önce kimse yüzüne söylemese de Dr. Maura Isles işi gereği mahkeme, ölüm mahalli ve morg arasındaki sevimsiz üçgen içinde gidip gelirken, bazen takma adının mırıldandığını duyardı. Bazen karanlık bir kinaye sezdiği de olurdu: Ha ha, işte burada, barbar Tanrıça yeni kurbanlarını toplamaya gelmiş derlerdi. Bazen bu fısıltılar bir hoşnutsuzluk tınısı barındırırdı; tıpkı aralarından uğursuz bir yabancı geçen sofuların homurtuları gibi. Bu, Maura’nın neden ölümün izinde yürümeyi seçtiğini anlayamayanların tedirginliğiydi. Acaba bu hoşuna mı gidiyor, diye merak ederlerdi. Soğuk tenlere dokunmak ve çürümüşlüğün kokusu, Maura için hayatta olanlara sırt çevirmesine yol açacak kadar çekici miydi? Bunun normal olamayacağını düşünüp Maura’ya ters ters bakarlar, sadece onun garip bir kadın olduğunu doğrulayan işaretleri fark ederlerdi. Fildişi renginde ten ve Kleopatra kesimi küt siyah saçlar. Kıpkırmızı bir ruj. Başka kim ölüm mahalline gelirken ruj sürerdi ki? Onları en çok rahatsız eden şey ise Maura’nın sakinliği ve kendilerinin midelerini kaldıran korkunç sahneleri son derece soğukkanlı bakışlarla incelemesiydi. Onların aksine, Maura bakışlarını kaçırmıyordu. Bunun yerine yaklaşıyordu, bakıyordu, dokunuyordu ve kokluyordu.

Ve sonra da otopsi laboratuvarının parlak ışıkları altında kesmeye başlıyordu.

Maura cerrah bıçağıyla cesedin soğuk tenini yararken, deri altı dokusunda biriken yağlar sarı sarı parlıyordu. Kaburgaları kesmek için budama makası kullanırken ve üçgen biçimindeki göğüs kemiğini, içindeki hazineleri görmek istediği bir dolabın kapağını açarcasına yukarı kaldırırken, hamburger ve patates kızartmasını seven bir adammış, diye düşündü.

Adamın kalbi, akciğerlerin süngerimsi yatağında, bir beşikteymiş gibi duruyordu. Elli dokuz yıl boyunca, Bay Samuel Knight’ın vücuduna kan pompalamıştı. Onunla birlikte büyümüş, yaşlanmış, değişmiş ve gençliğindeki ince kaslar gitmiş, bol yağlı bir et yığınına dönüşmüştü. Bütün pompalar er ya da geç tekler; Bay Knight’ın kalbi de Boston’daki otel odasında, yanı başındaki komodinin üzerinde mini bardan aldığı bir kadeh viskiyle televizyonun karşısındayken durmuştu.

Maura Bay Knight’ın son düşüncelerinin neler olabileceğini, acı veya korku hissedip hissetmediğini merak etmedi. Adamın en mahrem yerlerini incelemesine, derisini açıp kalbini eline almasına rağmen; Bay Samuel Knight onun için sessiz ve iddiasız, sırlarını kendi rızasıyla ele veren bir yabancı gibiydi. Ölüler sabırlıdır. Ne yakınırlar ne insanları tehdit ederler ne de kandırmaya çalışırlar.

Ölüler size zarar vermezler; bunu ancak hayattakiler yapar.

Maura serinkanlı ve etkin bir biçimde çalışarak göğüs boşluğundaki iç organları kesip çıkardı, özgür kalan kalbi kesme tahtasının üzerine koydu. Dışarıda, aralık ayının ilk karı daireler çizerek uçuşuyor, beyaz kar taneleri sessizce pencerelere çarpıyor ve sokak aralarından kayıp gidiyordu. Fakat laboratuvarda yalnızca akmakta olan suyun ve havalandırma pervanesinin sesi duyuluyordu. Maura’nın asistanı Yoshima olağanüstü bir sessizlikle hareket ediyor, Maura’nın beklentilerini seziyor ve neye ihtiyacı olursa yerine getiriyordu. Yalnızca bir buçuk yıldır birlikte çalışmalarına rağmen, iki mantıklı zihnin birbirine telepatiyle bağlanması sayesinde tek bir organizma gibi işlev görüyorlardı. Maura’nın Yoshima’ya lambanın yönünü değiştirmesini söylemesi gerekmiyordu; Yoshima bunu zaten yapıyordu. Işık, kan damlayan kalbin üzerine vuruyor, uzatılmış bir çift makas Maura’nın eline alınmayı bekliyordu.

Sağ karıncığın koyu beneklerle dolu duvarı ve tepedeki beyaz iz, kalbin acıklı hikâyesini anlatıyordu. Aylar, hatta yıllar önce geçirilen eski bir miyokard enfarktüsü, zaten sol karıncık duvarının bir kısmına zarar vermişti. Derken, son yirmi dört saat içinde yeni bir kriz daha meydana gelmişti. Bir kan pıhtısı sağ koroner atardamarı tıkayarak sağ karıncığa giden kan akışını engellemişti.

Maura dokunun yapısını incelemek için keserken, mikroskobun altında ne göreceğini önceden biliyordu. Pıhtılaşma nedeniyle doku ölümü gerçekleşmişti. Akyuvarlar savunma yapan bir ordu gibi istilayı başlatmışlardı. Belki de Bay Samuel Knight, göğsündeki rahatsızlığın yalnızca bir hazımsızlık krizi olduğunu sanmıştı. Öğle yemeğinde ölçüyü kaçırmıştı, bütün o soğanları yememeliydi. Belki de Pepto-Bismol iyi gelirdi. Veya belki de göz ardı ettiği daha bariz işaretler de olmuştu: göğsündeki ağırlık, nefes darlığı gibi. Fakat belli ki kalp krizi geçirdiğini anlamamıştı.

Veya bir gün sonra bir aritmi yüzünden öleceğini.

Kalp, şimdi kesme tahtasının üzerinde açık halde duruyordu. Maura tüm organların eksik olduğu göğüs boşluğuna baktı. Boston yolculuğunuz böylece sona erdi. Bunda şaşılacak bir şey yok. Vücudunuza kendi verdiğiniz zarar dışında suçlanacak bir şey yok Bay Knight, diye düşündü.

Odadaki dahili haberleşme sistemi vızıldadı. Maura’nın sekreteri Louise, “Dr. Isles?” diye seslendi.

“Evet?”

“İkinci hatta Dedektif Rizzoli bekliyor, sizinle görüşmek istiyor. Müsait misiniz?”

“Tamam, ben açarım.”

Maura eldivenlerini çıkarıp duvardaki telefona doğru ilerledi. Malzemeleri lavaboda yıkamakta olan Yoshima, musluğu kapattı. Bir kaplanınkini andıran kurnaz bakışlarıyla Maura’ya döndü; Rizzoli’den gelen bir telefonun ne anlama geldiğini biliyordu.

Maura nihayet telefonu kapadığında, Yoshima’nın merakla ona bakmakta olduğunu gördü.

“Bugün erkenden başladık” dedi. Sonra önlüğünü çıkarıp başka bir kurbanı daha kendi diyarına getirmek üzere morgdan ayrıldı.

Sabah başlayan kar, amansız bir karla karışık yağmura dönüşmüştü ve görünürde hiçbir kar küreme aracı yoktu. Maura arabayla dikkatli bir biçimde Jamaica Nehir Yolu boyunca ilerliyordu. Arabanın lastikleri derin sulu kar birikintilerinin arasından hışırdayarak geçiyor, silecekleri buz tutan ön camı kazıyordu. Bu mevsimin ilk kış fırtınasıydı ve sürücüler henüz bu koşullara alışmamışlardı. Hatta birkaç araba yoldan çıkmıştı. Maura park halinde olan ve ışıkları yanıp sönen bir devriye polis arabasının yanından geçti. Devriye polisi, bir çekici kamyonunun şoförünün yanında ayakta duruyordu ve ikisi beraber hendeğe düşen bir arabaya bakıyorlardı.

Maura’nın Lexus model arabasının lastikleri yana doğru çekmeye başladı; ön tampon geliş yönündeki trafiğe doğru kayıyordu. Maura panikleyerek frene asıldı ve arabanın otomatik patinaj önleme sisteminin devreye girdiğini hissetti. Arabayı tekrar kendi şeridine soktu. Kalbi çarparak, kahretsin, diye düşündü. California’ya döneceğim. Ürkek bir şekilde hızını azalttı; kimin ne kadar korna çaldığı veya trafiği ne derece tıkadığı umurunda değildi. Hadi durmayın ve beni sollayın aptallar, diye düşündü. Otopsi masamda sizin gibi pek çok sürücü gördüm.

Yol Maura’yı görkemli eski konaklarla çimenli geniş bahçelerin, huzur dolu parklarla yürüyüş yollarının bulunduğu bir Batı Boston semti olan Jamaica Düzlüğü’ne çıkardı. Yaz mevsiminde buraya gelmek Boston şehrinin gürültüsünden ve sıcağından güzel bir kaçış yolu olabilirdi; fakat şimdi, kasvetli bir gökyüzü altında, rüzgâr çorak yeşilliklerin üzerinden esip geçerken, burası terk edilmiş bir yerleşim yeri gibiydi.

Maura’nın aradığı adres sanki bulunması en güç yerdeydi. Bina, iç içe geçmiş sarmaşıkların kapladığı yüksek bir taş duvarın arkasında yer alıyordu. Maura, dünyadan uzak kalmak için kurulmuş bir barikat gibi, diye düşündü. Caddeden tek görebildiği, damtaşından gotik bir zirvesi bulunan bir çatıyla, yukarıdan kara bir göz gibi onu izleyen bir çatı penceresiydi. Ön girişin yakınında park halinde bir devriye arabasının olması, Maura’nın doğru adresi bulduğunun teyidiydi. O ana kadar sadece birkaç araç daha gelmişti; baskın birlikleri, daha büyük bir orduyu çağrıştıran olay yeri teknisyenlerinden önce davranmışlardı.

Maura caddenin karşısına park etti ve kendini şiddetli rüzgârın ilk darbesinden korumaya çalıştı. Arabadan dışarı adımını attığında ayakkabısının tabanı kaydı ve Maura aracının kapısına tutunarak, boylu boyunca yere serilmekten son anda kurtuldu. Sürünerek ayağa kalkınca, bütün kar suyunu emen paltosunun eteğinden damlayan buz gibi suların baldırlarından aşağıya süzüldüğünü hissetti. Maura birkaç saniye boyunca öylece dikildi; sulu sepken yağan kar yüzünü iğneliyordu. Her şeyin bu kadar çabuk olup bitmesi Maura’yı afallatmıştı.

Maura caddenin karşı tarafındaki aracının içinde oturan devriye polisine bakınca onun kendisini izlediğini gördü. Adam mutlaka kaydığını görmüş olmalıydı. Gururu kırılan Maura ön koltuktaki alet çantasını aldı, kapıyı kapattı ve elinden geldiğince soğukkanlı görünmeye çalışarak, kırağıdan kayganlaşan yolda ilerlemeye başladı.

Devriye polisi arabasının açık olan penceresinden, “İyi misiniz doktor?” diye seslendi. Bu ilgi Maura’nın pek de hoşuna gitmemişti.

“İyiyim.”

“O ayakkabılarla yürürken dikkat edin. Avlunun zemini daha da kaygan.”

“Dedektif Rizzoli nerede?”

“Şapeldeler.”

“Peki şapel nerede?”

“Kaçırmanız mümkün değil. Üzerinde büyük bir haç bulunan kapı.”

Maura ön kapıya doğru ilerledi, fakat kapının kilitli olduğunu gördü. Duvarda demir bir çan asılıydı; Maura ipe asıldı ve Ortaçağ çınlaması giderek daha yumuşak bir tınıya dönüşerek, sulu sepkenin yere düşerken çıkardığı sesi andırdı. Çanın hemen altında bronz bir plaka vardı; üzerindeki yazılar birkaç tutam kahverengi sarmaşığın altında kalmıştı.

Graystones Manastırı

Kutsal Işık Saçan İlahemizin Kız Kardeşleri

“Aslında hasat harika, fakat işçiler az sayıca.

Bu yüzden dua edin,

Hasat zamanı işçilerin gelmesi için.”

Kapının diğer tarafında, aniden siyahlara bürünmüş bir kadın belirdi; o kadar sessizce yaklaştı ki, Maura onun parmaklıkların ardından kendisine bakan yüzünü görünce irkildi.

Bu yaşlı bir yüzdü; çizgileri o kadar derindi ki kanı çekilerek büzüşmüş gibiydi; fakat kadının gözleri bir kuş kadar parlak ve keskindi. Rahibe konuşmadı, sorusunu sadece bakışıyla belli etti.

“Ben Adli Tıp’tan Dr. Isles” dedi Maura. “Beni buraya polisler çağırdı.”

Kapı gıcırdayarak açıldı.

Maura avluya girdi. “Dedektif Rizzoli’yi arıyorum. Sanırım şapelde” dedi.

Rahibe eliyle avlunun tam karşısını işaret etti. Sonra arkasını döndü ve yavaşça en yakın kapıya doğru süzülerek, şapelin yolunu tutmaya hazırlanan Maura’yı yalnız bıraktı.

İğne gibi yağan sulu sepken öbeklerinin arasında dönerek dans eden kar taneleri, kendilerinden daha hızlı davranan kuzenlerinin çevresinde dört dönen beyaz kelebekleri andırıyorlardı. Şapele giden en kestirme yol, avluyu boydan boya geçmekti fakat taşlar buzlanmıştı ve Maura’nın kaygan tabanlı ayakkabıları, böyle bir zemin için uygun olmadıklarını çoktan kanıtlamışlardı. Maura bunun yerine, avlunun etrafından dolanan dar ve kapalı geçite yöneldi. Burada sulu sepkenden korunuyor olmasına rağmen, paltosunu delip geçen rüzgâra karşı savunmasızdı. Soğuk hava karşısında şaşkına dönmüş, aralık ayının Boston’da ne kadar acımasız olabileceğini hatırlamıştı. Hayatının büyük bir kısmı boyunca, saçağın altında fırıl fırıl dönerek ısırganotu misali yüzüne batan kar tanelerine rastlamanın bir işkence değil de nadir bir sevinç kaynağı olduğu San Francisco’da yaşamıştı. Maura binaya daha da yaklaştı ve karartılmış pencerelerin önünden geçerken sıkıca paltosuna sarındı. Giriş kapısının dışındayken, Jamaica Nehiryolu trafiğinin belli belirsiz gürültüsü duyuluyordu. Fakat bu duvarların arasındayken, yalnızca sessizlik hüküm sürüyordu. Etrafta Maura’yı içeri alan yaşlı rahibe dışında kimsecikler yokmuş gibi görünüyordu.

Bu yüzden, pencerelerden birinde kendisine bakan üç yüz görünce şok geçirdi. Bir tablonun figürleri gibi sessizce ayakta dikilen rahibeler, ibadethanelerine giren bu davetsiz misafiri izlerken, camın ardına dizilen siyah cüppeli hayaletlere benziyorlardı. Maura önlerinden geçerken bakışları eşzamanlı olarak ona çevrildi.

Şapelin girişine çekilen sarı olay yeri bandı sarkmış ve üzerinde karlar birikmişti. Maura bandı havaya kaldırdı, kapıyı iterek açtı.

Yüzünde bir fotoğraf makinesi flaşı patlayınca donup kaldı ve kapı ardında sessizce kapanırken, gözlerini kırpıştırarak retinalarını acıtan ışığın etkisiyle beliren görüntülerden kurtulmaya çalıştı. Görüşü düzeldikçe tahta bankları, badanalı duvarları ve şapelin ön tarafında, sunağın üzerinde asılı olan kocaman çarmıhı gördü. Burası son derece duygusuz ve sade bir yerdi; ortamın kasveti, içeri sadece cılız bir miktar ışık girmesine izin veren renkli camlı pencereler yüzünden daha da artmıştı.

Fotoğrafçı, “Orada durun. Bastığınız yere dikkat edin” dedi.

Maura taş zemine bakınca kanı gördü. Yerde birbirine girmiş ve kafa karıştıran ayak izleri, şırınga kapakları ve yırtık ambalajlar gibi tıbbi kalıntılar da vardı. Bunlar bir ambulans ekibinden arta kalmıştı. Fakat ortada ceset yoktu.

Maura bakış açısını genişletince, koridorda duran ve ayak altında çiğnenmiş beyaz kumaş parçasıyla, şapelin banklarına sıçrayan kırmızı lekeleri gördü. İçini donduran bu salonda, kendi nefesinden çıkan buharı görebiliyordu ve sıcaklık gitgide düşüyor, Maura kan izlerini incelerken titremesi artıyordu. Kan lekelerinin sıralı banklar boyunca devam ettiğini görünce, burada neler olup bittiğini anladı.

Fotoğrafçı deklanşöre daha sık bastıkça, patlayan her flaş Maura’nın gözlerini acıtıyordu.

“Hey doktor!” Kilisenin ön tarafında koyu renkli bir saç tutamı göründü ve Dedektif Jane Rizzoli ayağa kalkıp Maura’ya el salladı. “Kurban burada.”

“Peki ya buradaki, kapının yanındaki kan izine ne demeli?”

“O iz bir önceki kurbana, Rahibe Ursula’ya ait. Sağlıkçılar onu St. Francis’e götürmüşler. Ortadaki koridor boyunca daha çok kan var; ayrıca bazı ayak izlerini de korumaya çalışıyoruz, bu yüzden sola dönsen iyi olur. Duvardan uzaklaşma.”

Maura durup galoşlarını giydi, sonra duvara sürünerek, şapeli çepeçevre dolaştı. Ön sıradaki birkaç bankı kenara çekince, yerde sırtüstü yatan ve cüppesinin siyah kumaşı etrafa yayılarak daha büyük bir kan gölüne karışan rahibenin cesedini görebildi. Rahibenin her iki eli de kanıtları korumak için torbalara sarılmıştı. Kurbanın çok genç olması Maura’yı şaşırttı. Onu içeri alan rahibe ve pencerede gördükleri hep yaşlıydı. Bu kadın ise çok daha gençti. Ruhani bir yüzü vardı, solgun mavi gözleri tekinsiz bir huzur içinde donup kalmıştı. Kafası çıplaktı, kırpılan sarı saçlarından geriye ancak iki buçuk santimlik bir pay kalmıştı. Başının üstünde biçimsiz bir taç gibi duran yırtık kafa derisi, aldığı her korkunç darbenin izlerini taşıyordu.

Rizzoli, polisiye dizilerindeki gibi soğukkanlı ve profesyonel bir ses tonuyla, “Adı Camille Maginnes. Rahibe Camille. Doğum yeri Hyannisport” dedi. “Son on beş yıl içinde buraya kabul ettikleri ilk rahibe adayıymış. Mayısta görev yemini etmeyi planlıyormuş.” Biraz duraksadıktan sonra, “Sadece yirmi bir yaşındaymış” diye eklerken, yüz ifadesi kızgınlığını ele verdi.

“Çok gençmiş.”

“Evet. Görünüşe bakılırsa onu çok fena dövmüşler.”

Maura eldivenlerini giydi ve cesedin ne kadar hasar gördüğünü incelemek üzere çömeldi. Cinayet aleti kafa derisinde düzensiz kesikler bırakmıştı. Yırtık deriden kafatası parçaları çıkıyordu ve dışarı bir parça beyin dokusu sızmıştı. Mora dönen yüz derisi büyük ölçüde sağlamdı.

“Yüzüstü ölmüş. Onu kim sırtüstü çevirmiş?”

“Onu bulan rahibeler” dedi Rizzoli. “Nabzını aramışlar.”

“Kurbanlar bulunduğunda saat kaçmış?”

“Bu sabah sekiz civarıymış.” Rizzoli kol saatine baktı. “Neredeyse iki saat önce.”

“Neler olduğunu biliyor musun? Rahibeler sana ne söylediler?”

“Ağızlarından işe yarar bir şeyler almakta zorlandım. Geriye sadece on dört rahibe kalmış ve hepsi de şoka girmişler. Burada güvende olduklarını, Tanrı tarafından korunduklarını düşünüyorlar. Ve sonra kaçığın biri içeri dalıyor.”

“İçeri zorla girildiğine dair herhangi bir iz var mı?”

“Hayır ama araziye girmek o kadar da zor değil. Duvarların her yanını sarmaşıklar kaplamış; yani fazla zorlanmadan tırmanıp içeri atlamak mümkün. Bir de bahçenin bulunduğu alana açılan bir arka kapı var. Fail oradan da içeri girmiş olabilir.”

“Hiç ayak izi var mı?”

“Burada birkaç tane var. Ama dışarıdakiler çoktan karın altında kalmıştır.”

“Yani failin içeri zorla girdiğinden emin değiliz. Ön kapıdan içeri alınmış da olabilir.”

“Burası dışarıya kapalı bir cemaat doktor. Ayinleri yönetmek ve günah çıkaranları dinlemek üzere gelen cemaat papazı dışında hiç kimse içeri alınmaz. Bir de cemaat papazının konutunda çalışan bir kadın var. Küçük kızını bırakacak bir yer bulamadığı zamanlarda buraya getirmesine izin veriyorlarmış. Ama hepsi bu kadar. Başrahibenin onayı olmadan başka kimse içeri giremiyor. Rahibeler de içeride kalıyorlar. Sadece doktor randevuları ya da ailevi bir durum olduğunda dışarı çıkıyorlar.”

“Şu ana kadar kimlerle konuştun?”

“Başrahibe Mary Clement ile. Ve de kurbanları bulan iki rahibeyle.”

“Sana ne anlattılar?”

Rizzoli başını iki yana salladı. “Ne bir şey görmüşler ne de duymuşlar. Diğerlerinin de bize daha fazlasını anlatabileceklerini sanmıyorum.”

“Neden anlatamasınlar?”

“Ne kadar yaşlı olduklarını gördün mü?”

“İyi ama bu akıllarının başlarında olmadığı anlamına gelmiyor.”

“Biri felç geçirince beyin hasarına uğramış ve ikisi Alzheimer hastası. Çoğu avluya bakmayan odalarda uyuyor, yani bir şey görmeleri mümkün değil.”

Maura önce sadece Camille’in cesedinin yanına çömeldi ve ona dokunmadı. Kurbana son bir saygı gösterisinde bulundu. Artık seni hiçbir şey incitemez, diye düşündü. Kafa derisine dokunarak muayeneye başladı ve derinin altında yer değiştiren kemik katmanlarının çıtırtısını hissetti. “Çok sayıda darbe almış. Hepsi de başının tepesine ya da kafatasının arkasına denk gelmiş...”

“Peki yüzündeki çürükler? Bunlar yalnızca ölüm lekesi mi?”

“Evet. Ve yerleşmiş artık.”

“O halde darbeler arkadan ve yukarıdan gelmiş.”

“Saldırgan muhtemelen ondan daha uzun boyluymuş.

“Ya da Camille dizlerinin üstünde duruyormuş ve saldırgan da onun başında dikiliyormuş.”

Maura duraksadı ve cesedin soğuk tenine dokundukça, saldırganının önünde diz çöken ve eğik duran başına ardı ardına darbeler alan bu genç rahibenin yürek burkan görüntüsüne bakakaldı.

“Ne tür bir pislik rahibeleri döver ki?” dedi Rizzoli. “Bu kahrolasıca dünyanın sorunu ne?”

Maura Rizzoli’nin sözcük seçimi karşısında irkildi. En son ne zaman bir kiliseye ayak bastığını hatırlamadığı ve inancını yıllar önce yitirdiği halde, kutsal bir yerde küfredilmesi onu rahatsız etti. İşte çocukluk öğretileri bu kadar güçlüydü. Ermişlerin ve mucizelerin yalnızca fanteziden ibaret olduğuna inanan Maura bile bir çarmıhın önünde asla küfretmezdi.

Ama Rizzoli bu kutsal yerde bile ağzından çıkanları umursamayacak kadar kızgındı. Saçları her zamankinden daha dağınıktı; hırpani ve siyah tutamların üzerinde eriyen karlar parlıyordu. Soluk teninin altında gerilen yüz kemikleri iyice belirginleşmişti. Şapelin kasvetli ortamında, gözleri parlak mercanlar gibi öfkeyle ışıldıyordu. Haklı öfke her zaman Jane Rizzoli’nin yakıtı, canavarların peşine düşmesinin esas gerekçesi olmuştu. Fakat bugün öfkeden yanıp tutuşuyordu ve yüzü daha zayıftı; sanki bu ateş onu içten içe tüketiyordu.

Maura bu alevleri beslemek istemedi. Tarafsız ve profesyonel bir ses tonuyla konuşmaya gayret ediyordu. O duygularla değil, gerçeklerle meşgul olan bir bilim insanıydı.

Rahibe Camille’in koluna uzandı ve dirsek eklemini yokladı. “Hâlâ gevşek. Ölüm sertliği yok.”

“O halde ölümünün üzerinden beş altı saatten daha az bir zaman geçmiş, değil mi?”

“Ayrıca burası epey soğuk.”

Rizzoli burnunu çekti ve nefesinin buharını soğuk havaya üfledi. “Hem de nasıl.”

“Sanırım buranın derecesi donma noktasının biraz üzerinde. Bu durumda ölüm sertliğinin görülmesi de gecikir.”

“Ne kadar?”

“Neredeyse süresiz olarak.”

“Peki ya bu çürükler?”

“Ölüm lekeleri yarım saat içinde oluşmuş olabilir. Ama ölüm saatini tahmin etme konusunda o kadar da faydalı değiller.”

Maura malzeme çantasını açtı ve ortamın sıcaklığını ölçmek üzere kimyasal termometreyi dışarı çıkardı. Kurbanın üzerinde giysi katmanlarına göz atınca, ceset morga taşınana kadar rektal dereceyi ölçmemeye karar verdi. Şapelin aydınlatması çok yetersizdi; termometreyi içeri sokmadan önce, cinsel tacizin gerçekleşip gerçekleşmediğini tespit etmesi mümkün olmazdı. Giysileri çıkarmak da bazı kanıtların yerini değiştirebilirdi. Maura bunun yerine ölüm sonrası potasyum düzeyini kontrol etmek için bir miktar camsı sıvıyı çekmek üzere şırıngasını çıkardı. Bu şekilde ölüm zamanını tahmin edebilirdi.

Maura sol gözü delip, camsı sıvıyı yavaşça şırıngaya doldururken, “Bana diğer kurbandan bahsetsene” dedi.

Rizzoli bu işlemden iğrendiğini belirtircesine homurdanarak başını çevirdi. “Diğer kurban altmış sekiz yaşında. Rahibe Ursula onu kapının önünde bulmuş. Çetin ceviz bir eski kurt olsa gerek. Onu ambulansa bindirirlerken kollarını oynattığını söylediler. Frost ile buraya geldiğimizde ambulans da yeni gidiyordu.”

“Ne kadar kötü yaralanmış?”

“Kadını görmedim. St. Francis Hastanesi’nden aldığımız en son rapora göre ameliyattaymış. Çoklu kafatası kırıkları ve beyin kanaması varmış.”

“Yani bu kurban gibi.”

“Evet. Camille gibi.” Rizzoli’nin sesi yine öfkeyle dolmuştu.

Maura ayağa kalktı ve titreyerek dikildi. Pantolonu, paltosunun eteğindeki dondurucu suyu emmiş, baldırları buz kesmişti. Telefonda ölüm mahallinin içeride olduğunu söylediklerinden, arabadan inerken atkısını ya da yünlü eldivenlerini yanına almamıştı. Bu ısıtılmamış salon, karla kaplı dış avludan daha sıcak değildi. Maura ellerini paltosunun ceplerine soktu ve tıpkı kendisi gibi atkısız ve eldivensiz olan Rizzoli’nin bu dondurucu şapelde nasıl bu kadar uzun süre durabildiğini merak etti. Anlaşılan Rizzoli kendi ısı kaynağını –yani öfkesinin ateşini– içinde taşıyordu ve dudakları morarmaya başladığı halde, bir an önce daha sıcak bir yere gitmek için acele etmiyordu.

Maura, “Burası neden bu kadar soğuk?” diye sordu. “Bu salonda ayin yapmak isteyeceklerini hiç sanmıyorum.”

“Zaten yapmıyorlarmış. Binanın bu kısmı kışın hiç kullanılmıyormuş, burayı ısıtmak çok masraflıymış. Burada yaşayan çok az kişi var. Ayinler için, papazlık konutunun dışında kalan küçük bir şapeli kullanıyorlarmış.”

Maura pencerede gördüğü üç yaşlı rahibeyi düşündü. Bu rahibeler birer birer sönen ateşleri andırıyorlardı.

“Eğer bu şapel kullanılmıyorsa, o zaman kurbanların burada ne işi vardı?” dedi Maura.

Rizzoli iç geçirince, nefes buharını bir ejderha gibi dışarı saldı. “Bunu kimse bilmiyor. Başrahibe Ursula’yı ve Camille’i en son dün geceki duada, saat dokuz sularında gördüğünü söylüyor. İkisi de sabah duasına gelmeyince, rahibeler onları aramaya gitmişler. Onları burada bulmayı hiç beklemiyorlarmış.”

“Kafaya vurulan bütün bu darbeler... Bu katıksız bir öfkenin eseriymiş gibi görünüyor.”

Rizzoli Camille’i işaret ederek, “Ama yüzüne baksana” dedi. “Saldırgan yüzüne vurmamış. Yüzünü es geçmiş. Bu da durumun kişiselliğini büyük ölçüde azaltıyor. Sanki saldırgan özel olarak Camille’i değil de kimliğini hedef almış. Yani onun temsil ettiği değerleri.”

“Mesela otoriteyi mi?” dedi Maura. “Gücü mü?”

“Ne tuhaf. Benim aklımda inanç, umut ve yardımseverlik gibi şeyler vardı.”

“Şey, ben bir Katolik lisesine gittim de.”

“Sen mi?” Rizzoli püskürerek güldü. “Hiç tahmin etmezdim.”

Maura derin bir nefes alarak buz gibi havayı içine çekti ve Kutsal Masumlar Akademisi’nde geçirdiği yılları anımsayarak, çarmıha baktı. Ve tarih öğretmeni Rahibe Magdalene’in çektirdiği eziyetleri düşündü. Bu eziyetler fiziksel değil, duygusaldı ve kendince yakışıksız bir özgüven fazlalığı olan kızları saptama konusunda son derece hızlı davranan bir kadın tarafından uygulanmıştı. Maura on dört yaşındayken en iyi arkadaşları insanlar değil, kitaplar olmuştu. Bütün derslerinin üstesinden kolayca gelmiş ve başarısıyla gurur duymuştu. Rahibe Magdalene’in gazabına uğramasına neden olan da buydu. Maura’nın kendi iyiliği için, zekâsına duyduğu şeytani gururun törpülenerek tevazuya dönüşmesi gerekiyordu. Rahibe Magdalene bu işi büyük bir hevesle üstlenmişti. Maura’yı sınıfta alay konusu yapmış, kusursuz kompozisyonlarının kenarlarına sert yorumlar yazmış ve Maura ne zaman bir şey sormak üzere elini kaldırsa, yüksek sesle iç geçirmişti. Sonunda, Maura mutlak bir sessizliğe gömülmüştü.

“Beni sindirmeye çalışırlardı” dedi Maura. “Yani rahibeler.”

“Hiçbir şeyin seni korkutabileceğini düşünmezdim doktor.”

“Beni korkutan pek çok şey var.”

Rizzoli güldü. “Demek bir tek cesetlerden korkmuyorsun, ha?”

“Bu dünyada cesetlerden çok daha ürkütücü şeyler var.”

Camille’in cesedini yerde bıraktılar ve salonu çepeçevre dolanarak, Ursula’nın canlı bulunduğu kanlı zemine doğru ilerlediler. Fotoğrafçı işini bitirmiş ve gitmişti; şapelde sadece Maura ve Rizzoli kalmıştı ve sesleri çıplak duvarlara çarpıp yankılanıyordu. Maura kendini bildi bileli, şapelleri inanmayanların bile ruhlarını dinlendiren evrensel sığınaklar olarak görmüştü. Ama ölümün kutsal sembolleri hiçe sayarak girdiği bu kasvetli yerde huzur bulamamıştı.

“Rahibe Ursula’yı tam burada bulmuşlar” dedi Rizzoli. “Başı sunağa, ayakları ise kapıya çevrilmiş halde yatıyormuş.”

Anlaşılan Rahibe Ursula boylu boyunca çarmıhın karşısında yatıyordu.

Rizzoli, “Bu herif kahrolası bir hayvan” diye söylendi ve öfke dolu sözleri keskin buz parçaları gibi etrafa saçıldı. “İşte böyle biriyle karşı karşıyayız. Aklını kaçırmış olmalı. Ya da çalacak bir şeyler arayan kokainman serserinin teki.”

“Saldırgan erkek mi bilmiyoruz.”

Rizzoli elini sallayarak Rahibe Camille’in cesedini işaret etti. “Sence bunu bir kadın mı yaptı?”

“Bir kadın da çekiç sallayabilir. Birinin kafatasını kırabilir.”

“Bir ayak izi bulduk. İşte şurada, koridorun ortasında. Bana kırk dört numara bir erkek ayakkabısı gibi geldi.”

“Ambulans ekibinden birine ait olabilir mi?”

“Hayır, sağlık ekibinin ayak izlerini burada, kapının yakınında görebilirsin. Koridordaki iz farklı. Bu saldırgana ait.”

Rüzgâr esince pencereler takırdadı ve görünmez biri acilen içeri girmek için kapıyı zorluyormuşçasına, menteşeler gıcırdadı. Rizzoli’nin dudakları soğuktan morarmış, bir cesedinki kadar solmuştu ama daha sıcak bir yere geçmeye niyeti yokmuş gibi görünüyordu. İşte Rizzoli böyleydi; ilk önce teslim olmayacak, dayanma sınırını aştığını itiraf etmeyecek kadar inatçıydı.

Maura, Rahibe Ursula’nın boylu boyunca yattığı taş zemine baktı ve Rizzoli’nin içgüdülerine hak vererek, bunun bir delilik anında yapılan bir saldırı olduğunu düşündü. Bu kan izlerinde, Rahibe Camille’in kafatasına vurulan darbelerde, deliliğin emarelerini görüyordu. Ya deliliğin ya da kötülüğün.

Buz gibi bir esinti, tepeden tırnağa ürpermesine neden oldu. Doğruldu ve titreyerek, gözlerini çarmıha dikti. “Donuyorum” dedi. “Daha sıcak bir yere gidebilir miyiz? Birer fincan kahve alsak nasıl olur?”

“Buradaki işin bitti mi?”

“Görmem gerekenleri gördüm. Gerisi otopside belli olacak.”

2

Şimdiye kadar çoktan yere düşüp buzlara gömülen olay yeri bandının üstüne basarak şapelden çıktılar. Geçitten inerlerken rüzgâr paltolarının eteklerini havalandırdı ve yüzlerine kırbaç gibi çarptı; olanca şiddetiyle yağan asi kar tanelerinden korunmak için gözlerini kıstılar. Kasvetli girişe vardıklarında, Maura uyuşmuş yüzüne çarpan belli belirsiz bir sıcaklık hissetti. Burnuna yumurta, eski boya ile etrafa toz yayan, eski bir ısıtma sisteminin köhne kokusu geldi.

Tabak çanak sesleri onları loş bir koridorla ortamın ahengini bozan bir floresan ışıkla cascavlak aydınlatılmış bir odaya yöneltti. İçerisini sert ve nahoş bir biçimde aydınlatan ışık, eski püskü bir yemek masasının etrafında oturan rahibelerin yüzlerindeki derin çizgileri vurguluyordu. Masada on üç rahibe vardı; uğursuz bir sayı. Rahibeler dikkatlerini üzerinde gösterişli çiçek desenleri olan kare kumaşlara, ipek kurdelelere ve içinde kurutulmuş lavantalarla gül yaprakları bulunan tepsilere vermişlerdi. Maura romatizmalı ellerin kurutulmuş bitkileri poşetlere doldurup etrafına kurdele sarışını izlerken, el işi zamanı, diye düşündü. Rahibelerden biri, tekerlekli sandalyesine yığılmış gibi oturuyordu. Bir yana kaykılmış, kol dayanağını sol eliyle pençe gibi sıkarak kavramış ve yüz derisi kısmen eriyen bir maske gibi sarkmıştı. Tüm bunlar, geçirdiği felcin acımasız sonuçlarıydı. Yine de kapıda beliren iki yabancıyı en önce o fark etti ve inledi. Diğer rahibeler başlarını kaldırıp Maura ile Rizzoli’ye döndüler.

Maura onların buruşmuş yüzlerine bakınca, kırılganlıkları karşısında irkildi. Bunlar genç kızlığından hatırladığı, otoriteyi temsil eden katı suretler değildi; ona şaşkınlıkla bakıyorlar ve bu trajedi hakkındaki cevaplarını duymayı bekliyorlardı. Maura yeni rolünden huzursuzluk duydu; tıpkı büyümüş bir çocuğun, anne ve babasıyla rolleri değiştiklerini ilk kez fark ettiği zaman huzursuzlandığı gibi.

Rizzoli, “Biri bana Dedektif Frost’un nerede olduğunu söyleyebilir mi?” diye sordu.

Sorusuna bitişikteki mutfaktan çıkan ve bir tepsi dolusu temiz kahve fincanıyla tabaklarını taşıyan, bezgin görünümlü bir kadın cevap verdi. Üzerinde yağ lekeleri olan soluk mavi bir tulum giymişti ve sol elini kaplayan bulaşık suyunun köpükleri arasında ufacık bir elmas parlıyordu. Kadın rahibe değildi ama papazlık konutunda çalışıyordu ve her zamankinden daha düşkün görünen bu topluluğun bakımını üstlenmişti.

“Hâlâ başrahibeyle konuşuyor” dedi. Başıyla kapı ağzını işaret ederken kumral saçlarının bir tutamı yerinden çıkarak, kırışmış alnına düştü. “Ofisi koridorun sonunda.”

Rizzoli başıyla onayladı. “Yolu biliyorum.”

Bunun üzerine parlak ışıklı odayı terk edip koridorda yürümeye devam ettiler. Maura serin bir esintinin varlığını hissetti; sanki yanından az önce bir hayalet geçmişti. Maura ölümden sonra yaşama inanmıyordu ama yakın zamanda ölenlerin ayak izlerini takip ederken, bazen bu dünyadan göçüp gittikten sonra geride bir iz ya da onu izleyenlerin sezebileceği belli belirsiz bir enerji bırakıp bırakmadıklarını merak ediyordu.

Rizzoli başrahibenin kapısını çaldı, titrek bir ses, “Girin” dedi.

Maura içeri girince, burnuna bir parfüm kadar hoş kokan kahvenin aroması geldi. Koyu renkli ahşap paneller ve meşe çalışma masasının arkasındaki duvarda asılı duran basit bir çarmıh gözüne çarptı. Masanın ardında, gözlüğünün kalın camları yüzünden mavi gözleri iyice irileşen kambur bir rahibe oturuyordu. O da yemek masasının etrafında oturan rahibeler kadar yaşlıydı ve gözlüğü o kadar ağır görünüyordu ki yüzünün masaya düşmesine ramak kalmıştı. Ama o kalın camların ardındaki gözler hem tetikteydi hem de zekâ pırıltılarıyla doluydu.

Rizzoli’nin ortağı Barry Frost derhal kahve fincanını bıraktı ve kibarlığından ayağa kalktı. Frost herkesin kardeşi gibiydi; cinayet masasında görevli olan polislerin içinde bir sorgu odasına girip şüpheliyi en iyi dostu olduğuna inandırabilen tek kişiydi. Ayrıca ele avuca sığmayan Rizzoli’yle çalışmakta sakınca görmeyen tek kişi de oydu. Frost’un kahve fincanına dik dik bakan Rizzoli’nin, kendisi şapelde titrerken ortağının bu sıcak odada rahat rahat oturmasına içerlediğine hiç şüphe yoktu.

Frost, “Muhterem Rahibe, bu Adli Tıp Kurumu’ndan Dr. Isles. Doktor, bu da Rahibe Mary Clement” dedi.

Maura başrahibeyle tokalaşmak için elini uzattı. Kadının eli eğri büğrüydü; teni ise kemiklerini örten kuru bir kâğıt gibiydi. Maura kadının elini sıkarken, siyah elbisesinin kolundan dışarı çıkan bej renkli bir manşet daha gördü. Demek ki rahibeler bu kadar soğuk bir binaya bu şekilde katlanabiliyorlardı. Başrahibe yünlü cüppesinin altına uzun kollu bir iç çamaşırı giymişti.

Başrahibe bozuk mavi gözleriyle, kalın camlarının ardından Maura’ya baktı. “Adli Tıp Kurumu mu? Yani bu doktor olduğunuz anlamına mı geliyor?”

“Evet. Ben patoloğum.”

“Ölüm sebeplerini mi araştırıyorsunuz?”

“Doğru.”

Başrahibe bir sonraki soru için cesaret toplarcasına duraksadı. “Peki şapele girdiniz mi? Onu gördünüz mü?..”

Maura başıyla onayladı. Geleceğini bildiği soruyu kestirip atmak istiyordu ama bir rahibeye kabalık edemezdi. Kırk yaşına geldiği halde, bu siyah cüppe hâlâ gözünü korkutuyordu.

“Peki o...” Mary Clement’in sesi alçalarak fısıltıya dönüştü. “Rahibe Camille çok acı çekmiş mi?”

“Korkarım buna henüz cevap veremem. Yani... incelememi bitirene kadar.” Aslında otopsiyi kastediyordu ama bu sözcüğün Mary Clement’in korunaklı kulaklarına fazla soğuk ve klinik geleceğini düşünmüştü. Hem korkunç gerçeği açıklamak da istemiyordu. Aslında Camille’e neler olduğu hakkında gayet net bir fikri vardı. Birisi şapelde genç kadının karşısına çıkmıştı. Camille korku içinde koridorda koşarken peşinden gitmiş ve beyaz başlığına asılmıştı. Saldırganın darbeleri Camille’in kafatasını örseledikçe kanı banklara sıçramış ama kadın yine de sendeleyerek ilerlemeye devam etmişti; ta ki tökezleyip saldırganın önünde diz çökene dek. Saldırgan o zaman bile durmamıştı. O zaman bile darbeler savurmaya, Camille’in kafatasını bir yumurtanın kabuğunu kırarcasına parçalamaya devam etmişti.

Maura Mary Clement’le göz göze gelmekten kaçınarak, bakışlarını masanın arkasındaki çarmıha çevirdi fakat bu görkemli sembol de artık ona huzur vermekten çok uzaktı.

Rizzoli araya girerek, “Henüz kurbanların yatak odalarını görmedik” dedi. Aklında hep iş vardı; sadece bir sonraki adımda ne yapılması gerektiğine odaklanıyordu.

Mary Clement gözlerini kırpıştırarak gözyaşlarına engel olmaya çalıştı. “Evet. Ben de Dedektif Frost’u yukarı kattaki odalarına götürmek üzereydim” dedi.

Rizzoli başıyla onayladı. “Siz ne zaman hazır olursanız gidebiliriz.”

* * *

Başrahibe, sadece vitraylı bir camdan sızan gün ışığının aydınlattığı merdivenden yukarı çıkmaya başladı. Bol ışıklı günlerde, güneş ışınları duvarları zengin bir renk yelpazesiyle donatıyor olsa gerekti ama bu tipik kış sabahında, grinin tonlarına bürünen duvarlar kasvetli görünüyordu.

“Yukarı kattaki odalar çoğunlukla boş.” Merdiveni yavaşça tırmanan ve kendini adım adım yukarıya çekercesine tırabzana asılan Mary Clement, “Yıllar içinde rahibeleri birer birer aşağıya taşıdık” dedi. Maura onun her an gerisingeri yuvarlanmasını beklediğinden hemen arkasında duruyordu ve başrahibenin her sendeleyişinde ve duraksayışında tedirgin oluyordu. “Rahibe Jacinta’nın dizleri bugünlerde pek iyi durumda olmadığı için kendisi de aşağı katta yer alan bir odaya geçecek. Rahibe Helen de nefes almakta güçlük çekiyor. Geriye o kadar az kişi kaldık ki...”

“Burası sürekli bakımlı tutmak için epey büyük bir bina” dedi Maura.

“Ve de eski.” Başrahibe durup soluklandı. Sonra hüzünle gülerek, “Tıpkı bizim gibi yaşlı. Ve çok masraflı. Satmak zorunda kalacağımızı sanıyorduk ama Tanrı burayı elimizde tutabilmemiz için bir yol gösterdi” diye ekledi.

“Nasıl?”

“Geçen sene bir bağışçı geldi. Artık tadilatlara başladık. Çatıdaki kiremitler yeni ve tavan arasına da izolasyon yaptırdık. Sırada ısıtma sistemini yenilemek var.” Mary Clement Maura’ya baktı. “İster inanın ister inanmayın ama bu bina bir yıl öncesine kıyasla oldukça konforlu bir yer sayılır.”

Başrahibe derin bir nefes aldı ve tespihinin boncukları şıkırdayarak, basamakları çıkmaya devam etti. “Eskiden burada kırk beş kişiydik. Graystones’a ilk geldiğimde, bütün odaları doldurmuştuk. Her iki kanadı da. Ama şimdi yaşlı bir cemaatiz.”

Maura, “Buraya ne zaman geldiniz, Muhterem Rahibe?” diye sordu.

“On sekiz yaşımdayken rahibe adayı olarak geldim. Benimle evlenmek isteyen genç bir adam vardı. Korkarım ki onu Tanrı uğruna geri çevirince gururu fena halde incindi.” Başrahibe merdivende durup geriye baktı. Maura baş örtüsünün altında bombe yapan işitme cihazını ilk kez fark etti. “Herhalde beni asla o şekilde düşünemiyorsunuz, değil mi Dr. Isles? Yani bir zamanlar o kadar genç olduğuma inanabiliyor musunuz?”

Haklıydı, Maura bu konuda zorlanıyordu. Kırık dökük bir yadigârı çağrıştıran Mary Clement’i başka şekilde hayal edemiyordu. Hele erkeklerin peşinde koştuğu, arzulanan bir kadın olabileceğini hiç düşünemiyordu.

Basamakların sonuna geldiklerinde önlerine uzun bir koridor çıktı. Burası daha sıcaktı, hatta sevimli bile sayılırdı; alçak ve koyu renk tavanlar ısıyı hapsetmişti. Açıkta duran kirişler en az yüz yıllık gibi görünüyordu. Başrahibe ikinci kapıya doğru yürüdü, elini kapı tokmağına koyup duraksadı. Sonunda tokmağı çevirdi, kapı açıldı ve içerideki gri ışık yüzüne yansıdı. “Burası Rahibe Ursula’nın odası” dedi usulca.

İçerisi herkesi alacak kadar geniş değildi. Frost ile Rizzoli içeri girdiler ama Maura kapının yanında kaldı ve bakışları kitaplarla dolu raflardan, yerlerini çok seven Afrika menekşeleriyle dolu saksılara kaydı. Penceresinde bölmeler, alçak tavanında kirişler bulunan bu odanın Ortaçağ’ı çağrıştıran bir yanı vardı; bir âlime ait, sade bir yatak, şifoniyer, masa ve sandalyesi olan bir tavan arası odası.

Rizzoli düzgünce kenarlara sıkıştırılan örtüye bakıp, “Yatağı yapılmış” dedi.

Mary Clement, “Yatağı bu sabah böyle bulduk” diye cevap verdi.

“Yani dün gece uyumamış mı?”

“Erken kalkması daha olası. Genellikle erken kalkar.”

“Ne kadar erken?”

“Çoğu zaman övgü duasından önce kalkar.”

Frost, “Övgü duası mı?” diye sordu.

“Saat yedideki sabah duamız. Geçtiğimiz yaz boyunca hep erkenden bahçeye çıktı. Bahçeyle uğraşmayı çok sever.”

Rizzoli, “Peki ya kışın?” diye sordu. “Acaba sabahın o kadar erken saatinde ne yapıyordu?”

“Mevsim ne olursa olsun, elinden hâlâ iş gelenler için her zaman yapılacak bir şey vardır. Ama artık rahibelerin çoğu kırılgan durumda. Bu yıl yemeklerimizi hazırlaması için Bayan Otis’i işe almak zorunda kaldık. Onun yardımı olduğu halde, diğer işlere zar zor yetişiyoruz.”

Rizzoli dolabın kapağını açtı. İçinde siyah ve kahve tonlarında sade giysiler asılıydı. Hiçbir renk ya da süsleme göze çarpmıyordu. Bu en önemli uğraşı Tanrı olan ve giysilerinin modelini onun hizmetine uyacak şekilde seçen bir kadının dolabıydı.

Rizzoli, “Bütün giysileri bunlar mı? Bu dolapta gördüklerim mi?” diye sordu.

“Cemaate katılırken fakirlik yemini ederiz.”

“Bu sahip olduğunuz her şeyden vazgeçtiğiniz anlamına mı geliyor?”

Mary Clement az önce saçma bir soru soran bir çocuğa cevap verircesine, sabırla gülümsedi. “Bu o kadar da zor değil dedektif. Kitaplarımızı ve birkaç parça kişisel eşyayı saklıyoruz. Gördüğünüz gibi, Rahibe Ursula Afrika menekşelerine bayılıyor. Ama evet, buraya gelirken neredeyse her şeyi geride bırakıyoruz. Burası bir tefekkür cemaati ve dış dünyadaki meşgaleleri hoş karşılamıyoruz.”

“Affedersiniz, Muhterem Rahibe” dedi Frost. “Ben Katolik olmadığım için bu tabirin anlamını bilmiyorum. Tefekkür cemaati ne demek?”

Frost sorusunu oldukça saygılı bir biçimde dile getirmişti ve Mary Clement Rizzoli’ye uygun gördüğünden çok daha sıcak bir gülümsemeyle onu ödüllendirdi. “Tefekkür eden, derin düşüncelere daldığı bir yaşam sürer. Hayatını duaya, ibadete ve meditasyona adar. Bu yüzden bu duvarların ardına çekiliriz. Ziyaretçileri bu yüzden geri çeviririz. İnziva bizim için bir konfordur.”

Rizzoli, “Peki ya birisi kuralları çiğnerse?” diye sordu. “Onu kovar mısınız?”

Rizzoli’nin soruyu böyle doğrudan dile getirmesi üzerine, Maura Frost’un yüzünü buruşturduğunu gördü.

“Kurallarımız özgür iradeye tabidir” dedi Mary Clement. “Onlara uyuyoruz çünkü bunu istiyoruz.”

“Ama ara sıra, bir sabah uyandığında, ‘Canım plaja gitmek istiyor’ diyen bir rahibe olmalı.”

“Bu hiç olmadı.”

“Ama olması gerek. Onlar da insan.”

“Olmadığını söyledim.”

“Kimse kuralları çiğnemiyor mu? Hiç kaçan olmuyor mu?”

“Manastırdan ayrılmamıza gerek yok ki. Malzemelerimizi Bayan Otis alıyor. Ruhsal ihtiyaçlarımızla da Peder Brophy ilgileniyor.”

“Peki mektup yazıyor musunuz? Ya da telefon kullanıyor musunuz? Yüksek güvenlikli hapishanelerde bile ara sıra telefon etmenize izin verilir.”

Frost yüzünde acıklı bir ifadeyle, başını iki yana sallıyordu.

“Burada acil durumlar için bir telefonumuz var” dedi Mary Clement.

“Bu telefonu herkes kullanabilir mi?”

“Neden kullanmak istesinler ki?”

“Peki ya gelen postalar? Dışarıdan mektup alabiliyor musunuz?”

“Bazılarımız posta kabul etmemeyi tercih ediyor.”

“Peki ya mektup göndermek isterseniz?”

“Kime?”

“Bir önemi var mı?”Mary Clement’in kaskatı kesilen yüzünde gergin ve Tanrım bana sabır ver, diyen bir gülümseme belirdi. “Daha önce de söylediğim gibi dedektif. Bizler mahkûm değiliz. Bu şekilde yaşamayı seçiyoruz. Bu kurallara uymak istemeyenler gidebilirler.”

“Ama dış dünyada ne yapabilirler ki?”

“Anlaşılan dış dünya hakkında hiçbir şey bilmediğimizi sanıyorsunuz. Fakat bazı rahibeler okullarda veya hastanelerde hizmet vermişler.”

“Kapalı bir cemaatten ayrılmanın mümkün olmadığını sanırdım.”

“Bazen, Tanrı bu duvarların dışındaki işlerle ilgilenmemizi ister. Birkaç yıl önce, Rahibe Ursula yurtdışında hizmet etmesini isteyen Tanrı’nın çağrısını duydu ve manastırdan ayrılmasına, yani yeminlerini tutması şartıyla, dışarıda yaşamasına izin verildi.”

“Ama geri geldi.”

“Geçen sene.”

“Dışarıdaki dünyadan hoşlanmamış mı?”

“Hindistan’daki görevi hiç kolay değildi. Ayrıca şiddete maruz kaldı; yaşadığı köye bir terör saldırısı düzenlendi. İşte o zaman yanımıza döndü. Burada kendini tekrar güvende hissedebildi.”

“Dönebileceği bir ailesi ve evi yok muydu?”

“En yakın akrabası, iki yıl önce ölen erkek kardeşiydi. Artık ailesi biziz ve evi de Graystones. Siz de dış dünyadan sıkıldığınızda ve rahatlamaya ihtiyaç duyduğunuzda eve gitmez misiniz dedektif?”

Başrahibe sorusunu usulca yöneltti ama cevap Rizzoli’yi huzursuz etmişe benziyordu. Bakışları çarmıhın asılı durduğu duvara çevrildi ve aynı hızla başka bir yere kaydı.

“Muhterem Rahibe?”

Üzerinde yağ lekeleri olan mavi tulumlu kadın koridorda dikilmiş, donuk ve meraksız gözlerle içerisini süzüyordu. Atkuyruğundan kurtulan birkaç kumral saç tutamı serbestçe kemikli yüzüne düşüyordu. “Peder Brophy muhabirlerle görüşmek üzere geleceğini söyledi. Fakat o kadar çok kişi arıyor ki Rahibe Isabel telefonu prizden çekti. Arayanlara ne söyleyeceğini bilmiyor.”

“Hemen geliyorum, Bayan Otis.” Başrahibe Rizzoli’ye döndü. “Gördüğünüz gibi, işimiz başımızdan aşkın. Lütfen burada istediğiniz kadar kalın. Ben aşağıda olacağım.”

“Gitmeden önce” dedi Rizzoli, “Hangi odanın Rahibe Camille’e ait olduğunu söyler misiniz?”

“Dördüncü kapı.”

“Peki kilitli değil mi?”

Mary Clement, “Bu kapılarda kilit yoktur” dedi. “Hiçbir zaman olmadı.”

Maura’nın Rahibe Camille’in odasına girer girmez fark ettiği ilk şey, burnuna çarpan çamaşır suyu ve sabun kokusu oldu. Burada da Rahibe Ursula’nın odasındaki gibi avluya bakan bölmeli bir pencereyle alçak ve kirişli bir tavan göze çarpıyordu. Fakat Rahibe Ursula’nın odasından yaşanmışlık izleri bulunduğu halde, Camille’in odası o kadar dip köşe temizlenip dezenfekte edilmişti ki her şey steril görünüyordu. Beyaz badanalı duvarlar, yatağın karşısında asılı duran ahşap çarmıh dışında çıplaktı. Camille her sabah uyandığında gördüğü ilk nesne olan bu çarmıh, odaklanmış varlığının sembolü olsa gerekti. Burası bir tövbekârın odasıydı.

Maura yere baktı ve şevkle ovulan zeminin cilasının aşındığını, ahşap döşemenin renginin yer yer açıldığını gördü. Genç ve kırılgan Camille’i dizlerinin üstünde, elinde çelik bir bulaşık teliyle yerleri kazırken gözünde canlandırdı. Acaba hangi izleri silmeye çalışmıştı? Yüz yıllık kalıntıları mı? Kendisinden önce burada yaşayan bütün kadınların izlerini mi?

“Tanrım” dedi Rizzoli. “Eğer temizlik imandan geliyorsa, bu kadın bir azizeymiş.”

Maura pencerenin yanında duran ve üzerinde açık bir kitap bulunan masaya doğru yürüdü. İrlandalı Azize Brigid: Bir Biyografi. Camille’in bu eski masada oturup kitap okuduğunu, pencereden süzülen ışığın narin yüz hatlarına vurduğunu hayal etti. Camille’in sıcak günlerde beyaz başlığını çıkarıp çıkarmadığını ve burada oturup, pencereden esen rüzgârın kısacık kesilmiş sarı saçlarına değmesine izin verip vermediğini merak etti.

“Burada kan var” dedi Frost.

Maura arkasına döndü ve yatağın yanında ayakta duran Frost’un, dağınık yatak örtüsüne baktığını gördü.

Rizzoli yatak örtüsünü açınca, çarşaftaki parlak kan izleri ortaya çıktı.

Maura, “Bu âdet kanaması” deyince Frost utanarak başını çevirdi. Kadınların vücut fonksiyonlarıyla ilgili detaylar söz konusu olduğunda, evli erkekler bile hassaslaşıyorlardı.

Duyulan çan sesi, Maura’nın bakışlarını tekrar pencereye çevirmesine neden oldu. Binadan çıkan bir rahibenin kapıyı açmaya gittiğini gördü. Üzerlerinde sarı renkli muşamba yağmurluklar olan dört ziyaretçi avluya girdi.

“Olay yeri ekibi geldi” dedi Maura.

Frost, “Ben aşağıya inip onları karşılayayım” deyip odadan çıktı.

Sulu sepken kar yağmaya devam ederek cama vuruyordu ve oluşan kırağı tabakası, Maura’nın aşağıdaki avluyu görmesini zorlaştırıyordu. Maura Frost’un dışarı çıkışını ve olay yeri teknisyenlerini karşılamaya gidişini bulanık bir şekilde izledi. Manastırın kutsallığını ihlal eden yeni ziyaretçiler vardı. Ve duvarların ötesinde, içeri girmek için bekleyen başkaları da bulunuyordu. Bir televizyon kanalı minibüsünün kapının önünden geçtiğini gördü; hiç şüphe yoktu ki kameralar kayıttaydı. Nasıl olmuştu da ellerini bu kadar çabuk tutmuşlardı? Ölümün kokusu bu kadar güçlü müydü?

Maura dönüp Rizzoli’ye baktı. “Sen Katoliksin, Jane. Öyle değil mi?”

Camille’in giysi dolabını karıştırmakta olan Rizzoli kıkırdadı. “Ben mi? Din eğitimimi yarım bıraktım.”

“İnanmaktan ne zaman vazgeçtin?”

“Aşağı yukarı Noel Baba’ya inanmaktan vazgeçtiğim sıralarda. Konfirmasyon ayinim bile yapılmadı ve bu babamı hâlâ deli ediyor. Tanrım, ne kadar sıkıcı bir dolap. Bir bakalım, bugün siyah cüppemi mi giysem yoksa kahverengiyi mi? Neden aklı başında bir kız rahibe olmak istesin ki?”

“Bütün rahibeler cüppe giymezler. Yani ikinci Vatikan Konseyi’nden beri.”

“Evet ama şu bekâret kuralı değişmedi. Hayatının sonuna kadar hiç seks yapmadığını düşünsene.”

“Bilmem ki” dedi Maura. “Aslında erkekleri düşünmeyi bırakmak rahatlatıcı olabilir.”

“Bunun mümkün olduğundan emin değilim.” Rizzoli dolabın kapağını kapatıp odayı taradı. Maura, acaba tam olarak ne arıyor, diye düşündü. Camille’in kişiliğinin anahtarını mı? Hayatının neden bu kadar genç yaşta ve vahşice sona erdiğinin açıklamasını mı? Ama Maura burada hiçbir ipucu göremiyordu. Bu odanın sahibine dair bütün izler ovalanarak temizlenmişti. Belki de Camille’in kişiliğiyle ilgili en önemli ipucu buydu. Belki de Camille, pislikleri temizlemek için sürekli yerleri ovalayan, günahlarından arınmaya çalışan bir genç kadındı.

Rizzoli yatağın yanına gitti ve altına bakmak için ellerinin ve dizlerinin üzerine çöktü. “Tanrım, burası o kadar temiz ki insan bu zeminin üzerinden yemek bile yiyebilir.”

Rüzgâr pencereyi sarstı ve kar öbekleri tıkır tıkır cama vurmaya başladı. Maura dönerek, Frost ile olay yeri teknisyenlerinin şapele doğru yürümelerini izledi. Taş zeminde yürürlerken ansızın ayağı kayan teknisyenlerden biri kollarını bir patenci gibi iki yana açarak dik durmaya çalıştı. Maura, hepimiz dik durmaya çalışıyoruz, diye düşündü. Tıpkı yerçekiminin gücüne karşı koyduğumuz gibi, günah işlememek için direniyoruz. Ve nihayet düştüğümüzde ise, daima çok şaşırıyoruz.

Olay yeri ekibi şapele girdi ve Maura onların cesedin çevresinde sessizce dikildiklerini, Rahibe Ursula’dan sızan kanlara bakarken ağızlarından buharlar çıktığını hayal etti.

Arkasında bir gümbürtü koptu.

Maura başını çevirdi ve Rizzoli’nin devrilen sandalyenin yanında, yerde oturduğunu görünce telaşlandı. Rizzoli başını dizlerinin arasına almıştı.

“Jane.” Maura onun yanı başına çömeldi. “Jane?”

Rizzoli elini sallayarak Maura’yı başından savmaya çalıştı. “İyiyim. “İyiyim...”

“Ne oldu?”

“Ben sadece... Galiba çok hızlı ayağa kalktım. Sadece biraz başım dönüyor...” Rizzoli doğrulmaya çalıştı ama başını hemen dizlerinin arasına sarkıttı.

“Biraz uzanmalısın.”

“Uzanmama gerek yok. Sadece kafamı toplamam için bana birkaç dakika ver.”

Maura Rizzoli’nin şapelde pek de iyi görünmediğini, yüzünün fazla solgun ve dudaklarının morardığını hatırladı. O sırada sadece üşüdüğünü düşünmüştü. Ama sıcak bir odada bulundukları halde, Rizzoli hâlâ bitkin görünüyordu.

Maura, “Bu sabah kahvaltı ettin mi?” diye sordu.

“Hmm...”

“Hatırlamıyor musun?”

“Evet, sanırım ettim. Yani, ettim sayılır.”

“Bu da ne demek?”

“Bir parça kızarmış ekmek yedim, tamam mı?” Rizzoli Maura’nın yardım teklifini reddederek elini üzerinden attı. Bu şiddetli gururu, bazen onunla çalışmayı zorlaştırıyordu. “Galiba grip olacağım.”

“Başka bir sebebi olmadığından emin misin?”

Rizzoli saçlarını yüzünün önünden çekip dik oturdu. “Evet. Ve sabah o kadar çok kahve içmemeliydim.”

“Ne kadar içtin?”

“Üç ya da dört fincan.”

“Biraz abartmamış mısın?”

“Kafeine ihtiyacım vardı. Fakat şimdi midem delinmek üzere. Sanırım kusacağım.”

“Seni banyoya götüreyim.”

“Hayır.” Rizzoli elini sallayarak Maura’yı başından savmaya çalıştı. “Kendim gidebilirim, tamam mı?” Yavaşça doğruldu ve bir an için duraksadı; sanki yere sağlam bastığından o kadar da emin değildi. Sonra omuzlarını dikleştirdi ve kendine özgü yürüyüş biçimiyle, kasılarak odadan çıktı.

Çan sesi, Maura’nın gözlerini tekrar pencereye çevirmesine neden oldu. Yaşlı rahibenin bir kez daha binadan çıktığını ve kapıya bakmak için ayaklarını kaldırım taşlarına sürüyerek yürümesini izledi. Yeni gelen ziyaretçinin açıklama yapmasına gerek kalmadan, rahibe derhal kapıyı açtı. Üzerinde uzun, siyah bir palto olan bir adam avluya girdi ve elini rahibenin omzuna koydu. Bu teselli amaçlı ve samimiyeti gösteren bir hareketti. Birlikte binaya doğru yürüdüler; adam eklemleri kireçlenen rahibenin yürüyüşüne ayak uydurmak için yavaşça ilerliyordu ve kadının söylediği tek bir kelimeyi kaçırmak istemiyormuşçasına, başını ona doğru eğmişti.

Avluyu yarılayınca adam ansızın durup başını kaldırdı; sanki Maura’nın pencereden kendisini izlediğini sezmişti.

Bakışları bir anlığına buluştu. Maura zayıf ve çarpıcı bir yüz ve rüzgârda uçuşan siyah saçlar gördü. Ve adamın yakasını kaldırdığı siyah paltosunun altında bir parça beyazlık gördü.

Bir papaz.

Bayan Otis Peder Brophy’nin manastıra gelmek üzere yola çıktığını haber verdiğinde, Maura zihninde yaşlı ve kır saçlı bir adam canlandırmıştı. Ama göz göze geldiği adam gençti, henüz kırk yaşını geçmemişti.

Peder ile rahibe binaya doğru yürümeye devam ettiler ve Maura’nın görüş alanından çıktılar. Avlu bir kez daha tenhalaştı ama üzerinde yürünen karlar, o sabah avludan geçen herkesin ayak izlerini taşıyordu. Morg ekibi çok geçmeden sedyeleriyle gelip kardaki ayak izlerine yenilerini ekleyecekti.

Maura o soğuk şapele ve kendisini bekleyen sevimsiz görevinin başına dönmekten çekinerek derin bir nefes aldı. Odadan çıktı ve ekibini beklemek üzere aşağıya indi.

3

Jane Rizzoli banyodaki lavabonun önünde durup aynada kendine baktı ve hali pek hoşuna gitmedi. Kendini elinde olmadan, her zaman asil, sakin ve kontrollü görünen, siyah saçlarının her bir tutamı yerli yerinde duran ve pürüzsüz tenini vurgulayan, parlak kırmızı bir ruj süren Dr. Isles ile kıyasladı. Rizzoli’nin aynada gördüğü yüz ise ne sakin ne de kusursuzdu. Saçları bir yaratığınki kadar dağınıktı; soluk ve gergin yüzüne birkaç siyah tutam düşüyordu. Bu ben olamam, diye düşündü. Aynadan bana bakan kadını tanımıyorum. Ne zaman bu yabancıya dönüştüm?

Ansızın yeni bir bulantı dalgasına yakalandı ve gözlerini kapatarak bu hisse karşı koymaya, tüm gücüyle kusma refleksine direnmeye çalıştı. Fakat çelik gibi iradesi bile kaçınılmaz sonu engelleyemedi. Bir eliyle ağzını kapattı ve en yakındaki tuvalet bölmesine kıl payı yetişti. Midesini boşalttıktan sonra bile, kafası tuvaletin üzerinde bekledi ve bu güvenli alandan çıkmaya cesaret edemedi. Düşünmeye başladı: Herhalde grip oluyorum. Lütfen grip olayım.

Nihayet bulantısı geçtiğinde kendini o kadar bitkin hissediyordu ki tuvalete oturdu ve ağırlığını bir yana vererek duvara yaslandı. İlgilenmesi gereken işi düşündü. Hâlâ yapılacak bir sürü görüşme vardı; şaşkın ve suskun kadınlardan oluşan bu gruptan işe yarar bir şeyler öğrenmeye çalışırken yaşayacağı hayal kırıklıklarına göğüs germesi gerekecekti. En kötüsü de olay yeri ekibi mikroskobik hazine avını icra ederken öylece durup beklemenin getirdiği yorgunluktu. Genellikle olabildiğince çok delil toplamak için canla başla çalışır, her suç mahallinin kontrolünü elinde tutmak için savaş verirdi. Şimdiyse bir tuvalet bölmesine gizlenmişti ve her zaman bulunmak için can attığı yere dönmek istemiyordu. Keşke burada saklanabilseydi; insana huzur verecek kadar sessiz olan bu bölmedeyken, yüzünden okunan karmaşayı hiç kimse fark edemezdi. Dr. Isles’ın ne kadarını fark ettiğini merak etti; belki de hiçbir şeyin farkına varmamıştı. Isles her zaman yaşayanlardan çok ölülere ilgi duyuyormuş gibi görünüyordu ve bir cinayet sahnesiyle karşı karşıya geldiğinde, dikkatini cesede yöneltirdi.

Sonunda Rizzoli doğruldu ve tuvalet bölmesinden dışarı çıktı. Artık daha net düşünebiliyordu, midesi de yatışmıştı. Eski Rizzoli’nin hayaleti tekrar ete kemiğe bürünüyordu. Lavabonun başında durdu ve dilindeki ekşi tattan kurtulmak için ağzını çalkaladı, sonra yüzüne biraz daha su çarptı. Kendini topla kızım. Pısırıklık etme. Erkeklerin zırhında bir delik görmesine izin verirsen, doğrudan oraya nişan alırlar. Her zaman yaptıkları gibi. Bir parça kâğıt havlu aldı, yüzünü kuruladı ve tam kâğıdı çöpe atmak üzereyken duraksayıp, Rahibe Camille’in yatağını ve kanlı çarşafı hatırladı.

Çöp kovası neredeyse yarısına kadar doluydu. Buruşuk kâğıt havlulardan oluşan yığının arasında küçük bir parça tuvalet kâğıdı vardı. Rizzoli tiksinmemeye çalışarak tomarı açtı. İçinde ne olduğunu bildiği halde, yine de başka bir kadının aybaşı kanamasını görünce irkildi. Sürekli kanla haşır neşirdi; daha az önce Camille’in cesedinin altında bir kan gölü görmüştü. Yine de bu pedin görüntüsü onu daha çok sarsmıştı. Ped ağzına kadar dolmuştu. Demek yatağından bu yüzden kalktın, diye düşündü. Bacaklarının arasına sızan ılıklık ve çarşafın ıslaklığı yüzünden. Yatağından kalktın, pedini değiştirmek için banyoya geldin ve bu kirli pedi çöpe attın.

Peki... sonra ne yaptın?

Rizzoli banyodan çıkıp Camille’in odasına döndü. Dr. Isles odadan çıkmıştı; odada yalnız kalan Rizzoli, bu renksiz odanın tek göz alıcı nesnesi olan kanlı çarşafa bakarak kaşlarını çattı. Pencerenin yanına gitti ve aşağıya, avluya baktı.

Donmaya yüz tutan sulu sepken ve kar yığınlarının üzerinde birçok ayak izi vardı. Girişin dışında ise başka bir televizyon kanalı minibüsü duvarın dibine yanaşmıştı ve uydu yayını için hazırlık yapıyorlardı. Ölü bulunan rahibenin hikâyesi, insanların salonlarına kadar girecekti. Jane, saat beş haberlerinde gündeme oturacağı kesin, diye düşündü; hepimiz rahibeleri merak ederiz. Sekse tövbe edip duvarların ardında inzivaya çekilirseniz, herkes o cüppenin altında ne sakladığınızı merak eder. İlgimizi çeken şu bekâret meselesidir; kendilerini bu kadar güçlü bir dürtüden mahrum bırakan, doğanın yerine getirmemizi istediklerine sırtını dönen herkesi merak ederiz. Onları bu kadar cezbedici kılan, saflıklarıdır.

Rizzoli’nin bakışları tekrar avluya ve şapele kaydı. Şu anda ben de olay yeri ekibiyle orada titremeliyim, diye düşündü. Çamaşır suyu kokan bu odada oyalanmamalıyım. Ama Camille’in karanlık bir kış sabahında, banyodan dönerken gördüğü manzarayı ancak bu odadayken hayal edebilirdi. Şapelin vitray camlı pencerelerinden giren ışığı görmüş olmalıydı.

Orada olmaması gereken bir ışığı.

Maura temiz bir çarşaf yayıp Rahibe Camille’i usulca üzerine koyan iki görevlinin yanında duruyordu. Ekiplerin başka olay yerlerinden başka cesetleri götürdüklerini görmüştü. Bazen işlerini baştan savma yaparlardı, bazen de bariz bir tiksinti duyarlardı. Fakat ara sıra, bir kurbanı taşırken özel bir şefkat gösterdiklerine tanık oluyordu. Küçük çocuklara daha fazla ilgi gösteriyorlar, küçük kafalarını özenle tutuyorlar, hareketsiz bedenlerini ceset torbasına yerleştirirken okşuyorlardı. Rahibe Camille’e de aynı şefkatle ve hüzünle yaklaşmışlardı.

Ekiptekiler tekerlekli sedyeyi dışarı çıkarırlarken Maura şapelin kapısını açık tuttu ve yavaşça hareket ederlerken peşlerinden giriş kapısına doğru yürüdü. Duvarların ötesine haber ekipleri yığılmıştı; kameralar trajedinin klasik görüntüsünü –bir insan bedeni taşıdığı aşikâr olan plastik ceset torbasını– yakalamaya hazırdı. İnsanlar kurbanı göremeseler de onun genç bir kadın olduğunu duyacaklar, o ceset torbasına bakacaklar ve içindekini zihinlerinde didik didik edeceklerdi. İnsafsız hayal güçleri Camille’in mahremiyetini ihlal edecekti; hem de Maura’nın neşterinin asla leke süremeyeceği şekilde.

Sedye manastırın kapısından çıkarken, muhabirler ve kameramanlar, bağırarak geride durmalarını söyleyen devriye polisine aldırmadan ileriye atılıp sedyenin etrafını sardılar.

Sonunda papaz onları uzaklaştırmayı başardı. Siyahlara bürünen heybetli siluetiyle salınarak dış kapıdan çıktı ve kalabalığa dalarken, öfkeli sesi curcunaya karıştı.

“Bu zavallı rahibe saygınızı hak ediyor! Neden ona biraz olsun hürmet etmiyorsunuz? İzin verin de geçsinler!”

Bazen muhabirler bile utanabiliyordu; birkaçı olay yeri ekibine yol vermek için geri çekildi. Fakat sedye araca yüklenirken, kameralar görüntü almaya devam ettiler.

Artık aç gözlerini bir sonraki avlarına çevirmişlerdi: Kapıdan dışarıya süzülen Maura arabasına doğru yürümeye başlamış ve meraklı gözlerden korunmak istercesine paltosuna sarınmıştı.

“Dr. Isles! Bir açıklama yapacak mısınız?”

“Ölümün sebebi neymiş?”

“Bunun cinsel saldırı olduğuna dair herhangi bir delil var mı?”

Gazeteciler onu köşeye sıkıştırmaya çalışırlarken, Maura elini çantasına daldırıp arabasının anahtarını aradı ve düğmeye basıp kilidi açtı. Tam arabasının kapısını açmıştı ki tekrar kendisine seslendiklerini duydu. Ama bu seferki telaşlı bir sesti.

Maura arkasına bakınca, kaldırımda boylu boyunca yatan bir adam ve üzerine eğilmiş birkaç kişi gördü.

Birisi, “Kameramanlardan biri düştü!” diye bağırdı. “Bir ambulansa ihtiyacımız var!”

Maura arabasının kapısını kapattı ve aceleyle yere düşen adamın yanına koştu. “Ne oldu?” diye sordu. “Ayağı mı kaydı?”

“Hayır, sadece koşuyordu; birden yere düştü...”

Maura adamın yanına çömeldi. Etraftakiler adamı yüzüstü çevirmişlerdi; Maura ellili yaşlarını süren ve yüzü kararmaya başlayan yapılı bir adam gördü. Hemen yanı başında, üzerinde WVSU harflerinin bulunduğu bir televizyon kamerası karların arasında duruyordu.

Adam nefes almıyordu.

Maura adamın kafasını geriye doğru iterek, hava yolunu açmak için etli boynunu uzattı ve öne eğilip suni solunuma başladı. Bayat kahve ve sigara kokusu yüzünden az kalsın kusacaktı. Aklına hepatit, AIDS ve vücut sıvılarından kapılan diğer dehşet verici mikroplar geldi ve ağzını zorla adamın ağzına bastırdı. Nefesini verdi ve adamın göğsünün şiştiğini, akciğerlerinin havayla dolduğunu gördü. Adamın ağzının içine iki kez daha nefes verdikten sonra şahdamarını yoklayıp nabız aradı.

Hiçbir şey hissedemedi.

Tam adamın ceketinin fermuarını açacaktı ki başka birinin bunu çoktan yaptığını fark etti. Başını kaldırınca rahibin tam karşıda çömeldiğini ve iri elleriyle adamın göğsünü yokladığını gördü. Papaz avuçlarını göğüskemiğinin üzerine koydu ve kalp masajına başlaması gerektiğini teyit etmek için Maura’ya baktı. Maura bir çift çarpıcı mavi göz ve amaca odaklanmış bir yüz ifadesi gördü.

“Pompalamaya başlayın” dedi Maura. “Hemen.”

Papaz işe koyuldu ve Maura suni solunumun zamanlamasını ayarlayabilsin diye her pompalamada yüksek sesle saymaya başladı. “Bin bir, bin iki…” Sesinde hiçbir panik belirtisi yoktu; ne yaptığını bilen bir adam gibi düzeni bir şekilde sayıyordu. Maura’nın onu yönlendirmesi gerekmedi; eskiden beri aynı ekiptelermiş gibi, birbirlerine dinlenme payı vermek için iki kez yer değiştirerek uyum içinde çalıştılar.

Ambulans geldiğinde pantolonunun ön kısmı karda eğilmekten sırılsıklam olan Maura, soğuğa rağmen terliyordu. Güçlükle ayağa kalktı ve bitkin bir halde ilk yardım teknisyenlerinin adama damar yolu açmalarını, soluk borusuna bir tüp yerleştirmelerini ve sedyeyi ambulansa yüklemelerini izledi.

Adamın düşürdüğü televizyon kamerasını başka bir WVSU çalışanı kullanıyordu. Maura, hikâye kendi iş arkadaşlarının yere düşüşüyle ilgili olduğu halde ambulansın etrafında dolanan muhabirleri izlerken gösteri devam etmeli, diye düşündü.

Yanı başında dikilen ve pantolonunun dizleri eriyen karlar yüzünden sırılsıklam olan papaza döndü. “Yardımınız için teşekkürler” dedi. “Anladığım kadarıyla daha önce de canlandırma yaptınız.”

Papaz gülümseyerek omuz silkti. “Sadece plastik bir kukla üzerinde yaptım. Bu tekniği gerçekten kullanmak zorunda kalacağımı hiç düşünmemiştim.” Papaz elini uzatıp Maura ile tokalaştı. “Ben Daniel Brophy. Siz adli tabip misiniz?”

“Maura Isles. Burası sizin muhitiniz mi, Peder Brophy?”

Brophy başıyla onayladı. “Kilisem buradan üç sokak ötede.”

“Evet, o kiliseyi görmüştüm.”

“Sizce o adamı kurtardık mı?”

Maura başını iki yana salladı. “Suni solunumun nabız olmaksızın o kadar uzun sürmesi iyiye işaret değildir.”

“Ama yaşama şansı var, değil mi?”

“Çok güçlü bir ihtimal değil.”

“Öyle bile olsa, bir fark yarattığımızı düşünmek istiyorum.” Hâlâ ambulansa kilitlenmiş olan televizyon muhabirlerine baktı. “İzin verin size arabanıza kadar eşlik edeyim ki yüzünüze bir kamera dayamasınlar.”

“Sıradaki hedefleri sizsiniz. Umarım kendinizi hazırlamışsınızdır.”

“Zaten bir açıklama yapma sözü verdim. Gerçi ne söylememi istediklerini bilmiyorum.”

“Onlar birer yamyam, Peder Brophy. Sadece etinizden bir parça istiyorlar. Mümkünse dört buçuk kilo kadar.”

Brophy güldü. “O zaman onları uyarmalıyım; etim oldukça yavandır.”

Peder Maura’yla arabasına kadar yürüdü. Maura’nın ıslak pantolonu bacaklarına yapışıyordu ve ıslak kumaş, dondurucu rüzgârda çoktan sertleşmeye başlamıştı. Morga döndüğünde tıbbi bir pantolon giymesi ve üzerindekini kurutmak için asması gerekecekti.

“Madem bir açıklama yapacağım, bilmem gereken, bana söyleyebileceğiniz herhangi bir şey var mı?”

“Dedektif Rizzoli’yle konuşmanız gerekecek. Soruşturmayı o yönetiyor.”

“Sizce saldırı bu manastıra mı özgüydü? Diğer cemaatlerin de endişe etmeleri gerekir mi?”

“Ben yalnızca kurbanları incelerim, saldırganları değil. Size saldırganın niyeti hakkında bilgi veremem.”

“Bunlar yaşlı kadınlar. Kendilerini savunamazlar.”

“Biliyorum.”

“Peki onlara ne söyleyeceğiz? Yani dini cemaatlerde yaşayan tüm rahibelere. Duvarların ardında bile güvende olmadıklarını mı?”

“Hiçbirimiz tam anlamıyla güvende değiliz.”

“Onlara bu cevabı vermek istemiyorum.”

“Ama duymaları gereken tek şey bu.” Maura arabasının kapısını açtı. “Ben bir Katolik olarak yetiştirildim, Peder. Rahibelerin dokunulmaz olduklarını düşünürdüm. Ama az önce Rahibe Camille’e neler yapıldığını gördüm. Eğer bu bir rahibenin başına gelebiliyorsa, o halde hiç kimse dokunulmaz değil demektir.” Maura arabasına oturdu. “Basınla iyi şanslar dilerim. Umarım sizi fazla zorlamazlar.”

Peder arabanın kapısını kapatıp camdan Maura’ya baktı. Pederin yüzü her ne kadar çarpıcı olsa da Maura’nın esas gözüne çarpan, cüppesinin yakası oldu. Bu beyaz bant incecik olmasına karşın onu diğer herkesten ayırıyordu. Onu ulaşılmaz kılıyordu.

Peder kolunu kaldırıp Maura’ya el salladı. Sonra etrafını sarmaya hazırlanan muhabir ordusuna döndü. Maura onun dikleştiğini ve derin bir nefes aldığını gördü. Sonra peder muhabirlerle yüzleşmek üzere yürümeye başladı.

“Gerek anatomik bulguların bütünü ışığında, gerekse kurbanın yüksek tansiyon geçmişi göz önüne alındığında, bu ölümün doğal yollardan gerçekleştiği kanısındayım. En yüksek olasılık, kurbanın ölümden yirmi dört saat önce akut bir miyokard enfarktüsü geçirmesi ve sonrasında gelişen ventriküler aritmi nedeniyle hayatını kaybetmesi. Olası ölüm sebebi: Akut miyokard enfarktüsüne bağlı olarak gelişen ölümcül aritmi. Massachusetts Eyaleti Adli Tıp Birimi’nden Dr. Maura Isles tarafından dikte edilmiştir.”

Maura ses kayıt cihazını kapattı; daha önce Bay Samuel Knight’ın bedenindeki belirli noktaları işaretlediği ve önceden çıktısını aldığı çizelgelere baktı. Bedeninde eski bir apandisit ameliyatının yara izi vardı. Yatağında cansız olarak oturduğu saatler boyunca biriken kan, kalçalarında ve uyluklarının alt kısmında yer yer morluklar bırakmıştı. Bay Knight’ın otel odasındaki son anlarına şahit olan hiç kimse yoktu ama Maura adamın aklından geçenleri tahmin edebiliyordu. Göğsünde ani bir hareketlenme olmuştu. Belki de bu kıpırtının kalbinden geldiğini fark edince birkaç saniyeliğine paniğe kapılmıştı. Sonra da yavaş yavaş her yer kararmıştı. Sen kolayca ölenlerden birisin, diye düşündü. Ses kaydını da hızlıca hallettiğine göre, artık Bay Knight’ı bir kenara bırakabilirdi. Otopsi raporunun altına adını yazınca, kısa süreli tanışıklıkları da son bulacaktı.

Gelen kutusunda yazılmayı bekleyen başka raporlar ve Maura’nın gözden geçirip imza atması gereken bir yığın ses kaydı dökümü vardı. Soğuk hava bölmesinde yeni bir ceset onu bekliyordu. Otopsisi ertesi sabah saat dokuzda, Rizzoli ile Frost’un da katılımıyla başlayacak olan Camille Maginnes. Raporlara göz atarken ve sayfaların kenarlarına notlar alırken bile Maura’nın aklı Camille’deydi. O sabah şapelde hissettiği ürperti hâlâ peşini bırakmamıştı; masasının başında çalışırken bu ziyaretin anısına karşı koymak için üzerinden çıkarmadığı kazağının sıcaklığına sarınmıştı.

Kaloriferin üstüne astığı yün pantolonunun kuruyup kurumadığına bakmak için sandalyesinden kalktı. Bu kadarı yeterli, diye düşündü ve hemen belindeki büzgülü ipi çözerek, bütün öğleden sonra boyunca giydiği tıbbi pantolonu çıkardı.

Tekrar sandalyesine gömüldü ve bir süre duvarındaki çiçek desenlerinden birine bakarak, öylece oturdu. İşinin sevimsizliğiyle baş edebilmek için ofisini ölümü değil, hayatı çağrıştıracak şekilde döşemişti. Odanın köşesinde duran ve saksısında serpilen bir kauçuk ağacı hem Maura’dan hem de Louise’den büyük ilgi görüyordu. Duvarda çerçeveli çiçek resimleri asılıydı. Bir tanesi beyaz şakayıklardan ve mavi süsenlerden oluşan bir buketti. Bir diğer resimdeki vazoyu dolduran centifolia güllerinin taçyaprakları o kadar ağırdı ki sapları bükülmüştü. Masasındaki dosya yığını çok büyüdüğünde ve ölümün ağırlığı altında ezilmeye başladığında Maura bu desenlere bakar ve bahçesini, verimli toprağın kokusunu ve bahar mevsiminde filizlenen yemyeşil otları düşünürdü. Büyüyen şeylere odaklanırdı; ölmekte ve çürümekte olanlara değil.

Ama aralık ayının bu gününde, bahar çok uzak görünüyordu. Buz gibi yağmur damlaları camına çarpıyordu ve Maura bu havada eve gitmekten korkuyordu. Acaba şehirdeki yollar tuzlanmış mıydı, yoksa ortalık hâlâ hokey topu gibi kayan arabaların bulunduğu bir buz pistini mi andırıyordu?

Louise dahili haberleşme sisteminden, “Dr. Isles?” diye seslendi.

“Evet?”

“Dr. Banks diye biri sizi arıyor. Birinci hatta.”

Maura donup kaldı. Usulca, “Yoksa... Dr. Victor Banks mi arıyor?” diye sordu.

“Evet. One Earth International isimli hayır kurumundan olduğunu söyledi.”

Maura hiçbir şey demedi; gözlerini telefona dikti, elleriyse masanın üzerinde donakaldı. Cama vuran sulu sepkenin farkında bile değildi. Sadece kendi kalbinin vuruşlarını duyuyordu.

“Dr. Isles?”

“Şehir dışından mı arıyor?”

“Hayır. Daha önce bir mesaj bıraktı. Colonnade Otel’de kalıyormuş.”

Maura yutkundu. “Şu anda onunla konuşamam.”

“Bu ikinci arayışı. Sizi tanıdığını söyledi.”

Evet. Tanıdığı kesin.

Maura, “Daha önce ne zaman aradı?” diye sordu.

“Bugün öğleden sonra, siz hâlâ olay yerindeyken. Mesajını masanıza bıraktım.”

Maura bir dosya yığınının altında kalan üç adet siz dışarıdayken not kâğıdı buldu. İşte buradaydı. Dr. Victor Banks. 12.45’te aradı. Maura bu isme bakarken, midesi çalkalandı. Neden şimdi? diye merak etti. Bunca aydan sonra, neden ansızın beni arıyorsun? Tekrar hayatıma girebileceğini düşündüren nedir?

Louise, “Ona ne söylemeliyim?” diye sordu.

Maura derin bir nefes aldı. “Onu geri arayacağımı söyle.” Hazır olduğumda.

Not kâğıdını buruşturup çöp kovasına attı. Bir süre sonra, önündeki belgelere odaklanamayınca ayağa kalkıp paltosunu giydi.

Louise onun soğuk havaya karşı sarınıp sarmalanarak ofisten çıktığını görünce şaşırdı. Maura genellikle ofisten en son ayrılan kişi olurdu ve asla beş buçuktan önce çıkmazdı. Saat daha beş bile olmamıştı ve Louise bilgisayarını kapatmaya hazırlanıyordu.

Maura, “Trafik sıkışmadan çıkacağım” dedi.

“Sanırım bunun için çok geç. Havayı gördünüz mü? Şehirdeki ofislerin büyük bir kısmı çoktan paydos etti.”

“Ne zaman?”

“Saat dörtte.”

“Öyleyse neden hâlâ buradasın? Evine gitmen gerekirdi.”

“Kocam beni almaya gelecek. Arabam serviste, hatırladınız mı?”

Maura yüzünü buruşturdu. Evet, Louise o sabah arabasından bahsetmişti ama Maura bunu unutup gitmişti. Aklı her zamanki gibi ölülerle o kadar meşguldü ki yaşayanların seslerine yeterince kulak vermemişti. Maura Louise’in boynuna bir atkı dolayıp paltosunu giydiğini izlerken kendi kendine düşündü: İnsanları dinlemek için yeterince zaman ayırmıyorum. Hayatta oldukları süre boyunca onları tanımak için çaba harcamıyorum. Bir yıl boyunca bu ofiste çalıştıktan sonra bile, sekreterinin özel hayatı hakkında çok az şey biliyordu. Louise’in kocasıyla hiç tanışmamıştı ve bildiği tek şey, adının Vernon olduğuydu. Adamın nerede çalıştığını ya da ne iş yaptığını hatırlayamıyordu; bunun sebebi kısmen Louise’in özel hayatından nadiren bahsetmesiydi. Maura, bu benim suçum mu, diye merak etti. Acaba Louise istekli bir dinleyici olmadığımı, etrafımdaki insanların hislerini dinlerken değil de neşterimle ve ses kayıt cihazımla haşır neşirken daha rahat ettiğimi seziyor mu?

Birlikte koridoru geçtiler ve personel otoparkına giden çıkışa doğru yürüdüler. Havadan sudan konuşmadılar; aynı yöne giden ve yan yana yürüyen iki yolcudan farksızlardı.

Louise’in kocası arabasında beklerken, son hız çalışan silecekler sulu sepkene karşı koymaya çalışıyordu. Louise ve kocası uzaklaşırlarken Maura onlara veda etti ve muhtemelen onları tanıyormuşçasına el sallayan bu kadının kim olduğunu merak eden Vernon’un şaşkınlıkla kendisine baktığını gördü.

Maura’nın çok fazla insan tanıdığı söylenemezdi.

Asfalt zeminde ayakları kayarak ve iğne gibi yağan sulu sepken taneciklerinden korunmak için başını eğerek otoparka yürüdü. Uğrayacağı bir yer daha vardı. Günü sonlandırmadan önce, bir görevi daha yerine getirmesi gerekiyordu.

Rahibe Ursula’nın durumunu kontrol etmek için arabayla St. Francis Hastanesi’ne gitti.

Yıllar önceki stajından beri bir hastane koğuşunda çalışmadığı halde, acil servis biriminde geçirdiği son günlere dair anıları hâlâ ilk günkü kadar nahoştu. Panik dolu anlar yaşadığını ve uykusuzluk yüzünden sersem bir halde, düşünmeye çabaladığını hatırlıyordu. Nöbet tuttuğu bir gecede üç hastanın birden öldüğünü ve her şeyin bir anda sarpa sardığını anımsıyordu. Acil Servis Birimi’ne girip de eski sorumluluklarının ve başarısızlıklarının gölgeleri tarafından taciz edilmemesi imkânsızdı.

St. Francis Hastanesi’nin cerrahi acil servis biriminin ortasındaki hemşire bankosunun etrafında on iki tane hasta bölmesi vardı. Maura koğuş görevlisinin masasının önünde durup kimliğini gösterdi.

“Ben Adli Tıp Kurumu’ndan Dr. Isles. Rahibe Ursula Rowland’ın takip çizelgesini görebilir miyim?”

Koğuş görevlisi şaşkın gözlerle Maura’ya baktı. “Ama hasta henüz ölmedi ki.”

“Dedektif Rizzoli durumunu kontrol etmemi istedi.”

“Aa tamam. Çizelgesi şuradaki yuvada duruyor. On numarada.”

Maura yan yana dizilen hasta bölmelerine doğru yürüdü ve 10 numaralı yatağa ait hastane çizelgesinin alüminyum kapağını kaldırdı. İlk ameliyat raporunu açtı. Bu elde yazılan bir özetti; ameliyattan hemen sonra beyin cerrahı tarafından karalanmıştı.

“Sert zar altında büyük bir hematom tespit edildi ve içi boşaltıldı. Açık sağ parietal bölgedeki parçalı kırıklar temizlendi ve eleve edildi. Dural yırtık kapatıldı. Ameliyatın kapsamlı raporu dikte edildi. Dr. James Yuen.”

Maura hemşirenin notlarına döndü ve hastanın ameliyattan beri kaydettiği gelişmelere göz attı. Damardan verilen Mannitol ve Lasix ile mecburi hiperventilasyon sayesinde kafa içi basıncı dengedeydi. Görünüşe bakılırsa yapılması gereken her şey yapılıyordu; şimdi yapılacak tek şey bekleyip ne kadar nörolojik hasar oluşacağını görmekti.

Çizelgeyi alıp on numaralı bölmenin yolunu tuttu. Kapının dışına oturan polis memuru Maura’yı tanıdığını belirten bir selam verdi. “Merhaba Dr. Isles.”

Maura, “Hasta ne durumda?” diye sordu.

“Galiba aşağı yukarı aynı durumda. Sanırım henüz uyanmadı.”

Maura kapalı duran perdelere baktı. “Yanında kimler var?”

“Doktorlar.”

Maura kapının pervazını tıklattı ve perdenin aralığından içeri girdi. Yatağın yanında dikilen iki adam vardı. Biri insanı delip geçen bakışları ve kalın telli, gür ve kır saçları olan uzun boylu bir Asyalıydı. Maura adamın isimliğinde Dr. Yuen yazdığını görünce, bu beyin cerrahı olmalı, diye düşündü. Yuen’in yanında duran adam daha gençti; otuzlu yaşlardaydı ve yapılı omuzları beyaz önlüğünü doldurmuştu. Uzun sarı saçları düzgünce taranıp arkada atkuyruğu yapılmıştı. Maura onun bronz yüzüne ve çukurda kalan gri gözlerine bakarken, Fabio’nun doktor versiyonu, diye düşündü.

“Böldüğüm için üzgünüm” dedi. “Ben Adli Tıp Kurumu’ndan Dr. Isles.”

Şaşırmış görünen Dr. Yuen, “Adli Tıp Kurumu mu?” dedi. “Bu biraz erken bir ziyaret değil mi?”

“Soruşturmayı yürüten dedektif, hastanızı kontrol etmemi istedi. Bildiğiniz gibi, başka bir kurban daha var.”

“Evet, duyduk.”

“Yarın otopsiyi yapacağım. Bu iki kurbanın yaralanma biçimlerini karşılaştırmak istedim.”

“Fazla bir şey görebileceğinizi sanmam. Yani ameliyattan sonra bu mümkün değil. Hasta ilk geldiğinde çekilen röntgenlere ve kafa taramalarına bakarak daha çok şey öğrenebilirsiniz.”

Maura gözlerini hastaya çevirdi ve Dr. Yuen’e katılmadan edemedi. Ursula’nın kafasına bandajlar sarılmıştı ve yaraları çoktan değişmiş, cerrahın elleri tarafından onarılmıştı. Derin komada olan Ursula, bir solunum cihazının yardımıyla nefes alıyordu. Narin Camille’in aksine, Ursula yapılı, iri kemikli ve kalıplı bir kadındı; sıradan ve yuvarlak yüzüyle bir çiftçinin karısını andırıyordu. Etli kollarında bir sürü damar yolu vardı. Sol bileğine, üzerinde “Penisiline Alerjisi Var” yazan bir tıbbi bilezik takılmıştı. Sağ dirseğinin hemen üzerinde kalın ve beyaz renkli, çirkin bir yara izi vardı; bu da kötü dikiş atılan eski bir yaranın kalıntısıydı. Maura, acaba bu iz Ursula’nın yurtdışında çalıştığı dönemden mi hatıra kaldı, diye merak etti.

Dr. Yuen, “Ameliyathanede elimden geleni yaptım” dedi. “Umarım Dr. Sutcliffe de olası tıbbi komplikasyonların önüne geçebilir.”

Maura atkuyruklu doktora baktı ve adam başıyla onaylayıp gülümsedi. “Ben Matthew Sutcliffe, iç hastalıkları uzmanı ve Rahibe Ursula’nın doktoruyum” dedi. “Birkaç aydır beni görmeye gelmemişti. Kısa bir süre öncesine kadar hastaneye getirildiğini dahi bilmiyordum.”

Dr. Yuen, “Sizde yeğeninin telefon numarası var mı?” diye sordu. “Beyefendi beni aradığında numarasını almayı unuttum. Sizinle konuşacağını söyledi.”

Sutcliffe başıyla onayladı. “Numarası bende var. Aileyle irtibatı benim sürdürmem daha kolay olur. Onları Rahibe Ursula’nın durumu hakkında bilgilendiririm.”

Maura, “Durumu nedir?” diye sordu.

“Tıbbi açıdan stabil olduğunu söyleyebilirim” dedi Sutcliffe.

“Peki ya nörolojik açıdan?” Maura Dr. Yuen’e baktı.

Yuen başını iki yana salladı. “Henüz bir şey söylemek için çok erken. Operasyonda işler yolunda gitti ama az önce Dr. Sutcliffe’e de söylediğim gibi, hasta bilincine kavuşsa bile –ki kavuşmama ihtimali de var– saldırıyla ilgili hiçbir detayı hatırlayamaması olası. Kafa travmalarında geriye dönük hafıza kaybı yaygındır.” Dr. Yuen, öten çağrı cihazına baktı. “Affedersiniz ama buna cevap vermem gerek. Dr. Sutcliffe size hastanın tıbbi geçmişi hakkında bilgi verebilir.” Dr. Yuen iki hızlı adımda dışarı çıktı.

Sutcliffe stetoskopunu Maura’ya uzattı. “İsterseniz onu muayene edebilirsiniz.”

Maura stetoskopu alıp yatağın yanına geçti. Bir an için sadece Ursula’nın göğsünün kalkıp inmesini izledi. Yaşayan insanları nadiren muayene ederdi; klinik becerilerini hatırlamak için bir an duraksadı çünkü kalbi atmakta olan bir bedeni muayene ederken kendini ne kadar körelmiş hissettiğine Dr. Sutcliffe’in de tanık olacağının farkındaydı. O kadar uzun zamandır ölüler üzerinde çalışmıştı ki hayatta olanlarla ilgilenirken acemilik çekiyordu. Sutcliffe yatağın başında durmuş, geniş omuzları ve ısrarcı bakışlarıyla varlığını hissettiriyordu. Maura’nın hastanın gözlerine bir cep feneri tutuşunu, boynunu yoklayışını ve parmaklarının hastanın sıcak teni üzerinde kayışını izliyordu. Bu his soğutulmuş bedenlere dokunmaktan çok farklıydı.

Maura duraksadı. “Sağ tarafta karotis nabız yok.”

“Efendim?”

“Sol tarafta güçlü bir nabız var ama sağda yok.” Maura hastanın çizelgesine uzandı ve operasyon notlarını açtı. “Ah. Anestezi uzmanı bundan bahsetmiş. ‘Sağda ana karotis arterin yokluğu tespit edildi. Büyük olasılıkla normal bir anatomik farklılık.’”

Dr. Sutcliffe kaşlarını çattı ve bronz yüzü kızardı. “Bunu unutmuştum.”

“Yani bu tarafta nabzının hissedilmemesi eski bir bulgu mu?”

Sutcliffe başıyla onayladı. “Kalıtsal bir durum.”

Maura stetoskopu kulağına götürdü ve Ursula’nın hastane geceliğini sıyırarak, iri göğüslerini açıkta bıraktı. Ursula altmış sekiz yaşında olmasına rağmen teni hâlâ bembeyaz ve diriydi. On yıllar boyunca rahibe cüppesinin himayesinde kalınca, güneşin yaşlandırıcı etkilerinden korunmuştu. Maura stetoskopun diyaframını Ursula’nın göğsüne bastırınca düzenli ve kuvvetli bir kalp atışı duydu. Bu bir savaşçının kalbiydi; yenilmemişti ve atmaya devam ediyordu.

Bir hemşire başını bölmeden içeri uzattı. “Dr. Sutcliffe? Röntgen biriminden arayıp seyyar göğüs filminin hazır olduğunu söylediler; belki aşağıya inip göz atmak istersiniz.”

“Teşekkürler.” Dr. Sutcliffe Maura’ya baktı. “İsterseniz kafatası filmlerine de bakabiliriz.”

Asansörü paylaştıkları genç ve parlak saçlı altı gönüllü hemşire yardımcısı Dr. Sutcliffe’e hayranlıkla bakıp kendi aralarında gülüştüler. Dr. Sutcliffe her ne kadar çekici bir adam olsa da kızların ilgisine kayıtsız kaldı ve ciddi bir ifadeyle değişen kat numaralarını izlemeye koyuldu. Maura San Francisco’daki St. Luke Hastanesi’nde gönüllü olarak çalıştığı gençlik yıllarını hatırlayarak, beyaz önlüğün cazibesi, diye düşündü. O zamanlar doktorları ulaşılmaz ve her daim haklı görürdü. Şimdi kendisi de doktor olunca, bu beyaz önlüğün onu hata yapmaktan kurtaramayacağını gayet iyi biliyordu. Bu önlük ona yanılmazlık payesi veremezdi.

Maura gıcır gıcır üniformalarının içindeki gönüllü çalışanlara baktı ve on altı yaşındaki halini düşündü; bu kızlar gibi kıkır kıkır gülmezdi, sessiz ve ciddiydi. O zaman bile, hayatın karanlık yönlerinin farkındaydı. İçgüdüsel olarak hüzünlü melodilere ilgi duyuyordu.

Asansörün kapıları açıldı ve pembeli-beyazlı üniformalarıyla etrafa ışık saçan kızlar dışarı çıkarak, Maura ile Sutcliffe’i yalnız bıraktılar.

Sutcliffe, “Beni yoruyorlar” dedi. “Bitmek bilmeyen şu enerjileri yok mu. Keşke bu enerjinin onda birine sahip olsaydım; özellikle de nöbet tuttuğum bir gecenin ardından.” Sutcliffe Maura’ya baktı. “Siz de bu durumu sık sık yaşıyor musunuz?”

“Gece nöbetlerinden mi bahsediyorsunuz? Dönüşümlü çalışıyoruz.”

“Sanırım hastalarınız acele etmenizi beklemiyorlar.”

“Sizin cephede geçen hayatınız gibi değil.”

Sutcliffe bir kahkaha attı ve birdenbire gözlerinin içi gülen, sarışın bir sörfçüye dönüştü. “Cephede geçen bir hayat. Bazen insan gerçekten de böyle hissediyor. Hem de ön saflarda savaştığını.”

Röntgenler danışma bankosunda onları bekliyordu. Sutcliffe büyük zarfı gözlem odasına taşıdı. Klipslere birkaç film sıkıştırdı ve düğmeye bastı.

Kırpışarak açılan ışık, bir kafatasının görüntülerini aydınlattı. Kırıkların bulunduğu yerlerde şimşekleri andıran kesik çizgiler vardı. Maura iki ayrı darbe noktası tespit etti. İlk darbe sağ temporal loba inmiş ve aşağıya, kulağa doğru tek bir ince çatlak oluşmuştu. Daha fazla güç gerektiren ikinci darbe ise ilkinin arkasına denk gelmiş ve kafatası yüzeyini basınca maruz bırakarak içe göçmesine neden olmuştu.

Maura, “Saldırgan ilk önce başın yan tarafına vurmuş” dedi.

“Bunun ilk darbe olduğunu nereden biliyorsunuz?”

“Çünkü ilk kırık çizgisi, ikincil bir darbeden kaynaklanan kesişen bir çatlağın yayılmasını durdurur.” Maura çatlak izlerini işaret etti. “Şuradaki hattın ilkiyle kesiştiği yerde nasıl kesildiğini görüyor musunuz? Darbenin kuvveti bu aralığın ötesine geçemiyor. Bu da bana sağ şakağa inen darbenin ilk olduğunu anlatıyor. Belki de rahibe başka bir tarafa yöneliyordu. Ya da saldırganın yan tarafından yaklaştığını görmedi.”

“Saldırgan onu şaşırtmış” dedi Sutcliffe.

“Ve ilk darbe rahibeyi sersemletmeye yetmiş. Sonra kafanın daha gerisine, tam buraya ikinci darbeyi indirmiş.” Maura ikinci çatlak izini gösterdi.

“Bu daha ağır bir darbe” dedi Sutcliffe. “Kafatasının yüzeyini çökertmiş.”

Sutcliffe kafatası filmlerini panodan indirip tomografi çekimlerini astı. Bilgisayarlı tomografi, kafatasının içini görmeyi sağlıyor ve beyni katman katman ortaya çıkarıyordu. Maura yırtılan damarlardan sızan kanın bir bölgede toplandığını gördü. Artan basınç, beyni sıkıştırmış olmalıydı. Bu da en az Camille’e verilen hasar kadar tahripkârdı.

Ama insan anatomisi ve dayanıklılığı değişkendi. Çok daha genç olan rahibe yaralarına teslim olurken, Ursula’nın kalbi atmaya devam etmiş, bedeni ruhunu teslim etmeye yanaşmamıştı. Bu bir mucize değil, kaderin cilvelerinden biriydi; tıpkı altıncı kattaki pencereden düşen bir çocuğun sadece birkaç çizikle kurtulması gibi.

Sutcliffe, “Hayatta kalmasına hayret ettim” diye mırıldandı.

“Ben de öyle.” Maura Sutcliffe’e baktı. Işıklı panodan yayılan ışıltı yüzünün yarısını aydınlatmış, yanağının keskin köşelerini vurgulamıştı. “Bu darbeler öldürmek için vurulmuş.”

4

Maura morgdaki ışıklı panoda asılı duran röntgen filmlerine bakarken, Camille Maginnes’in kemikleri ne kadar da körpeymiş, diye düşündü. Yıllar henüz bu genç rahibenin eklemlerini aşındırmamış, omurgasını eğriltmemiş ya da kaburgalarının kostal kıkırdaklarını kireçlendirmemişti. Artık yıllar onu etkileyemezdi. Camille toprağa verilecek ve kemikleri ilelebet genç kalacaktı.

Yoshima röntgenleri Camille tamamen giyinikken çekmişti; bu rastgele isabet eden kurşunların ya da giysilere takılan başka metallerin yerini tespit etmek için alınan standart bir önlemdi. Haç ile göğüs bölgesine iliştirildiği açıkça belli olan çengelliiğneler dışında, röntgende göze çarpan başka bir metal yoktu.

Maura gövde görüntülerini panodan indirirken, röntgen filmleri elinde boink sesi çıkararak büküldü. Maura kafatası görüntülerine uzandı ve filmleri ışıklı panonun klipslerinin altına yerleştirdi.

Dedektif Frost, “Tanrım” diye mırıldandı.

Kafatasındaki hasar dehşet vericiydi. Darbelerden biri, kemik parçalarını kafatası yüzeyinden çok daha derinlere gömecek kadar sertti. Maura henüz cesede tek bir kesik dahi atmadığı halde, kafatasının içindeki hasarı şimdiden tahmin edebiliyordu. Yırtılan damarları, kaskatı kanama odaklarını ve artan kan basıncı yüzünden sıkışan beyni gözünde canlandırabiliyordu.

Rizzoli açık ve net bir şekilde, “Konuş bizimle doktor” dedi. Bu sabah daha sağlıklı görünüyordu; savaşçı kadın kimliği yeniden devreye girdiğini gösteren seri adımlarla morga dalmıştı. “Ne görüyorsun?”

“Üç ayrı darbe” dedi Maura. “Birincisi buraya, başın üst kısmına denk gelmiş.” Maura çaprazlama olarak öne doğru uzanan tek bir çatlağı işaret etti. “Daha sonraki iki darbe ise başın arkasına inmiş. Tahminime göre, Camille o sırada çoktan yüzüstü düşmüştü. Çaresiz ve saldırıya açık bir halde yerde yatıyordu. Tam bu sırada inen son darbe de kafatasını parçalamış olmalı.”

Saldırının son adımı o kadar vahşiydi ki her iki dedektif de bir an için sessizleştiler ve yere düşen kadının taş zeminde yüzüstü yattığını hayal ettiler. Saldırganın kolu yukarı kalkmış, ölüm silahına sıkı sıkıya sarılmıştı. Kırılan kafatasının çıtırtısı, şapelin sessizliğini bozmuştu.

“Bu tıpkı bir fok balığı yavrusunu döverek öldürmek gibi” dedi Rizzoli. “Camille’in hiç şansı yokmuş.”

Maura Camille Maginnes’in hâlâ kana bulanmış cüppesinin içinde yatmakta olduğu otopsi masasına döndü. “Hadi onu soyalım” dedi.

Eldivenlerini ve önlüğünü giyen Yoshima, otopsi odasının hayaleti gibiydi. Sessizce işe koyularak gerekli aletleri tepside toplamış, ışıkların açısını ayarlamış ve numune kaplarını hazırlamıştı. Maura’nın konuşmasına bile gerek yoktu; Yoshima tek bir bakışıyla onun aklını okuyabiliyordu.

İlk olarak Camille’in çirkin ancak kullanışlı, siyah renkli deri ayakkabılarını çıkardılar. Sonra durup kurbanın pek çok katmandan oluşan giysilerine baktılar ve daha önce hiç kalkışmadıkları bir işe –bir rahibeyi soymaya– hazırlandılar.

“Önce rahibe pelerinini çıkarmalıyız” dedi Maura.

Frost, “O da ne?” diye sordu.

“Omuzlarını örten parça. Fakat ön tarafta herhangi bir kopça görmüyorum. Röntgen filmlerinde fermuar da görmedim. Hadi onu yana doğru çevirelim de sırtını kontrol edeyim.”

Ölüm sertliği yüzünden kaskatı kesilen ceset, bir çocuğunki kadar hafifti. Camille’i yana çevirdiler ve Maura pelerinin iki ucunu birbirinden ayırdı.

“Cırt cırtlıymış” dedi.

Frost irkilerek güldü. “Şaka yapıyorsun.”

“Ortaçağ ile modern çağın buluşması.” Maura pelerini çekip çıkardı, katladı ve plastik bir poşete koydu.

“Bu nedense insanı hayal kırıklığına uğratıyor. Yani rahibelerin cırt cırt kullanmaları.”

Rizzoli, “Ortaçağda takılıp kalmalarını mı isterdin?” diye sordu.

“Sadece daha geleneksel olacaklarını sanmıştım.”

Maura ucunda çarmıh bulunan kolyeyi çıkarırken, “Seni hayal kırıklığına uğratmak istemezdim, Dedektif Frost” dedi. “Ama artık bazı manastırların kendi internet siteleri bile var.”

“Hadi canım. Demek rahibeler artık internette. İşte bunu aklım almıyor.”

Maura omuzlardan etek ucuna kadar uzanan kolsuz üstü kastederek, “Görünüşe bakılırsa sırada önlük var” dedi. Önlüğü usulca tutup kurbanın kafasından çıkardı. Kumaş kana bulanmış ve katılaşmıştı. Maura önlüğü ayrı bir plastik poşete koydu ve ardından kemeri çıkardı.

Son parça, Camille’in ince bedeninden sarkan siyah, yünlü bir tunikti. İffetinin son kalkanı buydu.

Maura cesetleri soyduğu bunca yıl boyunca, bir kurbanı çıplak bırakma konusunda hiç bu kadar isteksiz olmamıştı. Bu erkeklerin gözlerinden saklanarak yaşamayı seçen bir kadındı; şimdiyse acımasızca gözler önüne serilecek, bedeni delik deşik edilecek ve deliklerinden doku örnekleri alınacaktı. Bir rahibenin bedenini bu şekilde ihlal etme düşüncesi yüzünden genzinde acı bir tat hisseden Maura kendini toplamak için biraz duraksadı. Yoshima’nın sorgulayan bakışlarını gördü. Asistanı durumdan rahatsız olduysa bile, bunu belli etmiyordu. İfadesiz yüzü, otopsi odasının duygu yüklü ortamında sakin bir etki yaratıyordu.

Maura tekrar işine odaklandı. Yoshima ile tuniği kaldırdılar ve Camille’in bacaklarından ve kalçalarından yukarıya sıyırdılar. Üzerine epey bol gelen tuniği, kolların ölüm sertliğini bozmadan çıkardılar. Tuniğin altında birkaç giysi daha vardı: Camille’in boynuna doğru sarkan beyaz ve pamuklu başlığın ön taraftaki kanatları çengelliiğneyle kan lekeli bir tişörte tutturulmuştu. Bunlar röntgen filminde görülen çengelliiğnelerdi. Camille’in bacaklarını siyah ve kalın bir külotlu çorap örtüyordu. Önce külotlu çorabı çıkardılar ve altındaki beyaz pamuklu külotu gözler önüne serdiler. Bu son derece mütevazı, mümkün olduğunca çok ayıp örtmesi için tasarlanmış ve hayatının baharındaki bir genç kadına değil de yaşlı bir hanıma uygun bir iç çamaşırıydı. Pamuklu kumaşın altındaki hijyenik ped dışa doğru bombe yapmıştı. Maura daha önce de kan lekeli çarşafları görünce, kurbanın âdet gördüğünü tahmin etmişti.

Sırada tişört vardı. Maura bir çengelliiğnenin kilidini açtı, birkaç cırt cırt daha ayırdı ve başlığı çıkardı. Fakat tişört ölüm sertliği yüzünden kolayca çıkacakmış gibi görünmüyordu. Maura uzanıp makası aldı ve tişörtün tam ortasını kesti. Kumaş aralanınca ortaya bir kat daha çıktı.

Bu Maura’yı çok şaşırttı. Rahibenin göğsüne sıkıca sarılan ve önde iki çengelliiğneyle tutturulan beyaz şeride bakakaldı.

Frost, “Bu ne için?” diye sordu.

“Görünüşe bakılırsa göğüslerini bağlamış” dedi Maura.

“Ama neden?”

“Hiçbir fikrim yok.”

Rizzoli, “Acaba sutyen yerine mi geçiyor?” diye tahminde bulundu.

“Neden sutyen takmak varken bunu bağladığını anlamıyorum. Ne kadar sıkıca sarıldığına baksanıza. Çok rahatsız olsa gerek.”

Rizzoli kıkırdadı. “Sanki sutyenler çok rahatmış gibi.”

Frost, “Bu dini bir giysi olamaz, değil mi?” diye sordu. “Acaba cüppelerinin bir parçası mı?”

“Hayır, bu sadece standart bir elastik bandaj. Hani burkulan bir bileği sarmak için eczaneden alınan türden.”

“İyi ama rahibelerin genellikle neler giydiklerini nasıl bilebiliriz ki? Yani, kim bilir, belki de o cüppelerin altında siyah dantelli iç çamaşırları ve file çoraplar vardır.”

Buna kimse gülmedi.

Maura Camille’e baktı ve bağlanmış göğüslerin hangi amaca hizmet ettiğini bir anda kavradı. Kadınsı hatlar gizlenmiş ve baskılanmıştı. Sıkıştırılarak teslimiyete zorlanmışlardı. Acaba bandajı göğüslerine sararken ve bu elastik kumaş parçasını sımsıkı gererken, Camille’in aklından neler geçmişti? Ona kadınlığını hatırlatan bu organlardan tiksinmiş miydi? Göğüsleri bu bandajın altında kaybolunca, kıvrımları düzleşince ve cinselliğini inkâr edince kendini daha temiz ve saf mı hissetmişti?

Maura her iki çengelliiğneyi de çıkarıp tepsinin üzerine koydu. Sonra, Yoshima’nın yardımıyla bandajın katmanlarını açmaya başladı. Fakat bu kadar sıkıca bağlanan bu bandaj bile, sağlıklı derinin buruşmasına neden olmamıştı. Son kat da açılığında ortaya Camille’in diri göğüsleri çıktı; bandaj teninde izler bırakmıştı. Başka kadınlar bu göğüslerle gurur duyabilirdi; Camille Maginnes ise onları utanç verici bulurcasına saklamıştı.

Çıkarmaları gereken son bir parça kalmıştı. Pamuklu külot.

Maura çamaşırı lastiğinden tutup kalçaların altına indirdi ve bacaklardan sıyırdı. Çamaşıra iliştirilen hijyenik pedde az bir miktar kan vardı.

“Temiz bir ped” dedi Rizzoli. “Anlaşılan yeni değiştirmiş.”

Ama Maura pede bakmıyordu; bakışları Camille’in çıkık kalça kemiklerine ve diriliğini kaybetmiş, sarkık ve gevşek karnına odaklanmıştı. Camille’in beyaz teninde gümüş renkli çatlaklar vardı. Önce hiçbir şey demedi ve sessizce bu çatlakların ne anlama geldiğini sindirdi. Sıkıca bağlanan göğüsleri de hesaba kattı.

Maura elastik bandajı bıraktığı tepsiye döndü ve ruloyu yavaşça açıp kumaşı incelemeye başladı.

Rizzoli, “Ne arıyorsun?” diye sordu.

“Bazı lekeler” dedi Maura.

“Kan lekeleri zaten görünüyor.”

“Ben kan lekelerinden bahsetmiyorum...” Maura duraksadı ve bandajı tepsinin üzerine açınca, sıvının kuruduğu yerlerdeki koyu halkalar ortaya çıktı. Tanrım, diye düşündü. Bu nasıl mümkün olabilir?

Yoshima’ya baktı. “Hadi onu pelvik muayene için hazırlayalım.”

Yoshima kaşlarını çatarak Maura’ya baktı. “Ölüm sertliğini kıracak mıyız?”

“Kas yoğunluğu çok fazla değil.” Camille’in zayıf bir kadın olması, işlerini kolaylaştıracaktı.

Yoshima masanın ayakucuna geçti. Maura pelvisi tutarken, Yoshima da ellerini sol bacağın altına soktu ve kalça kaslarını esnetmek için zorladı. Ölüm sertliğini kırmak, tıpkı kulağa geldiği kadar vahşi bir eylemdi; katı kas liflerini zor kullanarak yırtmayı gerektiriyordu. Hiç de iç açıcı olmayan bu işlem karşısında dehşete düştüğü her halinden belli olan Frost, benzi atarak masadan uzaklaştı. Yoshima bacağı sertçe itti ve pelvisi tutmakta olan Maura, bir kasın cart diye yırtıldığını hissetti.

Frost, “Aman Tanrım” diyerek başını çevirdi.

Ama lavabonun yanındaki sandalyeye doğru yalpalayarak yürüyen, pat diye oturan ve başını ellerinin arasına alan Rizzoli oldu. Otopsi odasındaki görüntülerden ve kokulardan asla şikâyet etmeyen dayanıklı Rizzoli, şimdi ön incelemelere bile katlanamaz hale gelmişti.

Maura masanın diğer tarafına geçti ve Yoshima sağ bacak üzerinde çalışırken pelvisi tuttu. Ölüm sertliğini kırmaya çalışırlarken, Maura dahi belli belirsiz bir mide bulantısı hissetti. Tıbbi eğitimi sırasında onu en çok dehşete düşüren şey, rotasyonu sırasında ortopedik cerrahi biriminde geçirdiği günlerdi. Kemikleri matkapla delmek, testereyle kesmek ve kalçaları eklem yerlerinden ayırmak için sarf edilmesi gereken kaba kuvvet hiç hoşuna gitmemişti. Camille’in kasının yırtıldığını hissedince de aynı şekilde tiksindi. Sağ kalça aniden esnedi ve Yoshima’nın her zamanki ağırbaşlı yüz ifadesi dahi bir an için memnuniyetsizliğini ele verdi. Fakat genital organları tamamen gözler önüne sermenin başka bir yolu yoktu ve Maura şüphelerini bir an önce doğrulamak için sabırsızlanıyordu.

Her iki bacağı da dışa doğru ayırdılar ve Yoshima perine bölgesine ışık tuttu. Vajinal kanalda kan birikmişti; Maura daha önce bunun normal âdet kanaması olduğunu varsayabilirdi. Fakat şimdi gördüğü manzara karşısında buz kesti. Uzanıp bir sargı bezi aldı ve alttaki mukozayı ortaya çıkarmak için kanı usulca sildi.

“Saat altı yönünde ikinci derece bir vajinal yırtık var” dedi.

“Doku örneği almak ister misiniz?”

“Evet. Bir de blok rezeksiyonu yapmamız gerekecek.”

Frost, “Neler oluyor?” diye sordu.

Maura ona baktı. “Bunu çok sık yapmam ama pelvik bölgedeki organları bütün halinde dışarı çıkaracağım. Pubik kemiği kesip her şeyi alacağım.”

“Sence cinsel saldırıya mı uğramış?”

Maura Frost’a cevap vermedi. Malzemelerin bulunduğu tepsinin yanına gidip eline bir neşter aldı. Y kesiğini atmak üzere gövdeye yanaştı. İnterkom vızıldadı. Louise hoparlörden, “Dr. Isles?” diye seslendi.

“Evet?”

“Birinci hatta bekleyen bir aramanız var. Yine aynı kuruluştan, One Earth’ten Dr. Victor Banks arıyor.”

Maura neşteri sımsıkı tutarak, olduğu yerde donup kaldı. Neşterin ucu cesede değmek üzereydi.

Louise tekrar, “Dr. Isles?” diye seslendi.

“Müsait değilim.”

“Ona daha sonra arayacağınızı söyleyeyim mi?”

“Hayır.”

“Bugün üçüncü kez arıyor. Size evinizden ulaşıp ulaşamayacağını sordu.”

“Sakın ona ev telefonumu verme.” Maura’nın sesi niyet ettiğinden daha sert çıktı. Yoshima’nın dönüp kendisine baktığını gördü. Frost ile Rizzoli’nin gözlerinin de üstünde olduğunu fark etti. Bir nefes aldı ve daha sakince, “Dr. Banks’e müsait olmadığımı söyle. Ve aramaya son verinceye kadar bunu söylemeye devam et” dedi.

Bir sessizlik oldu. Louise nihayet, “Tabii Dr. Isles” diye cevap verdi. Sesi, bu konuşma yüzünden biraz sarsılmış gibi geliyordu. Maura onunla ilk kez bu kadar sert konuşmuştu ve bu meseleyi tatlıya bağlayıp hasarı onarmanın bir yolunu bulması gerekecekti. Louise ile yaptıkları konuşma yüzünden afallamıştı. Camille Maginnes’in gövdesine baktı ve önündeki işe odaklanmaya çalıştı. Ama zihni dağınıktı ve neşteri tutarken eli titriyordu.

Bunu diğerleri de görebiliyordu.

Rizzoli, “One Earth neden canını sıkıyor?” diye sordu. “Bağış toplamak için sana baskı mı yapıyorlar?”

“Bunun One Earth’le hiçbir ilgisi yok.”

Rizzoli, “O halde sorun nedir?” diye ısrar etti. “Bu adam seni rahatsız mı ediyor?”

“Sadece başımdan savmaya çalıştığım biri.”

“Anlaşılan oldukça ısrarcı.”

“Hem de nasıl.”

“Yakandan düşmesini sağlamamı ister misin? Ona haddini bildirmemi?”

Rizzoli bunu yalnızca polis kimliğiyle değil, baskıcı erkeklere tahammül edemeyen bir kadın olarak söylüyordu.

“Bu kişisel bir mesele” dedi Maura.

“Yardıma ihtiyacın olursa, tek yapman gereken bana söylemek.”

“Teşekkür ederim ama onunla başa çıkabilirim.” Victor Banks konusunu bir an önce kapatmaktan başka bir şey istemeyen Maura, neşteri Camille’in tenine bastırdı. Derin bir nefes aldı ve ceset kokusunun bile Victor’un adını anmaktan daha az rahatsızlık vermesini ironik buldu. Yaşayanlar ona ölülerden çok daha fazla eziyet ediyorlardı. Morgdayken kimse onu incitmiyor ya da aldatmıyordu. Burada kontrol onun elindeydi.

Rizzoli herkesin aklındaki soruyu sorarak, “Peki kim bu adam?” dedi. Maura bu soruya er ya da geç cevap vermek zorunda kalacaktı.

Maura neşteri cesede batırdı ve derinin beyaz bir perde gibi aralanmasını izledi. “Eski kocam” dedi.

Maura Y kesiğini attıktan sonra, solgun deri parçalarını dışa doğru kıvırdı. Yoshima sıradan bir budama makası kullanarak kaburgaları kestikten sonra kaburgaların ve göğüs kemiğinin bitimindeki üçgeni havaya kaldırınca ortaya normal bir kalp, akciğerler, sağlıklı bir karaciğer, dalak ve pankreas çıktı. Bunlar ne alkol ne de tütün kullanan ve damarları daralıp tıkanacak kadar uzun yaşamamış genç bir kadının temiz ve sağlıklı organlarıydı. Maura organları çıkarıp metal bir çanağa koyduktan sonra süratle bir sonraki hedefini uygulamaya, yani pelvik organları incelemeye koyuldu.

Pelvik blok rezeksiyonu genellikle ölümcül tecavüz vakalarında başvurduğu bir işlemdi çünkü çıkarılan organların genel otopsinin elvermediği kadar detaylıca parçalara ayrılmasını sağlıyordu. Pelvik bölgenin boşaltılması pek de hoş bir yöntem değildi. Yoshima ile pubik kemiği kesmeye başladıklarında Frost’un başını çevirmesine hiç şaşırmadı. Fakat Rizzoli de masadan uzaklaştı. Artık kimse Maura’nın eski kocasından gelen telefonlardan bahsetmiyor ya da kişisel detaylar vermesi için onu sıkıştırmıyordu. Otopsi birdenbire sohbet havasından çıkarak tüyler ürpertici bir hal almıştı ve Maura bundan tam aksi şekilde etkilenerek rahatlamıştı.

Bütün pelvik organlarını, dış genitalleri ve pubik kemiğini yerinden çıkarıp bir kesme tahtasına koydu. Rahmi parçalara ayırmadan önce, sırf görünüşüne bakarak, korkularının doğru çıktığını anladı. Organ olması gerektiğinden daha büyüktü; tepesi pubik kemiği hizasının epey yukarısındaydı ve duvarları süngerimsiydi. Maura rahmi keserek, hâlâ kalın ve kanlı iç zarı gözler önüne serdi.

Başını kaldırıp Rizzoli’ye baktı. “Bu kadın geçen hafta herhangi bir zaman aralığında manastırdan dışarı çıkmış mı?” diye sordu sertçe.

“Camille en son mart ayında, Cape Cod’daki ailesini ziyaret etmek üzere manastırdan ayrılmış. Mary Clement bana böyle söyledi.”

“O halde yerleşkeyi aramalısınız. Derhal.”

“Ama neden? Ne arıyoruz?”

“Yeni doğan bir bebek.”

Bu cevap Rizzoli’nin yüzüne bir yumruk gibi indi. Benzi solmuş bir halde Maura’ya baktı. Sonra bakışlarını masada yatan Camille Maginnes’in bedenine çevirdi. “Ama... o bir rahibeydi.”

Maura, “Evet” dedi. “Yakınlarda doğum yapmış bir rahibe.”

5

Maura o öğleden sonra binadan çıktığında yine kar yağıyordu; yumuşak ve dantel gibi taneler beyaz güveler gibi uçuşarak, usulca park halindeki arabaların üzerine konuyordu. Bugün hava koşullarına hazırlıklıydı; bileklerini kapatan, tabanları tırtıklı botlar giymişti. Yine de otoparkta yürürken tedbiri elden bırakmıyordu; botları karlarla kaplı buzlu zeminde kayıyordu ve vücudu düşme ihtimaline karşı tetikteydi. Nihayet arabasına ulaştığında rahat bir nefes aldı; elini çantasına daldırıp anahtarını aramaya başladı. Bu sırada dikkati dağıldığından yakındaki bir arabanın kapısının kapandığını fark etmedi. Ancak ayak seslerini duyunca başını çevirdi ve kendisine yaklaşmakta olan adamı gördü. Adam birkaç adımda yanına geldi; hiçbir şey söylemeden öylece durdu. Ellerini deri ceketinin ceplerine sokmuştu, sadece Maura’ya bakıyordu. Kar taneleri sarı saçlarına konuyor ve şekilli, kısa sakalına yapışıyordu.

Maura’nın Lexus’una bakarak, “Siyah arabanın sana ait olacağını düşündüm” dedi. “Her zaman siyahlara bürünürsün. Hep karanlık tarafta yürürsün. Ayrıca başka kim arabasını bu kadar düzenli tutar ki?”

Maura nihayet konuşacak cesareti buldu. Sesi boğuktu. Bir yabancınınki gibi. “Burada ne işin var Victor?”

“Seni görebilmemin tek yolu buymuş gibi görünüyordu.”

“Yani bana otoparkta pusu kurarak mı?”

“Böyle mi hissettin?”

“Burada oturup beni beklemişsin. Ben buna pusu kurmak derim.”

“Bana fazla seçenek bırakmadın. Hiçbir telefonuma dönmedin.”

“Fırsatım olmadı.”

“Bana yeni telefon numaranı göndermedin.”

“Hiç sormadın ki.”

Victor başını kaldırıp konfeti gibi yağan kar tanelerine baktı ve iç geçirdi. “Demek öyle. Tıpkı eskiden olduğu gibi, değil mi?”

“Fazlasıyla.” Maura arabasına dönüp uzaktan kumandasına bastı. Arabanın kilitleri açıldı.

“Neden burada olduğumu öğrenmek istemiyor musun?”

“Gitmem gerek.”

“Uçakla Boston’a kadar geliyorum ve nedenini bile sormuyorsun.”

“Pekâlâ.” Maura ona baktı. “Neden buradasın?”

“Üç yıl oldu Maura.” Victor daha yakınına gelince Maura onun deriyle karışık sabun kokusunu aldı. Sıcak tenine düşen kar taneleri eriyordu. Maura aradan geçen üç yıl boyunca Victor’ın hiç değişmediğini düşündü. Başını yine çocuksu bir şekilde yana yatırıyordu ve gözlerinin kenarlarında aynı gülme çizgileri vardı. Saçları aralık ayında bile suni bir spreyle değil de açık havada geçirdiği saatler boyunca güneşte açılmış gibi görünüyordu. Victor Banks’in kendine özgü bir çekim gücü vardı ve Maura da herkes gibi ondan kolayca etkileniyordu. Eskisi gibi ona doğru çekildiğini hissetti.

Victor, “Bir kez bile bunun bir hata olup olmadığını merak etmedin mi?” diye sordu.

“Boşanmayı mı kastediyorsun? Yoksa evliliği mi?”

“Hangisinden bahsettiğim açık değil mi? Burada durup seninle konuştuğuma göre.”

“Bunu bana söylemek için uzun zaman beklemişsin.” Maura tekrar arabasına döndü.

“Yeniden evlenmemişsin.”

Maura duraksadı. Dönüp Victor’a baktı. “Peki ya sen?”

“Ben de evlenmedim.”

“O zaman sanırım ikimizle de yaşamak aynı derecede zor.”

“Sen bunu öğrenecek kadar sabretmedin ki.”

Maura’nın kahkahası bu beyaz sessizlikte buruk ve nahoş bir etki yarattı. “Sürekli havaalanına koşan, dünyayı kurtarmak için her zaman kaçıp giden sendin.”

“Evlilikten kaçan ben değilim.”

“Başkasıyla ilişki yaşayan da ben değilim.” Maura arkasını döndü ve büyük bir hışımla arabasının kapısını açtı.

“Lanet olsun, bir dakika bekler misin? Dinle beni.”

Victor onun kolunu tuttu ve Maura bu sımsıkı kavrayış karşısında hissettiği öfke yüzünden irkildi. Victor’a fazla ileri gittiğini belirten, buz gibi bir bakış attı.

Victor onun kolunu bıraktı. “Özür dilerim. Tanrım, böyle olmasını hiç istememiştim.”

“Ne bekliyordun ki?”

“Aramızda hâlâ bitmeyen bir şeyler olduğunu.”

Maura, aslında var, diye düşündü. Hem de haddinden fazla. İşte bu yüzden, bu sohbetin daha fazla uzamasına izin veremezdi. Tekrar Victor’ın çekimine kapılmaktan korkuyordu. Şimdiden onun etkisi altına girdiğini hissedebiliyordu.

“Bak” dedi Victor. “Sadece birkaç gün boyunca şehirde olacağım. Yarın Harvard Kamu Sağlığı Fakültesi’nde bir toplantım var ama ondan sonra hiçbir planım yok. Noel yaklaşıyor, Maura. Tatili birlikte geçirebiliriz diye düşünmüştüm. Tabii eğer uygunsan.”

“Sonra da yine uçağa binip gideceksin.”

“En azından birkaç meseleyi konuşabilirdik. Birkaç günlüğüne izin alamaz mısın?”

“Benim bir işim var Victor. Aklıma estiği gibi çıkıp gidemem.”

Victor arkadaki binaya baktı ve buna inanmakta zorlanıyormuşçasına güldü. “Nasıl olup da böyle bir iş yapmak istediğini bilmiyorum.”

“Karanlık taraftayım, hatırladın mı? Ben buyum.”

Victor ona baktı ve sesi yumuşadı. “Hiç değişmemişsin. Biraz olsun bile.”

“Sen de hiç değişmemişsin ve sorun da bu.” Maura arabasına bindi ve kapıyı kapattı.

Victor cama vurdu. Maura ona baktı; Victor gözlerini kendisine dikmişti, kirpiklerine düşen kar taneleri ışıldıyordu ve camı aralayıp sohbete devam etmekten başka çaresi yoktu.

Victor, “Bir daha ne zaman konuşabiliriz?” diye sordu.

“Şimdi gitmem gerek.”

“O zaman daha sonra görüşürüz. Bu gece.”

“Ne zaman eve döneceğimi bilmiyorum.”

“Hadi ama Maura.” Victor ona doğru eğildi. Usulca, “Bana bir şans tanı. Colonnade Otel’de kalıyorum. Beni ara” dedi.

Maura iç geçirdi. “Düşüneceğim.”

Victor elini içeri uzatıp Maura’nın kolunu sıktı. Kokusu yine Maura’nın sıcak anılarını canlandırdı; tertemiz örtülerin altında, bacaklarını birbirlerine dolayarak uyudukları geceleri, uzun ve aheste öpücükleri, taze limon ve votka tadını anımsattı. İki yıllık evlilikleri boyunca, iyisiyle kötüsüyle kalıcı anılar biriktirmişlerdi ve o anda, Victor’ın eli kolundayken, iyi anılar ağır basıyordu.

Victor, “Aramanı bekleyeceğim” dedi. Şimdiden kazandığını varsayıyordu.

Maura otoparktan çıkıp Jamaica Düzlüğü’ne doğru yol alırken, bu kadar kolay olduğunu mu sanıyor, diye düşündü. Bir gülücükle ve bir dokunuşla her şeyi affettireceğini mi zannediyor?

Arabasının lastikleri ansızın buzlarla kaplı yolda kaydı. Maura direksiyonu sıkıca kavrayarak dikkatini topladı ve arabanın kontrolünü ele geçirmeye çalıştı. O kadar heyecanlanmıştı ki ne kadar hızlı gittiğini fark etmemişti. Lexus’un arkası savruldu ve lastikler patinaj yaparak yolu kavramaya çalıştı. Maura ancak arabayı tekrar şeridine soktuğunda rahat bir nefes alabildi. Kendine tekrar öfkelenme izni verdi.

Önce kalbimi kırıyorsun. Bir de az kalsın ölümüme sebep olacaktın.

Bu mantıksız bir düşünceydi ama elinde değildi. Victor mantıksız düşüncelerin ilham kaynağıydı.

Maura, Graystones Manastırı’nın karşısındaki caddeye yanaşırken, bu yolculuk yüzünden tükendiğini hissediyordu. Bir süre arabanın içinde oturarak hislerini kontrol altına almaya çalıştı. Kontrol sözcüğü onun yaşam felsefesiydi. Arabadan iner inmez kanun uygulayıcıların ve basının gözü önünde olan bir kamu figürü haline gelecekti. Ondan sakin ve mantıklı görünmesini bekliyorlardı ve Maura aynen böyle davranacaktı. İşinin büyük bir kısmı, poz kesmekten ibaretti.

Arabasından indi; bu sefer zemini kavrayan botları sayesinde özgüvenle karşıya geçti. Caddede polis arabaları sıralanmıştı ve iki yeni televizyon haber ekibi minibüslerinde oturmuş, olağanüstü bir gelişme olmasını bekliyorlardı. Kışa özgü loş güneş ışığı, yerini çoktan akşam karanlığına bırakmaya başlamıştı.

Maura girişteki çanı çaldı ve gölgelerin arasından siyah cüppeli bir rahibe çıktı. Rahibe Maura’yı tanıdı; aralarında tek kelimelik bir konuşma dahi geçmeden onu içeri aldı.

Avlunun içinde, karları ezen düzinelerce ayak izi vardı. Burası Maura’nın ilk geldiği sabahkinden farklı bir yerdi. Bugün ortamın sakinliği, devam eden soruşturma nedeniyle sekteye uğramıştı. Bütün pencerelerde ışık vardı ve Maura koridorlarda erkek sesleri duyabiliyordu. Manastırın girişine adım atınca, burnuna domates sosuyla peynir kokusu geldi; nahoş bulduğu bu kokular yüzünden, tıp öğrencisiyken staj yaptığı hastanenin yemekhanesinde sıklıkla servis edilen yavan ve kayış gibi lazanyaya dair anıları canlandı.

Yemek salonuna göz atınca rahibelerin yemek masasının etrafında oturduklarını ve sessizce akşam öğünlerini yediklerini gördü. Titrek elleriyle kavradıkları çatallarını sarsakça dişsiz ağızlarına götürmelerini ve içtikleri sütün buruşuk çenelerinden aşağıya doğru süzülmesini izledi. Bu kadınlar hayatlarının büyük bir kısmı boyunca duvarların ardında yaşamışlar, gözlerden uzakta yaşlanmışlardı. Acaba aralarında neler kaçırdıklarına, buraya kapanmasalardı ve bu kapıdan çıkıp bir daha asla geri dönmeselerdi nasıl bir hayatları olabileceğine dair pişmanlık yaşayanlar var mıydı?

Maura koridorda yürümeye devam ettikçe, bu kadın mekânında yabancı ve ürkütücü gelen erkek sesleri duydu. İki polis memuru Maura’yı tanıyıp ona el salladılar.

“Nasılsınız doktor?”

Maura, “Bir şey buldunuz mu?” diye sordu.

“Henüz bulamadık. Bu gecelik paydos ediyoruz.”

“Rizzoli nerede?”

“Yukarı katta. Yatakhanede.”

Maura merdivenleri çıkınca arama ekibinden iki kişinin daha aşağıya inmeye hazırlandıklarını gördü. İkisi de liseyi henüz bitirmiş gibi görünen polis akademisi öğrencileriydi. Karşısında yüzü hâlâ sivilcelerle dolu bir delikanlı ve kadın polislerin kendilerini koruma içgüdüsüyle takındıkları soğuk yüz ifadesine bürünmüş genç bir kadın vardı. Her ikisi de Maura’yı tanıyınca saygıyla önlerine baktılar. Bu gençlerin kendisine yol vermek için hürmetle kenara çekilmeleri, Maura’ya kendini yaşlı hissettirdi. Yoksa kendi içindeki güvensizlikleri dışa yansıtmayacak kadar ürkütücü mü görünüyordu? Yenilmez görünmeyi başarma konusunda ustalaşmıştı ve şu anda bile rol yapıyordu. Başını kibarca eğerek gençleri selamladı ve bakışlarını hızlıca başka yöne çevirdi. Merdivenleri çıkarken bile, kendisini izlediklerinin farkındaydı.

Rizzoli’yi Rahibe Camille’in odasında, omuzları yorgunluktan çökmüş bir halde yatağın üstünde otururken buldu.

“Görünüşe bakılırsa senin dışındaki herkes eve gidiyor” dedi.

Rizzoli dönüp ona baktı. İyice yuvalarına kaçan gözlerinin etrafı morarmıştı ve yüzünde Maura’nın daha önce görmediği yorgunluk çizgileri vardı.

“Tek bir şey bile bulamadık. Öğleden beri arıyoruz. Ama her dolabı, her çekmeceyi taramak zaman alıyor. Ve bir de açık araziyle arka taraftaki bahçeler var; karların altında neler olduğunu kim bilebilir? Camille bebeği sarıp sarmalamış ve birkaç gün önce çöpe atmış da olabilir. Belki de kapının dışındaki birine vermiştir. Burada olmayan bir şeyi arayarak günlerimizi harcayabiliriz.”

“Başrahibe ne diyor?”

“Ona ne aradığımızı söylemedim.”

“Ama neden?”

“Onun bilmesini istemiyorum.”

“Belki yardımı dokunur.”

“Ya da bebeği bulmayalım diye ne gerekiyorsa yapabilir. Sence bu başpiskoposluğun başka bir skandala ihtiyacı var mı? Bu cemaatten birinin kendi bebeğini öldürdüğünü cümle âlemin öğrenmesini ister mi?”

“Çocuğun ölüp ölmediğinden emin değiliz. Sadece kayıp olduğunu biliyoruz.”

“Peki otopsi bulgularından kesin olarak emin misin?”

“Evet. Camille hamileliğinin ileri bir safhasındaymış. Ve hayır, bakire doğuma da inanmıyorum.” Yatağa, Rizzoli’nin yanına oturdu. “Saldırının anahtarı baba olabilir. Kimliğini tespit etmemiz gerek.”

“Evet, benim aklımda da o sözcük vardı. Baba. Yani peder.”

“Peder Brophy mi?”

“Yakışıklı bir adam. Onu gördün mü?”

Maura yere düşen kameramanın üzerinden kendisine bakan masmavi gözleri hatırladı. Pederin avluda siyah-elbiseli bir savaşçı gibi süzüldüğünü ve kurt sürüsünü andıran muhabirlere kafa tuttuğunu anımsadı.

“Pederin buraya sürekli erişimi vardı” dedi Rizzoli. “Ayinleri o yönetiyormuş. Günah çıkaranları dinliyormuş. Acaba sırlarını bir itiraf bölmesinde paylaşmaktan daha mahrem bir şey var mıdır?”

“Yani seksin karşılıklı isteğe dayandığını söylüyorsun.”

“Sadece pederin yakışıklı bir adam olduğunu söylüyorum.”

“Bebeğin bu manastırda peydahlandığından emin değiliz. Camille mart ayında ailesini ziyarete gitmemiş miydi?”

“Evet. Büyükannesi öldüğünde.”

“Zamanlama tutuyor. Eğer martta hamile kaldıysa, şimdiye kadar hamileliğinin dokuzunca ayına ulaşmış olması gerekir. Yani evine gittiği dönemde de ilişkiye girmiş olabilir.”

“Ama olay burada da cereyan etmiş olabilir. Bu duvarların arasında.” Rizzoli alaycı bir biçimde kıkırdadı. “Bekâret yemini de buraya kadarmış.”

Bir süre konuşmadan oturdular ve duvardaki çarmıha baktılar. Maura, biz insanlar ne kadar da kusurluyuz, diye düşündü. Eğer Tanrı varsa, neden bizi ulaşılması bu kadar güç standartlara tabi tutuyor? Neden asla erişemeyeceğimiz hedefler belirlememizi talep ediyor?

Maura, “Ben de bir zamanlar rahibe olmak isterdim” dedi.

“Tanrı’ya inanmadığını sanıyordum.”

“Sadece dokuz yaşımdaydım. Evlat edinildiğimi yeni öğrenmiştim. Kuzenim ağzındaki baklayı çıkarmış ve nahoş bir ifşada bulunarak, birdenbire her şeyi açıklığa kavuşturmuştu. Neden annemle babama benzemediğimi, neden hiç bebeklik resmim olmadığını anlamıştım. Bütün hafta sonunu odamda ağlayarak geçirmiştim.” Maura başını iki yana salladı. “Zavallı annem babam. Ne yapacaklarını bilemediler ve beni neşelendirmek için sinemaya götürdüler. Müziğin Sesi’ni izledik, eski bir film olduğu için biletler sadece yetmiş sentti.” Maura duraksadı. “Julie Andrews’u güzel bulmuştum. Tıpkı Maria gibi olmak istemiştim. Hani şu rahibe okulundaki.”

“Hey doktor! Bir sır duymak ister misin?”

“Ne?”

“Ben de rahibe olmak isterdim.”

Maura Rizzoli’ye baktı. “Şaka yapıyorsun.”

“Dini eğitimimi yarım bırakmış olabilirim. Ama Julie Andrews’un çekimine kim karşı koyabilir ki?”

Bunun üzerine ikisi de güldüler ama huzursuz kahkahaları yerini çabucak sessizliğe bıraktı.

Rizzoli, “Peki fikrini değiştirmene ne sebep oldu?” diye sordu. “Yani rahibe olma konusunda?”

Maura ayağa kalkıp pencereye doğru yürüdü. Karanlık avluya bakarak, “Zaman içinde vazgeçtim. Göremediğim, koklayamadığım ya da dokunamadığım şeylere inanmayı bıraktım. Yani bilimsel olarak kanıtlamayan şeylere.” Maura duraksadı. “Ve erkekleri keşfettim.”

“Ah, tabii. Erkekler.” Rizzoli güldü. “Bu her zaman geçerli bir sebeptir.”

“Aslında bu yaşamın gerçek amacı. Yani, biyolojik açıdan bakarsak.”

“Seks mi?”

“Üreme. Genlerimiz bunu emrediyor. Harekete geçip çoğalmamızı. Hayatlarımızın kontrolünün elimizde olduğunu sanıyoruz; oysa her zaman için bize bebek sahibi olmamızı söyleyen DNA’mızın kölesiyiz.”

Maura başını çevirdiğinde Rizzoli’nin kirpiklerinde ışıldayan birkaç damla görünce çok şaşırdı. Rizzoli tek bir el hareketiyle gözyaşlarını çabucak sildi.

“Jane?”

“Sadece yorgunum. Son günlerde pek iyi uyuyamıyorum da.”

“Yani başka bir sorun yok mu?”

“Ne olabilir ki?” Jane’in cevabı fazla hızlı, fazla savunmacıydı. Rizzoli bile bunu fark edip kızardı. Bir an önce kaçmak istercesine, “Banyoyu kullanmam gerek” diyerek ayağa kalktı. Kapıda durup arkasına baktı. “Bu arada, şuradaki masanın üstünde duran kitabı biliyor musun? Hani Camille’in okuduğu. Orada bahsedilen ismi araştırdım.”

“Kimi?”

“İrlandalı Azize Brigid’i. Bu bir biyografi. Her durumda ve her koşulda yüceltilen birinin olması ne komik. Şapka üreticilerinin de kutsal saydığı biri var. Uyuşturucu bağımlılarının da. Tanrım, kayıp anahtarlar için bile bir aziz var.”

“Peki Brigid kimin azizesiymiş?”

“Yeni doğanların” dedi Rizzoli usulca. “Brigid yeni doğanların azizesiymiş.” Ve odadan dışarıya çıktı.

Maura kitabın durduğu masaya baktı. Sadece bir gün önce Camille’in bu masada oturduğunu, sessizce sayfaları çevirdiğini ve kaderinde azizelik olan genç bir İrlandalı kadının hayatından ilham aldığını hayal etti. Şimdi ortaya farklı bir resim çıkmıştı: Camille huzurlu değildi; acı çekiyor ve ölen çocuğunun kurtuluşu için Azize Brigid’e dua ediyordu. Yalvarırım onu bağışlayıcı kollarınıza alın. Vaftiz edilmese de onu ışığa götürün. O bir masum. Günahsız.

Maura yeni bir farkındalıkla bu sade odaya göz attı. Lekesiz yerler, çamaşır suyu ve cila kokusu artık yeni bir anlam kazanmıştı. Temizlik, masumiyeti vurgulayan bir metafordu. Camille çaresizce yerleri ovalayarak günahlarından ve suçluluk duygusundan arınmaya çalışmıştı. Aylardır cüppesinin katmanlarının altına gizlediği bir çocuk taşıdığını fark etmiş olmalıydı. Yoksa gerçeği kabullenmekten kaçınmış mıydı? Tıpkı hamile genç kızların bazen şişen karınlarının sunduğu delili inkâr ettikleri gibi, Camille de gerçeği yadsımış mıydı?

Peki çocuğun dünyaya gelince ne yaptın? Paniğe kapıldın mı? Yoksa günahının delilinden soğukkanlılıkla ve sakince kurtuldun mu?

Maura dışarıda erkek sesleri duydu. Pencereden bakınca, binadan çıkan iki polisin siluetlerini gördü. Her ikisi de durup paltolarına daha sıkı sarındılar ve başlarını kaldırıp, gökten sim tozu gibi yağan kar tanelerine baktılar. Sonra avludan çıktılar; giriş kapısı arkalarından kapanırken menteşeleri gıcırdadı. Maura başka seslere ve konuşmalara kulak kesildi ama hiçbir şey duyamadı. Karlı ve sakin bir geceydi. Ortalık ne kadar da sessiz, diye düşündü. Sanki bu binada kalan tek kişi benim. Unutulmuş ve yalnız.

Sonra bir gıcırtı ile hışırtı duydu; sanki odada başka biri daha vardı. Ensesindeki tüyler ansızın havaya dikildi ve güldü. “Tanrım, Jane, böyle gizlice yanıma sokulma...” Arkasına dönünce, cümlesi yarım kaldı.

Odada kimse yoktu.

Bir an kıpırdamadan, soluk almadan durdu ve sadece boşluğa baktı. Issız odaya ve cilalı yerlere baktı. İlk önce, bu oda perili diye saçmaladıktan sonra mantığı kontrolü ele aldı. Eski zeminler sıklıkla gıcırdar, ısıtma boruları da homurdanırdı. Az önce duyduğu bir ayak sesi değildi, soğukta büzüşen yer döşemelerinden gelmişti. Odada başka birinin daha olduğunu düşünmesinin gayet mantıklı açıklamaları vardı.

Ama Maura hâlâ birinin varlığını ve kendisini izlediğini hissediyordu.

Şimdi kollarındaki tüyler de havaya dikilmişti ve her bir zerresi tetikteydi. Başının üzerinde bir şey, pençelerini ahşap zemine geçirircesine sıçradı. Maura’nın bakışları tavana çevrildi. Bu bir hayvan mı? Benden uzaklaşıyor.

Odadan çıktı; kendi kalbinin gümbürtüsü, yukarıdan gelen sesleri bastıracak kadar kuvvetliydi. İşte, yukarıdaki her neyse şimdi de koridorun sonuna doğru ilerliyordu!

Güm-güm-güm.

Maura gözlerini tavandan ayırmadan sesi takip etmeye başladı; o kadar hızlı hareket ediyordu ki az kalsın o sırada banyodan çıkan Rizzoli’yle çarpışacaktı.

Rizzoli, “Hey” dedi. “Acelen ne?”

“Şşşt!” Maura koyu kirişli tavanı işaret etti.

“Ne var?”

“Dinle.”

Yeni bir ses duymak için kulak kesilerek beklediler. Maura kendi kalbinin gümbürtüsü dışında hiçbir şey duymadı.

“Belki de sadece borulardan geçen suyunu sesini duymuşsundur” dedi Rizzoli. “Az önce sifonu çektim.”

“Ses borulardan gelmiyordu.”

“Ee, peki ne duydun?”

Maura’nın bakışları tavan boyunca uzanan antika kirişlere takıldı. “İşte.”

Koridorun en ucundan yine bir tırmalama sesi geldi.

Rizzoli yukarıya baktı. “Bu da ne böyle? Sıçanlar mı?”

Maura, “Hayır” diye fısıldadı. “Bu her neyse, sıçandan daha büyük.” Sessizce koridorda ilerlemeye başladı; Rizzoli de tam arkasındaydı ve sesi son duydukları noktaya doğru yürüyorlardı.

Birdenbire tavanda bir dizi gümbürtü duyuldu; hareket eden her neyse, geldikleri yöne doğru gidiyordu.

“Diğer kanada gidiyor!” dedi Rizzoli.

Rizzoli başı çekti ve koridorun sonundaki kapıyı ittirip içeri girdiler. Rizzoli elektrik düğmesine bastı. Önlerinde ıssız bir koridor uzanıyordu. İçerisi serin, havasız ve nemliydi. Açık duran kapılardan başlarını uzatınca terk edilmiş odalar ve üzerleri çarşaflarla kaplı, hayaleti andıran mobilyalar gördüler.

Bu kanata doğru kaçan her ne idiyse şimdi sessizdi; nerede olduğuna dair en ufak bir ipucu vermiyordu.

Maura, “Ekibin binanın bu kısmını da aradı mı?” diye sordu.

“Bu odaların altını üstüne getirdik.”

“Yukarıda ne var? Yani tavanın üstünde?”

“Sadece tavan arası.”

“Eh, orada hareket eden bir şey var” dedi Maura usulca.

“Ve onu kovaladığımızı anlayacak kadar zeki.”

Maura ile Rizzoli şapelin balkonunda çömelerek, Mary Clement’in binanın tesisat kanalına açıldığını söylediği maun renkli paneli incelemeye koyuldular. Rizzoli’nin hafifçe ittirdiği panel ses çıkarmadan açıldı ve Maura ile önlerinde uzanan karanlığa bakıp hareket halindeki seslere kulak kesildiler. Yüzlerine ılık bir hava dalgası çarptı. Tesisat kanalı binanın yükselen ısısının kısılıp kaldığı bir yerdi ve sıcak havanın açık duran panelden dışarı yayıldığını hissedebiliyorlardı.

Rizzoli el fenerini boşluğa tuttu. Gözlerine devasa kalaslar ve yeni monte edilmiş izolasyon malzemesinin pembe döşemesi ilişti. Yerde elektrik kabloları uzanıyordu.

İlk önce Rizzoli içeri girdi. Maura da kendi el fenerini açıp peşinden geldi. Kanalın tavan yüksekliği dik durmasına izin vermiyordu; başını kemerli kirişlere çarpmamak için eğilmek zorundaydı. El fenerlerini sallayarak, karanlıkta geniş kavisli bir daire çizmeye çalıştılar. Bu dairenin ötesinde ne olduğunu bilmiyorlardı ve Maura soluklarının gereğinden fazla hızlandığını hissedebiliyordu. Alçak tavan ve içerideki bayat hava yüzünden kendini mezara konulmuş gibi hissediyordu.

Bir elin koluna dokunduğunu hissedince az kalsın sıçrayacaktı. Rizzoli hiçbir şey demeden sağ tarafı işaret etti.

Rizzoli başı çekecek şekilde gölgelerin arasında yürürlerken, ayaklarının altındaki ahşap döşemeler gıcırdıyordu.

Maura, “Bekle” diye fısıldadı. “Destek istemen gerekmez mi?”

“Neden ki?”

“Burada karşılaşmak üzere olduğumuz şeye karşı.”

“Aptal bir rakunu da kovalıyor olabiliriz; bunun için destek isteyemem...” Rizzoli durdu, el fenerini önce sola, sonra sağa çevirdi. “Sanırım şu anda batı kanadının üzerindeyiz. Burası iyice ısınmaya başladı. El fenerini kapat.”

“Ne?”

“Kapat şunu. Kontrol etmek istediğim bir şey var.”

Maura gönülsüzce el fenerini kapattı. Rizzoli de öyle.

Maura ansızın karanlığa gömülünce nabzının hızlandığını hissetti. Etrafımızda ne olduğunu, neyin yaklaştığını göremiyoruz. Gözlerini karanlığa alışmaya zorlayarak kırpıştırdı. Sonra, yerdeki aralıklardan sızan ışık huzmelerini fark etti. Döşemelerin birbirinden ayrıldığı yerlerde ya da kuru kış havası yüzünden büzüşen budak deliklerinde daha geniş aralıklar vardı.

Rizzoli yürüdükçe zemin gıcırdıyordu. Rizzoli’nin silueti aniden çömeldi ve başı yere doğru eğildi. Bir an için kıpırdamadan durdu ve sonra usulca güldü. “Baksana. Bu tıpkı Revere Lisesi’ndeyken erkeklerin soyunma odasını gözetlemek gibi” dedi.

“Nereye bakıyorsun?”

“Camille’in odasına. Tam üzerindeyiz. Burada bir budak deliği var.”

Maura karanlıkta ilerleyerek, Rizzoli’nin çömeldiği noktaya gitti. Dizlerinin üzerine çökerek, aralıktan aşağıya baktı.

Doğrudan Camille’in masasına bakıyordu.

Doğruldu ve aniden tepeden tırnağa ürperdiğini hissetti. Yukarıda her ne varsa, beni odadayken görebiliyordu diye düşündü. Beni izliyordu.

Güm-güm-güm.

Rizzoli kendi etrafında o kadar hızlı döndü ki dirseği Maura’ya çarptı.

Maura sarsakça el fenerini açtı ve bu daracık alanda aradıkları kişiyi ya da şeyi görebilmek için ışığı dört bir yana çevirdi. Gözüne tüy gibi hafif örümcek ağları ve başının hemen üzerindeki devasa kirişler ilişti. İçerisi o kadar sıcaktı ki bu basık, boğucu hava ve boğulma hissi paniğini körüklüyordu.

Rizzoli’yle içgüdüsel olarak sırt sırta verip savunma pozisyonu almışlardı; her ikisi de karanlığı tararken, Maura Rizzoli’nin kaslarının gerildiğini hissedebiliyor ve kalp atışlarının hızlandığını duyabiliyordu. Parlayan bir çift göz, vahşi bir yüz arıyorlardı.

Maura etrafı o kadar büyük bir süratle taradı ki el fenerini ilk doğrulttuğu noktayı kaçırdı. Ancak çizdiği yayın en sonuna geldiğinde, ışığın ahşap döşemelerin üzerinde duran bir şeye takıldığını fark etti. Işığı tuttuğu yere baktı ama gözlerine inanamadı.

İleriye doğru bir adım attı ve yaklaştıkça, el feneri bu cismin yanında uzanan benzer şekilleri de aydınlatmaya başladıkça, korkusu katmerlendi. Sayıları o kadar çoktu ki...

Yüce Tanrım, bu bir mezarlık. Ölü bebeklerin yattığı bir mezarlık.

El fenerinin ışığı titremeye başladı. Neşteri otopsi masasında her zaman sapasağlam tutan Maura, titremeden duramıyordu. El fenerinin ışığı doğrudan bir yüze yansıyınca durdu.

Bilye kadar parlak bir çift mavi göz ona bakıyordu. Maura bakmakta olduğu şeyin ne olduğunu yavaşça kavradı.

Ve irkilerek, sesli bir şekilde güldü.

Rizzoli hemen yanına gelerek fenerini yerdeki bebeğin pembe tenine, hareketsiz ağzına ve cansız bakışlarına doğrulttu. “Lanet olsun” diye söylendi. “Bu sadece kahrolası bir oyuncak bebek.”

Maura ışığını yakındaki diğer nesnelere çevirdi. Pürüzsüz plastik tenler, dolgun kollar ve bacaklar gördü. Parlak cam gözler, kendisine bakıyordu. “Hepsi oyuncak bebekmiş” dedi. “Resmen koleksiyon yapmışlar.”

“Nasıl da hizaya dizildiklerini görüyor musun? Tıpkı tuhaf bir çocuk yuvası gibi.”

“Ya da bir ritüel” dedi Maura usulca. “Tanrı’nın sığınağında yapılan şeytani bir ayin.”

“Ah, Tanrım. İşte şimdi beni bile korkuttun.”

Güm-güm-güm.

Her ikisi de karanlığı el fenerleriyle delerek fırıl fırıl döndüler ama hiçbir şey bulamadılar. Ses giderek azalıyordu. Tesisat kanalında her ne varsa şimdi onlardan uzaklaşıyor, el fenerlerinin menzilinin çok daha dışına sığınıyordu. Maura Rizzoli’nin silahını çektiğini görünce irkildi; her şey o kadar çabuk olmuştu ki bunun farkına bile varmamıştı.

“Bunun bir hayvan olduğunu sanmıyorum” dedi Maura.

Rizzoli kısa bir duraksamanın ardından, “Ben de öyle” diyerek ona katıldı.

“Hadi çıkalım buradan. Lütfen.”

“Tamam.” Rizzoli derin bir nefes aldı ve Maura onun sesindeki ilk korku tınısını duydu. “Evet, pekâlâ. Kontrollü bir çıkış yapacağız. Yavaş yavaş.”

Birbirlerinden ayrılmadan çıkışa doğru yürümeye başladılar. Hava soğudu ve daha nemli bir hal aldı; belki de Maura korktuğu için teni buz kesmişti. Girişteki panele yaklaştıklarında, Maura bir an önce tesisat kanalından dışarı fırlamaya hazırlandı.

Paneli itip şapelin balkonuna adım attılar ve Maura soğuk havayı birkaç kez içine çekince, korkusu dinmeye başladı. Işıklar açıkken, kontrolü yeniden ele aldığını hissetti. Artık mantıklı düşünebilirdi. O karanlık yerde ne görmüştü? Sadece bir dizi oyuncak bebek. Bolca plastik deri, cam gözler ve naylon saçlar.

Rizzoli, “O bir hayvan değildi” dedi. Yere çömelmiş, balkonun zeminine bakıyordu.

“Ne?”

“Burada bir ayak izi var.” Rizzoli tozlu bir ayak izinin kalıntılarını işaret etti. Bu bir spor ayakkabı markasının iziydi.

Maura ayakkabılarına baktı ve kendisinin de balkon zeminine toz bulaştırdığını fark etti. Bu ayak izi her kime aitse, onlardan sadece birkaç saniye önce kaçmıştı.

Rizzoli, “Evet, işte aradığımız yaratık” diyerek başını iki yana salladı. “Tanrım. Ateş etmediğime sevindim. Neler olabileceğini düşünmek bile istemiyorum...”

Maura ayak izine bakıp ürperdi. Çünkü iz bir çocuğa aitti.

6

Grace Otis manastırın yemek masasında oturmuş, başını iki yana sallıyordu. “Kız sadece yedi yaşında. Söylediği hiçbir şeye güvenemezsiniz. Bana sürekli yalan söylüyor.”

“Yine de onunla konuşmak istiyoruz” dedi Rizzoli. “Tabii izniniz olursa.”

“Onunla ne hakkında konuşacaksınız?”

“Tesisat kanalında ne işi olduğunu soracağız.”

“Yoksa bir şeylere zarar mı verdi?” Grace tedirgin bir biçimde kendisini mutfaktan çağıran Rahibe Mary Clement’e baktı. “Cezasını çekecek, Muhterem Rahibe. Onu gözümün önünde tutmaya çalışıyorum ama o kadar sinsice yaramazlık yapıyor ki. Asla nereye gittiğini bilmiyorum...”

Mary Clement eğri büğrü ellerinden birini Grace’in omuzuna koydu. “Lütfen. Sadece polisin onunla konuşmasına izin ver.”

Grace bir süre bocalayarak oturdu. Akşam yemeği bulaşıkları önlüğünde yağ ve domates sosu lekeleri bırakmıştı ve atkuyruğundan kurtulan birkaç tutam donuk kumral saç gevşekçe aşağıya sarkarak, ter içinde kalan yüzüne düşmüştü. Bu muhtemelen hiçbir zaman güzel sayılmayan, ham ve yıpranmış bir yüzdü ve kederden daha da bozulmuştu. Diğerleri karar vermesini beklerken kontrol ve güç onun elindeydi ve Grace bu durumdan zevk alıyor gibi görünüyordu. Karar vermeye çalışırken, Rizzoli ile Maura’yı elinden geldiğince bekletiyordu.

Maura usulca, “Neden korkuyorsunuz, Bayan Otis?” diye sordu.

Anlaşılan bu soru Grace’i kızdırmıştı. “Hiçbir şeyden korkmuyorum” dedi.

“O zaman neden kızınızla konuşmamızı istemiyorsunuz?”

“Çünkü onun lafına güven olmaz.”

“Evet, sadece yedi yaşında olduğunu anlıyoruz...”

“Kızım hep yalan söyler.” Sözcükler tıpkı bir kırbaç gibi Grace’in ağzından çıktı. Zaten cazibesiz olan yüzü daha da çirkinleşti. “Her konuda yalan söylüyor. Aptalca şeyler hakkında bile. Söylediklerine inanamazsınız, hem de hiçbirine.”

Maura şaşkınlıkla başını iki yana sallayan Başrahibe’ye baktı.

Mary Clement, “Kızımız genellikle sessiz ve kendi halinde bir çocuktur” dedi. “Bu yüzden Grace çalışırken onu manastıra getirmesine izin verdik.”

Grace araya girerek, “Çocuk bakıcısına param yetmiyor” dedi. “Aslında hiçbir şeye yetmiyor. Çalışabilmemin tek yolu, onu okuldan sonra buraya getirmek.”

Maura, “Peki sizi öylece bekliyor mu?” diye sordu. “Yani o günkü işiniz bitene kadar?”

“Onu başka nereye götürebilirim ki? Bildiğiniz gibi, çalışmak zorundayım. Kocama bedelsiz konaklama izni verecek halleri yok. Bu devirde paranız yoksa ölmeniz bile mümkün değil.”

“Efendim?”

“Kocam St. Catherine Düşkünler Evi’ndeki hastalardan biri. Daha ne kadar orada kalacak Tanrı bilir.” Grace Başrahibe’ye zehirli bir ok kadar keskin bir bakış attı. “Ben de anlaşma gereği burada çalışıyorum.” Maura, belli ki bu anlaşmadan hiç de memnun değil, diye düşündü. Grace en fazla otuzlu yaşlarının ortasındaydı ama hayatı çoktan sona ermiş gibi konuşuyordu. Yükümlülükleri –şefkat beslemediği çok belli olan kızı ve ölmesi gereğinden uzun süren kocası– tarafından kapana kıstırılmıştı. Grace Otis için Graystones Manastırı bir sığınak değil, hapishaneydi.

Maura usulca, “Kocanız neden St. Catherine’de?” diye sordu.

“Söyledim ya. Kendisi ölmek üzere.”

“Ama neden?”

“Lou Gehrig’in hastalığı yüzünden. Yani ALS.” Grace gayet duygusuz bir ses tonuyla konuşsa da Maura bunun ne kadar ciddi bir hastalık olduğunu biliyordu. Tıp fakültesinde öğrenciyken, bir ALS hastasını muayene etmişti. Adam tamamen uyanık ve bilinçli olup acıyı hissedebildiği halde hareket edemiyordu çünkü kasları eriyip gitmiş, onu işe yaramaz bir bedende kısılıp kalan bir beyne indirgemişti. Maura adamın kalbiyle akciğerlerini muayene ederken ve karnına dokunurken bakışlarını üzerinde hissetmiş fakat onunla göz göze gelmek istememişti çünkü o gözlerde çaresizliğin ifadesini göreceğini biliyordu. Nihayet hastanın odasından çıktığında hem rahatlamış hem de bir parça suçluluk hissetmişti. Bu kendi trajedisi değil, adamınkiydi. Maura sadece kısa bir süreliğine adamın hayatından geçip giden bir öğrenciydi; onun talihsizliğinin yükünü paylaşmaya mecbur değildi. Yürüyüp gitmekte özgürdü ve öyle de yapmıştı.

Ama Grace Otis bunu yapamazdı. Bunun çaresizliği yüzündeki kederli çizgilere ve vaktinden önce kırlaşan saçlarına damgasını vurmuştu. Grace, “En azından sizi uyardım. Kızıma güven olmaz. Hep hikâyeler uydurur. Bazen saçma sapan şeyler anlatır.”

“Anlıyoruz” dedi Maura. “Çocuklar bunu yapar.”

“Eğer onunla konuşmak istiyorsanız, benim de odada olmam gerek. Doğru düzgün davrandığından emin olmak için.”

“Tabii ki. Bu ebeveyn olarak hakkınız.”

Nihayet Grace ayağa kalktı. “Noni mutfakta saklanıyor. Gidip onu getireyim” dedi.

Birkaç dakika sonra Grace kapıda belirdiğinde, koyu renk saçlı bir kızı elinden çekiştiriyordu. Noni’nin saklandığı yerden çıkmak istemediği açıktı ve küçük bedeninin her bir zerresiyle, onu durmadan çekiştiren Grace’e direniyordu. Sonunda Grace kızı kollarının altından tutarak, hiç de nazik olmayan bir şekilde ve sabrı tükenmiş bir kadının bıkkınlığıyla, bir sandalyeye oturttu. Bu kadar çabucak yenildiğini fark edince afallayan kız, bir süre kıpırdamadan oturdu. Kıvırcık saçlı, kare çeneli ve kara gözleri ışıldayan bir afacandı. Odadaki herkesi çabucak inceledi. Mary Clement’e şöyle bir baktıktan sonra uzun süre Maura’yı inceledi ve nihayet Rizzoli’ye döndü. Dikkatini vermeye değecek tek kişi Rizzoli’ymiş gibi, bakışları onun üzerinde takılıp kaldı. Tıpkı ortamdaki tek astımlı kişiyi sinir etmeyi seçen bir köpek gibi, Noni de tüm dikkatini çocuklardan en az hoşlanan kişinin üzerinde yoğunlaştırmıştı.

Grace kızını dürttü. “Onlarla konuşmak zorundasın” dedi.

Noni itiraz edercesine yüzünü buruşturdu. Tıpkı bir kurbağa gibi boğuk bir sesle konuşarak, iki sözcük sarf etti. “Konuşmak istemiyorum.”

“İsteyip istememen umurumda değil. Bu insanlar polis.”

Noni bakışlarını Rizzoli’den ayırmıyordu. “Polise benzemiyorlar.”

“Ama öyleler” dedi Grace. “Ve onlara doğruyu söylemezsen, seni hapse tıkarlar.”

Bu tam da polislerin anne babaların ağzından çıkmasından nefret ettikleri bir tehditti. Çocukların güvenmeleri gereken kişilerden korkmalarına sebep oluyordu.

Rizzoli hemen Grace’e susmasını işaret etti. Kızla göz teması kurabilmek için, Noni’nin sandalyesinin önünde çömeldi. Koyu renk kıvırcık saçları ve delici bakışlarıyla birbirlerine o kadar benziyorlardı ki Rizzoli kendisinin genç bir klonuna bakar gibiydi. Eğer Noni de kendisi kadar inatçıysa, o zaman işleri işti.

Rizzoli kıza, “Bir şeyi hemen açıklığa kavuşturalım, tamam mı?” dedi. Ses tonu sert ve gerçekçiydi; sanki bir çocukla değil de minyatür bir yetişkinle konuşuyordu. “Seni hapse atmayacağım. Çocukları asla hapse atmam.”

Kız şüpheyle Rizzoli’ye baktı. “Kötü çocukları bile mi?” diye sordu.

“Kötü çocukları bile.”

“Çok ama çok kötü çocukları bile mi?”

Gözlerinde bir öfke pırıltısı beliren Rizzoli duraksadı. Noni onu köşeye sıkıştırmıştı ve kolayca bırakmaya hiç niyeti yoktu. “Pekâlâ” diyerek geri adım attı. “Çok ama çok kötü çocukları ıslahevine gönderirim.”

“Orası çocuk hapishanesi.”

“Doğru.”

“O zaman çocukları hapse atıyorsun demektir.”

Rizzoli Maura’ya, Buna inanabiliyor musun? dercesine baktı. “Pekâlâ” diyerek iç geçirdi. “Beni köşeye sıkıştırdın. Ama seni hapse atmayacağım. Sadece seninle konuşmak istiyorum.”

“Peki neden üniforman yok?”

“Çünkü ben bir dedektifim. Biz üniforma giymek zorunda değiliz. Ama gerçek bir polisim.”

“Ama sen bir kadınsın.”

“Evet. Tamam. Kadın polisim. Bana yukarıda, tavan arasında ne yaptığını anlatmak ister misin?”

Noni sandalyesinde kamburlaştı ve bir hilkat garibesi gibi sorgucusuna baktı. Tam bir dakika boyunca bakıştılar ve birbirlerinin sessizliği bozmasını beklediler.

Sonunda Grace sabrını yitirip kızın omuzuna sertçe vurdu. “Hadi! Söyle ona!”

“Lütfen Bayan Otis” dedi Rizzoli. “Buna gerek yok.”

“Ama nasıl davrandığını görüyor musunuz? Onunla hiçbir şey kolay değil. Her şey bir mücadele.”

“Sadece rahatlayın, tamam mı? Bekleyebilirim.” Rizzoli kıza dönerek, istediğin kadar bekleyebilirim evlat dercesine ona baktı. “Hadi bakalım Noni. Bize oradaki oyuncak bebekleri nereden bulduğunu söyle. Tavan arasında oynadıklarını.”

“Onları çalmadım.”

“Zaten çaldığını söylemedim.”

“Onları buldum. Bir kutu dolusu oyuncak bebek vardı.”

“Nerede?”

“Tavan arasında. Orada başka kutular da var.”

Grace, “Oraya çıkmaman gerekiyordu” dedi. “Mutfağın yakınlarında kalman ve kimseyi rahatsız etmemen gerekiyor.”

“Ben kimseyi rahatsız etmedim. Hem istesem bile, burada rahatsız edebileceğim kimse yok.”

Rizzoli tekrar konuya dönerek, “Demek o bebekleri tavan arasında buldun” dedi.

“Orada bir kutu dolusu bebek vardı.”

Rizzoli Mary Clement’e soru dolu bir bakış atınca, başrahibe cevap verdi: “O bebekler birkaç yıl önce yürütülen bir hayır projesinden kalmıştı. Meksika’daki bir yetimhaneye bağışlamak üzere oyuncak bebek giysileri dikmiştik.”

Rizzoli Noni’ye, “Demek oyuncak bebekleri buldun” dedi. “Peki onlarla yukarıda mı oynuyordun?”

“Onları başka kimse kullanmıyordu.”

“Peki tavan arasına nasıl girdin?”

“Adamın oraya girdiğini gördüm.”

Adam mı? Rizzoli Maura’ya baktı. Noni’ye daha da yaklaştı. “Hangi adam?”

“Kemerinde bazı şeyler vardı.”

“Şeyler mi?”

“Bir çekiç ve ıvır zıvırlar.” Noni başrahibeyi işaret etti. “Adamı o da gördü. Onunla konuşuyordu.”

Rahibe Mary Clement irkilerek güldü. “Ah! Ne demek istediğini anladım. Geçtiğimiz aylarda birtakım tadilatlar yaptık. Tavan arasında çalışan ve yeni izolasyon sistemini döşeyen adamlar vardı.”

Rizzoli, “Tadilatlar ne zaman yapıldı?” diye sordu.

“Ekim ayında.”

“Elinizde bütün bu adamların isimleri var mı?”

“Hesap defterlerini kontrol edebilirim. Müteahhitlere yapılan bütün ödemeleri kayıt altına alırız.”

Bu o kadar da heyecan verici bir keşif değildi. Kız, varlığından haberdar olmadığı gizli bir yere tırmanan işçileri gizlice gözetlemişti. Burası sadece tek bir kapıdan ulaşılabilen, gizemli bir yerdi. Her çocuk içeri bakmak için karşı koyamayacağı bir istek duyardı, özellikle bu kadar meraklıysa.

Rizzoli, “Yukarısının karanlık olmasına aldırış etmedin mi?” diye sordu.

“Tabii ki el fenerim var.” Noni’nin ses tonu, ne kadar da aptalca bir soru, der gibiydi.

“Yani orada tek başınayken korkmadın mı?”

“Neden korkacakmışım?”

Maura, neden hakikaten, diye düşündü. Bu küçük kız korkusuzdu; ne karanlıktan ne de polislerden çekiniyordu. Gözlerini sorgucusuna dikmişti; sanki bu konuşmayı Rizzoli değil, kendisi yönlendiriyordu. Ama her ne kadar serinkanlı görünse de hâlâ bir çocuktu ve son derece pasaklı görünüyordu. Birbirine dolanan kıvırcık saçlarına tavan arasındaki tozlar bulaşmıştı. İyice yıpranan pembe kazağı, ikinci ele benziyordu. Noni’nin üzerine birkaç beden büyüktü ve yukarıya sıyrılan manşetleri kirlenmişti. Sadece cırt cırtlı Keds marka ayakkabıları yepyeni görünüyordu. Noni henüz yere değmeyen ayaklarını monoton bir ritimle bir ileri bir geri sallıyordu. Enerji fazlası olan bir metronom gibiydi.

Grace, “İnanın bana, yukarıda olduğunu bilmiyordum” dedi. “Sürekli peşinden koşamam. Yemekleri hazırlamam ve sonrasında da mutfağı temizlemem gerek. Saat dokuza kadar buradan çıkmıyoruz ve Noni’yi saat ondan önce yatıramıyorum.” Grace Noni’ye baktı. “Sorunun bir kısmı da bu. Noni sürekli yorgun ve hırçın olduğu için her konuda kavga çıkıyor. Geçen sene onun yüzünden ülser oldum. Beni o kadar strese soktu ki midem kendi kendini öğütmeye başladı. Acıdan kıvransam bile umurunda olmazdı. Hâlâ yatağa girmemek ya da banyo yapmamak için direniyor. Kendisinden başka kimseyi düşünmüyor. Ama çocuklar böyleler, büsbütün benciller. Dünya onun etrafında dönüyor.”

Grace düş kırıklığına açığa vururken, Maura Noni’nin tepkisini izliyordu. Küçük kız hiç kımıldamıyordu; bacaklarını sallamıyordu ya da kare biçimli çenesini inatla sıkmıyordu. Ama kara gözlerinde biriken yaşlar ışıldıyordu. Gözlerini kazağının kirli manşetine silince, gözyaşları belirdikleri gibi kayboldular. Maura, kız sağır ve dilsiz değil, diye düşündü. Annesinin sesindeki öfkeyi duyuyor. Ama Grace her gün türlü şekillerde, bu çocuktan ne kadar bezdiğini dile getiriyor. Ve çocuk da bunu anlıyor. Noni’nin zor bir çocuk olmasına ve Grace’i bu kadar kızdırmasına şaşmamak gerek. Annesinden koparabileceği, aralarında duygusal bir bağ bulunduğunu kanıtlayan tek bu vardı. Noni sadece yedi yaşındaydı ama sevgi bulma şansını şimdiden kaybettiğini biliyordu. Yetişkinlerin farkına vardığından çok daha fazlasını biliyordu ve görüp duyduklarının can sıkıcı olduğu kesindi.

Rizzoli çok uzun süredir çocuğun hizasında çömeliyordu. Ayağa kalkıp bacaklarını esnetti. Saat sekiz olmuştu, akşam yemeğini atlamışlardı ve Rizzoli’nin enerjisi tükenmeye başlıyordu. Ayakta dikilirken kıza baktı; her ikisinin de saçları eşit derecede dağınıktı ve yüzlerinde aynı kararlı ifade vardı.

Sabrı giderek azalan Rizzoli, “Söylesene Noni, tavan arasına çok sık gidiyor musun?” diye sordu.

Noni tozlu buklelerini sallayarak başıyla onayladı.

“Peki orada ne yapıyorsun?”

“Hiçbir şey.”

“Az önce bebeklerle oynadığını söyledin.”

“Bunu zaten söylemiştim.”

“Başka neler yapıyorsun?”

Noni omuz silkti. Rizzoli daha ısrarcı davrandı. “Hadi ama, orası sıkıcı bir yer olsa gerek. Görülecek ilginç bir şey olmadığı sürece neden tavan arasında vakit geçirmek istediğini anlamıyorum.”

Noni önüne baktı.

“Hiç rahibeleri gözetliyor musun? Yani, anlarsın ya, neler yaptıklarını izliyor musun?”

“Onları sürekli görüyorum.”

“Peki ya odalarında oldukları zamanlarda?”

“Yukarıya çıkma iznim yok.”

“Peki sana bakmadıklarında onları izlediğin oluyor mu? Yani bundan haberleri olmadığında?”

Noni’nin başı hâlâ öne eğikti. Kazağına bakarak konuştu: “Bunun adı gözetlemek.”

“Ve bunu yapmaman gerektiğini biliyorsun” dedi Grace. “Bu mahremiyetin ihlali. Bunu sana söylemiştim.”

Noni kollarını kavuşturup gür bir sesle, “mahremiyetin ihlali” diye tekrarladı. Annesiyle dalga geçer gibi bir hali vardı. Grace kızardı ve kızına vurmaya hazırlanarak yanına yaklaştı. Rizzoli çevik bir hareketle Grace’i durdurdu. “Acaba Rahibe Mary Clement ve siz bir dakikalığına dışarı çıkabilir misiniz?”

Grace, “Odada kalabileceğimi söylemiştiniz” dedi.

“Bence Noni’nin polis tarafından ikna edilmeye ihtiyacı var. Eğer siz odada olmazsanız daha iyi sonuç alabiliriz.”

“Anladım.” Bakışlarında nahoş bir pırıltı beliren Grace, başıyla onayladı. “Tabii ki.” Rizzoli bu kadını doğru tahlil etmişti; Grace kızını korumaktan ziyade Noni’nin terbiye edildiğini, sindirildiğini görmek istiyordu. Grace Noni’ye, işte şimdi hapı yuttun dercesine baktıktan sonra odadan dışarı çıktı ve başrahibe de peşinden geldi.

Bir süre kimse konuşmadı. Noni başı öne eğik, elleri kucağında oturuyordu. Kendince itaat ettiğini gösteriyordu. Noni iyi rol kesiyordu.

Rizzoli bir sandalye çekip Noni’nin karşısına oturdu. Konuşmadan beklemeye koyuldu. Sessizlik oyununu oynamaya başladı. Sonunda Noni dağınık buklelerinin arasından sinsice Rizzoli’ye baktı. “Ne diye bekliyorsun?” diye sordu.

“Camille’in odasında ne gördüğünü söylemeni bekliyorum. Çünkü onu gözetlediğini biliyorum. Ben de çocukken aynı şeyi yapardım. Yetişkinleri gözetlerdim. Ne gibi tuhaf şeyler yaptıklarını görmek için.”

“Ama bu mahremiyetin ihlali.”

“Evet ama eğlenceli, öyle değil mi?”Noni başını kaldırıp kara gözlerini Rizzoli’ye dikti.

“Bu bir numara.”

“Ben numara yapmam, tamam mı? Yardımına ihtiyacım var. Bence sen çok akıllı bir kızsın. Bahse girerim ki yetişkinlerin farkına bile varmadıkları şeyleri görüyorsundur. Ne dersin?”

Noni somurtarak omuz silkti. “Belki.”

“O halde gördüğün ve rahibelerin yaptıkları bazı şeyleri anlatır mısın?”

“Yani tuhaf şeyleri mi?”

“Evet.”

Noni Rizzoli’ye yaklaştı ve usulca, “Rahibe Abigail alt bezi kullanıyor. Çok ama çok yaşlı olduğu için çişini altına kaçırıyor” dedi.

“Sence kaç yaşındadır?”

“Sanırım elli.”

“Vay be. Sahiden de yaşlıymış.”

“Rahibe Cornelia burnunu karıştırıyor.”

“İğrenç.”

“Ve kimsenin ona bakmadığını düşündüğü zamanlar sümüğünü yere fırlatıyor.”

“Bu daha da iğrenç.”

“Ve bana kirli bir küçük kız olduğum için ellerimi yıkamamı söylüyor. Ama kendi ellerini yıkamıyor ve parmaklarında sümükler var.”

“İştahımı kaçırıyorsun, evlat.”

“Ben de sümüklerini neden yıkamadığını sordum ve bana çok sinirlendi. Çok konuştuğumu söyledi. Rahibe Ursula da öyle dedi çünkü ona o kadının neden parmakları olmadığını sormuştum, o da bana sessiz olmamı söylemişti. Annem de sürekli özür dilememi istiyor. Onu utandırdığımı söylüyor. Çünkü sürekli ayak altında ve olmamam gereken yerlerde geziniyormuşum.”

Başı ağrımak üzereymiş gibi görünen Rizzoli, “Tamam, tamam” dedi. “Çok ilginç şeyler anlatıyorsun. Ama ben esas neyi öğrenmek istiyorum, biliyor musun?”

“Neyi?”

“Camille’in odasında ne gördüğünü. O gözetleme deliğinden. Oradan aşağıya bakıyordun, öyle değil mi?”

Noni önüne baktı. “Belki.”

“Bakmıyor muydun?”

Noni bu sefer başıyla uysalca onayladı. “Şeyi görmek istemiştim...”

“Neyi?”

“Giysilerinin altına ne giydiklerini.”

Maura gülmemek için kendini zor tuttu. Kutsal Masumlar’da geçirdiği ve kendisinin de rahibelerin cüppelerinin altına ne giydiklerini merak ettiği yılları hatırladı. Rahibeler oldukça gizemli yaratıklara benziyorlardı; meraklı gözlerden korunmak için siyah cüppelerin altına gizledikleri vücutları şekilsiz görünüyordu. Acaba İsa’nın gelinleri çıplak tenlerinin üzerine ne giyiyorlardı? Maura hayalinde göbek deliğine kadar uzanan çirkin ve beyaz iç donları, göğüsleri saklayıp küçülten pamuklu sutyenler ve mavi damarların fırladığı bacakları sosis kılıfı gibi saran kalın külotlu çoraplar canlandırmıştı. Kat kat yumuşak pamuklu kumaşların altına gizlenen bedenler hayal etmişti. Sonra bir gün, incecik dudaklı Rahibe Lawrencia’nın merdivenleri çıkarken eteğini kaldırdığı ana denk gelmiş ve elbisesinin altında çarpıcı ve parlak kırmızı bir renk görür gibi olmuştu. Bu sadece kırmızı bir külot değildi; aynı zamanda satendi. Bir daha Rahibe Lawrencia’ya ya da herhangi bir rahibeye asla aynı gözle bakmamıştı.

Rizzoli, Noni’ye yaklaşarak “Biliyor musun, ben de her zaman cüppelerinin altına ne giydiklerini merak etmişimdir. Peki bir şey gördün mü?” diye sordu.

Noni ciddiyetle başını iki yana salladı. “Giysilerini hiç çıkarmazdı.”

“Yatağa girerken bile mi?”

“Rahibeler yatmadan önce eve gitmek zorundayım. Yatarken ne giydiklerini hiç görmedim.”

“Şey, peki ne gördün? Camille yukarıda, odasında tek başına ne yapardı?”

Noni gözlerini devirdi; bu sorunun cevabı bahsetmeye değmeyecek kadar sıkıcıydı. “Temizlik yapardı. Sürekli. Rahibelerin içinde en temizi oydu.”

Maura ovalanmış yerleri ve cilası aşınan ahşap döşemeleri hatırladı.

Rizzoli, “Başka ne yapardı?” diye sordu.

“Kitabını okurdu.”

“Başka?”

Noni duraksadı. “Çok ağlardı.”

“Neden ağladığını biliyor musun?” Noni düşünürken alt dudağını ısırdı. Birdenbire cevabı hatırlamışçasına yüzü aydınlandı. “Çünkü İsa için üzülüyordu.”

“Neden böyle düşünüyorsun?”

Kız bezgince iç geçirdi. “Bilmiyor musunuz? İsa çarmıhın üzerinde ölmüş.”

“Belki de başka bir şey yüzünden ağlıyordu.”

“Ama ona bakıp duruyordu. İsa duvarında asılı duruyor.”

Maura, Camille’in yatağının karşısına asılan çarmıhı düşündü. Ve bu genç rahibenin o çarmıhın karşısında yere kapanıp dua ettiğini hayal etti. Acaba ne için dua ediyordu? Günahlarının bağışlanması için mi? Sonuçlarından kurtulmak için mi? Ama çocuk her ay içinde büyüyordu ve Camille muhtemelen onun hareket ettiğini, tekme attığını hissetmeye başlamıştı. Ne kadar dua ederse etsin, yerleri ne kadar ovalarsa ovalasın, bu günahı temizleyemezdi.

Noni, “Artık gidebilir miyim?” diye sordu.

Rizzoli iç geçirerek arkasına yaslandı. “Evet, evlat. İşimiz bitti. Artık annenin yanına dönebilirsin.”

Noni hoplayarak sandalyeden indi ve büyük bir gürültüyle yere basınca bukleleri yaylandı. “Bir de ördekler için üzülürdü.”

“Tanrım, akşam yemeğinde nasıl da iyi gider” dedi Rizzoli. “Fırınlanmış ördek.”

“Camille onları beslerdi ama kışın hepsi uçup gittiler. Annem güneyde mideye indirilecekleri için bazılarının geri gelmeyeceğini söylüyor.”

“Şey, evet, hayat bu.”

Rizzoli elini sallayarak onu başından savdı. “Hadi, annen bekliyor.”

Kız mutfak kapısına varmak üzereyken Maura ona seslendi: “Noni? Camille’in beslediği bu ördekler neredeydi?”

“Gölette.”

“Hangi gölette?”

“Arka taraftakinde” dedi Noni. “Ördekler uçup gittiklerinde bile onları aramaya devam ederdi ama annem onun zamanını boşa harcadığını, ördeklerin çoktan Florida’ya vardıklarını söylerdi. Disney World de orada” diye ekledi ve seke seke odadan çıktı.

Uzun bir sessizlik oldu.

Rizzoli yavaşça dönüp Maura’ya baktı. “Sen de az önce duyduğum şeyi duydun mu?”

“Evet.”

“Acaba...”

Maura başıyla onayladı. “Ördekli göleti araman gerek.”

Maura garaj girişine yanaştığında saat neredeyse ona geliyordu. Salonunun açık duran ışıkları evde onu bekleyen birinin olduğu izlenimini veriyordu ama Maura evin boş olduğunu biliyordu. Onu her zaman boş bir ev karşılardı; ışıklarını yakan ise bir insan değil, Wal-Mart’tan satın aldığı üç adet 5,99 dolarlık otomatik zamanlayıcıydı. Kısa kış günlerinde onları akşamüstü beşe ayarlardı; böylece karanlık bir eve gelmemeyi garanti ederdi. Boston’ın hemen batısında, şehir dışında bulunan Brookline’da yaşamayı tercih etmişti çünkü buradaki sessiz ve ağaçlı yollarda kendini güvende hissediyordu. Komşularının çoğu kendisi gibi şehirde çalışan ve her akşam şehir dışındaki bu sığınağa kaçan profesyonellerdi. Bir yandaki komşusu Bay Telushkin, İsrailli bir robotbilim mühendisiydi. Diğer yandaki komşuları Lily ve Susan ise yurttaşlık hakları konusunda uzman avukatlardı. Yazın herkesin bahçesi bakımlı, arabası cilalı olurdu; burası lezbiyenlerin ve göçmen profesyonellerin budanmış çitler üzerinden birbirlerine el salladıkları bir yerdi ve Amerikan rüyasının güncel versiyonuydu. Hem güvenli bir muhitti hem de şehre bu kadar yakın bir yer daha yoktu; gerçi Maura güvenlik kavramının ne kadar yanıltıcı olduğunu biliyordu. Şehir dışına uzanan yolları hem kurbanlar hem de avcılar kullanabilirdi. Maura’nın otopsi masası ise demokratik bir yerdi; şehir dışında yaşayan ev kadınlarına ayrımcılık yapmıyordu.

Salonundaki lambalar hoş bir aydınlık sağlasa da ev buz gibiydi. Veya belki de Maura, fırtına bulutlarının tepesinden eksik olmadığı çizgi film kahramanlarından biri gibi, kış mevsimini yanında içeri taşımıştı. Termostatı açtı ve gazlı şöminenin ateşini yaktı; gazlı şömine de bir zamanlar son derece itici ve yapay bulduğu fakat zaman içinde takdir ettiği bir kolaylıktı. İster bir düğmeye basarak, ister tahtalarla ve çıralarla uğraşarak yakılsın, ateş ateşti. Maura bu gece ateşin sıcaklığına ve neşeli ışıltısına gereksinim duyuyordu ve isteğine bu kadar çabuk kavuştuğuna memnundu.

Kendine bir kadeh şeri koyup şöminenin yanında duran bir sandalyeye yerleşti. Pencereden bakınca, caddenin karşısındaki evi süsleyen ve yanıp sönen buz sarkıtları gibi saçaklardan dökülen Noel ışıklarını görebiliyordu ve tatil ruhundan ne kadar uzakta olduğunu hatırlayıp siniri bozuluyordu. Henüz bir ağaç almamıştı; hediye alışverişine çıkmamıştı, hatta tebrik kartları bile seçmemişti. Bu peş peşe Bayan Grinch rolüne bürüneceği ikinci yıldı. Geçen kış Boston’a yeni gelmişti; taşınma ve işine alışma telaşı arasında Noel’in geçip gittiğinin farkına bile varmamıştı. Peki bu yılki bahanen ne, diye düşündü. O ağacı almak, ışıkları asmak ve eggnog1 yapmak için sadece bir haftası kalmıştı. Hiç olmazsa piyanosunda birkaç Noel ezgisi çalmalıydı; tıpkı çocukken yaptığı gibi. Tatil şarkıları kitabı hâlâ piyano taburesinin içinde duruyor olmalı. Ta...

Victor’la geçirdiğim son Noel’den beri.

Maura masanın ucunda duran telefona baktı. Şerinin etkisini şimdiden hissedebiliyordu ve şu anda alacağı her türlü karara alkolün gölgesinin düşeceğini biliyordu. Ve tabii pervasızlığın da.

Yine de telefonu eline aldı. Otel görevlisi Victor’ın odasını ararken, Maura da şömineye bakıp düşündü: Bu bir hata. Yalnızca kalbimi kıracak.

Victor cevap verdi: “Maura?” Maura henüz tek kelime dahi etmediği halde, Victor onun aradığını anlamıştı.

“Geç olduğunu biliyorum” dedi.

“Sadece on buçuk.”

“Yine de aramamalıydım.”

Victor usulca, “O zaman neden aradın?” diye sordu.

Maura duraksayıp gözlerini kapadı. Buna rağmen alevlerin parlaklığını hissedebiliyordu. Onlara bakmayıp yok saysanız bile, yine de yanmaya devam ediyorlardı. Onları görseniz de görmeseniz de yanıyorlardı.

“Artık seni başımdan savmaya son vermemin vakti gelmişti” dedi. “Yoksa hiçbir zaman hayatıma devam edemeyeceğim.”

“Şey, bu oldukça gurur verici bir arama sebebi.”

Maura iç geçirdi. “Doğru sözcükleri bulamıyorum.”

“Bana söylemek istediklerini kibarca dile getirmenin mümkün olduğunu sanmıyorum. Hiç olmazsa aklındakileri bana yüz yüzeyken söyleyebilirsin. Telefonda değil.”

“O zaman daha kibar mı davranmış olurum?”

“Çok daha cesur davranmış olursun.”

Victor ona meydan okuyordu. Cesaretine dil uzatıyordu.

Maura doğrulup gözlerini tekrar ateşe dikti. “Senin için ne fark eder ki?”

“Çünkü itiraf edelim ki ikimiz de hayatlarımıza devam etmeliyiz. İkimiz de neyin yolunda gitmediğini anlamadığımız için, olduğumuz yerde sıkışıp kaldık. Seni seviyordum ve senin de beni sevdiğini düşünüyordum ama bak ne hale geldik. Arkadaş bile olamıyoruz. Bana bunun nedenini söyle. Neden bir zamanlar evli olan iki kişi, medeni bir konuşma yapamasın? Herhangi biriyle konuştuğumuz gibi?”

“Çünkü sen herhangi biri değilsin.” Çünkü seni seviyordum.

“Bunu yapabiliriz, değil mi? Yüz yüze konuşabiliriz. Geçmişe sünger çekebiliriz. Uzun süre şehirde kalmayacağım. Ya şimdi konuşuruz ya da hiç konuşmayız. Ya birbirimizden saklanmaya devam ederiz ya da meseleyi masaya yatırıp neler olduğunu irdeleriz. İstersen suçu bana at. İtiraf etmeliyim ki büyük bir kısmını hak ediyorum. Ama birbirimiz için yokmuşuz gibi davranmayı bırakalım.”

Maura boşalan şeri kadehine baktı. “Ne zaman buluşmak istiyorsun?”

“Şimdi sana gelebilirim.”

Maura pencereden bakınca caddenin karşısındaki dekoratif ışıkların birdenbire söndüğünü, yanıp sönen sarkıtların karlı geceye karışıp kaybolduğunu gördü. Noel’e bir hafta vardı ve hayatında hiç bu kadar yalnız hissetmemişti.

“Ben Brookline’da oturuyorum” dedi.

1. Eggnog: Noel zamanı yapılan bir içecek. Yumurta, süt, tozşeker, muskat ve romdan yapılır. (yay. n.)

7

Maura kar tanelerinin arasından Victor’ın arabasının farlarını gördü. Victor yavaşça ilerleyerek evini arıyordu; derken Maura’nın garaj girişinin sonunda durdu. Senin de mi şüphelerin var Victor, diye düşündü. Bunun bir hata olup olmadığını mı düşünüyorsun? Aklından basıp şehre dönmek mi geçiyor?

Victor arabasıyla köşeyi dönüp park etti.

Maura pencereden uzaklaşıp salonda dikildi. Kalbinin çarptığının ve ellerinin terlediğinin farkındaydı. Kapı zili çalınınca irkilerek nefes aldı. Onunla yüzleşmeye hazır değildi ama Victor buradaydı ve onu bu soğukta, dışarıda dikilmeye mahkûm edemezdi.

Kapı zili tekrar çaldı.

Maura kapıyı açınca kar taneleri içeri doluştu. Victor’ın ceketine, saçlarına ve sakalına konanlar ışıldıyordu. Bu tıpkı Hallmark kanalındaki sahnelerden biri gibiydi: Eski sevgili kapı önünde durup büyük bir açlıkla kadının yüzünü görmeyi bekliyordu ve Maura, “İçeri gel” dışında söyleyecek bir şey bulamadı. Ne öpüştüler ne sarıldılar; hatta elleri bile birbirine değmedi. Victor içeri girip ceketini çıkardı. Maura ceketi asarken burnuna Victor’ın deriyle karışık o tanıdık kokusu geldi ve boğazı düğümlendi. Vestiyerin kapağını kapattı ve dönüp Victor’a baktı. “Bir şeyler içmek ister misin?”

“Biraz kahveye ne dersin?”

“Sert mi olsun?”

“Aradan sadece üç yıl geçti, Maura. Sormana gerek var mı?”

Hayır, sormasına gerek yoktu. Victor kahvesini her zaman kopkoyu içerdi. Maura onu mutfağa götürürken ve buzdolabından Mt. Sutro kahve çekirdeği paketini çıkarırken, huzurunu kaçıran bir aşinalık hissetti. San Francisco’da yaşadıkları dönemde en sevdikleri marka buydu ve Maura hâlâ iki haftada bir taze bir paket satın alıp evine kargolatıyordu. Evlilikler sona erebilirdi ama insan bazı şeylerden vazgeçemezdi. Maura kahve çekirdeklerini öğüttü ve kahve makinesini çalıştırdı. Victor’ın usulca mutfağını incelediğinin, Sub-Zero marka paslanmaz çelik buzdolabını, Viking marka ocağını ve siyah granit tezgâhları süzdüğünün farkındaydı. Maura evi satın aldıktan kısa bir süre sonra mutfağı yenilemişti ve Victor kendisine ait bölgede dururken, bakmakta olduğu her şeyi alın teriyle satın aldığı için gururlanıyordu. Boşanmaları bu açıdan epey kolay olmuştu; birbirlerinden hiçbir şey istememişlerdi. Evlendikten sadece iki yıl sonra kişisel eşyalarını alıp kendi yollarına gitmişlerdi. Bu ev sadece Maura’nındı ve her akşam kapıdan içeri girdiğinde, her şeyi bıraktığı yerde bulacağını biliyordu. Bütün mobilyaları bizzat seçmişti.

“Görünüşe bakılırsa nihayet rüyalarındaki mutfağa kavuşmuşsun” dedi Victor.

“Evet, mutfağımdan memnunum.”

“Söylesene, yemekler altı gözlü ve havalı bir ocakta pişince daha mı lezzetli oluyor?”

Maura Victor’ın kinayeli yaklaşımından hoşlanmayıp atağa geçti: “Aslına bakarsan evet. Bir de Richard Ginori marka porselenlerde servis edilince daha da lezzetli oluyorlar.”

“Emektar Crate ve Barrel’a ne oldu?”

“Kendimi şımartmaya karar verdim, Victor. Para kazandığım ve harcadığım için kendimi suçlu hissetmekten vazgeçtim. Hayat bir hippi gibi yaşamaya devam etmek için çok kısa.”

“Ah, hadi ama Maura. Benimle yaşarken böyle mi hissediyordun?”

“Birkaç lüks parça aldığımda davaya ihanet etmişim gibi hissetmeme neden oluyordun.”

“Ne davası?”

“Senin için her şey bir davaydı. Angola’da açlıktan ölen insanlar olduğu için güzel çarşaflar almak günahtı. Veya et yemek. Ya da bir Mercedes sahibi olmak.”

“Senin de bunlara inandığını düşünüyordum.”

“Bak ne diyeceğim, Victor. İdealizm insanı yıpratıyor. Param olduğu için utanmıyorum ve para harcadığım için de kendimi suçlu hissetmeyeceğim.”

Maura kahveyi koyarken, Mt. Sutro kahve çekirdeklerinin bağımlısı olan Victor’ın, ülkenin bir ucundan sipariş edilen (ve uçak yakıt israfına neden olan) bir kahve içtiğinin ya da servis yaptığı fincanın üzerinde bir eczacılık firmasının logosunun bulunduğunun (bu kurumsal rüşvet demekti!) farkında olup olmadığını merak etti. Ama Victor fincanı alırken sessizdi. Her zaman idealizmin etkisi altında olan bir adam için şaşılacak derecede sakindi.

Maura’nın onu çekici bulmasını sağlayan da bu tutkuydu. Üçüncü dünya ülkelerindeki ilaçlar hakkında San Francisco’da düzenlenen bir konferansta tanışmışlardı. Maura yurtdışı otopsi oranları hakkında bir çalışma sunmuştu; Victor ise açılış konuşmasını yaparak yurtdışındaki One Earth sağlık ekiplerinin birçok insan dramına tanık olduklarını vurgulamıştı. Şık giyimli seyircilerin karşısında dikilirken, Victor bir doktordan ziyade yorgun ve tıraşsız bir sırt çantalı gezgine benziyordu. Doğrusu Guatemala şehrinden bindiği uçaktan henüz inmişti ve gömleğini ütülemeye bile fırsatı olmamıştı. Konferans salonuna girerken elinde sadece bir kutu slayt taşıyordu. Önceden yazılmış bir konuşma ya da herhangi bir not getirmemişti; yanında sadece değerli görüntülerden oluşan ve ekrana trajik bir sırayla yansıyan slaytlar vardı. Genç bir Etiyopyalı anne, tetanostan ölmüştü. Damağı yarık olan Perulu bir bebek, yolun kenarına bırakılmıştı. Zatürreeden ölen Kazak kız, kefene sarılmıştı. Victor bu ölümlerin her birinin önlenebilir olduğunu vurgulamıştı. Bu masum insanlar, savaşın, yoksulluğun ve cehaletin kurbanlarıydı ve şirketi One Earth onları kurtarabilirdi. Fakat hiçbir zaman, her insani krizin gereksinimleri karşılamaya yetecek kadar para ya da gönüllü olmayacaktı.

Maura o karanlık salonun arkasında oturduğu halde Victor’ın sözlerinden, çadır kliniklerden, besleme istasyonlarından ve her gün fark edilmeden ölen unutulmuş yoksullardan tutkuyla bahsetmesinden etkilenmişti.

Işıklar yandığında, artık podyumun arkasında duran pejmürde bir doktor görmüyordu. Yaşam amacının yüceleştirdiği bir adam görüyordu. Kendi hayatını düzen ve mantık üzerine kurmakta ısrarcı olan Maura, işi yüzünden dünyanın en kaotik yerlerine giden bu adamı neredeyse korkutucu derecede çekici bulmuştu.

Peki Victor Maura’da ne bulmuştu? Onu misyoner bir rahibe gibi görmediği kesindi. Maura Victor’ın yaşamına denge ve sükûnet getirmişti. Çek defterlerini idare eden ve ev işlerini düzenleyen, Victor bir krizden diğerine koşmak üzere bir kıtadan diğerine yolculuk ederken evde bekleyen Maura olmuştu. Victor’ın elinde bir bavulla geçirdiği, adrenalin dolu bir hayatı vardı.

Maura, acaba bensiz daha mı mutlu, diye düşündü. Victor mutfak masasında oturup kahvesini yudumlarken pek de mutlu görünmüyordu. Pek çok açıdan hâlâ aynıydı. Saçları biraz dağınıktı, gömleği iyi bir ütü istiyordu ve yakasının kenarları aşınmıştı; tüm bunlar yüzeysel şeyleri küçümsediğini kanıtlıyordu. Ama diğer açılardan farklıydı. Yaş almıştı, daha bitkin, sessiz ve hatta hüzünlüydü; olgunlaşmanın etkisiyle ateşi sönmüştü.

Maura da kendi kahve fincanını alıp Victor’ın karşısına oturdu ve masanın iki ucundan birbirlerine baktılar.

“Bu konuşmayı üç yıl önce yapmış olmamız gerekirdi” dedi Victor.

“Üç yıl önce konuşsaydık, beni dinlemezdin.”

“Hiç denedin mi? Bir kez olsun bile kendini ifade edip bir aktivistin karısı olmaktan bıktığını söyledin mi?”

Maura kahve fincanına baktı. Hayır, bunu ona söylememişti. Düşüncelerini kendine saklamıştı; tıpkı onu rahatsız eden duyguları içinde tuttuğu gibi. Öfke, dargınlık ve çaresizlik gibi duygular kontrolü kaybediyormuş gibi hissetmesine neden olurdu ve Maura buna tahammül edemezdi. Nihayet boşanma belgelerini imzaladığında, kendini ürkütücü bir şekilde özgür hissetmişti.

“Hayatımızın senin için ne kadar zor olduğunu bilmiyordum” dedi Victor.

“Bunu sana söylemiş olsaydım bir şey değişir miydi?”

“En azından deneyebilirdin.”

“Peki sen ne yapardın? One Earth’ten istifa mı ederdin? Uzlaşmamız mümkün değildi. Aziz Victor rolüne bürünmek, bütün o ödüller ve övgüler sana büyük bir heyecan veriyor. Hiç kimse sadece iyi bir koca olduğu için People dergisine kapak olmaz.”

“Sence işimi bu yüzden mi yapıyorum? Dikkat çekmek ve tanınmak için mi? Tanrım, Maura. Bunun ne kadar önemli olduğunu biliyorsun! Hiç değilse biraz olsun hakkımı teslim et.”

Maura iç geçirdi. “Doğru, sana haksızlık ettim. Ama ikimiz de biliyoruz ki işini özlerdin.”

Victor, “Evet, özlerdim” diye itiraf etti. Sonra usulca ekledi: “Ama seni ne kadar özleyeceğimi bilmiyordum.”

Maura Victor’ın son sözlerini cevapsız bıraktı. Aralarındaki sessizliğin uzamasına göz yumdu. Doğrusu ne diyeceğini bilmiyordu; Victor’ın itirafına hazırlıksız yakalanmıştı.

“Harika görünüyorsun” dedi Victor. “Ve hayatından memnun gibisin. Öyle misin?”

“Evet.” Maura fazla hızlı ve otomatik bir cevap vermişti. Kızardığını hissetti.

Victor, “Yeni işinde her şey yolunda mı?” diye sordu.

“Beni sürekli meşgul ediyor.”

“Yani California Üniversitesi’ndeki tıp öğrencilerini yıldırmaktan daha mı eğlenceli?”

Maura güldü. “Tıp öğrencilerini yıldırmıyordum.”

“Onlar aynı fikirde olmayabilirler.”

“Sadece onları yüksek standartlara tabi tutuyordum, hepsi bu. Ve her zaman beklentilerimi karşılıyorlardı.”

“Sen iyi bir öğretim üyesiydin, Maura. Eminim üniversite seni memnuniyetle geri alırdı.”

“Şey, hepimiz bir şekilde hayatımıza devam ediyoruz, değil mi?” Maura Victor’ın bakışlarını üzerinde hissettiği için, bilinçli olarak renk vermiyordu.

“Seni dün televizyonda gördüm” dedi Victor. “Akşam haberlerinde. Şu rahibelere yapılan saldırı hakkında.”

“Kameralardan kaçabilmeyi umuyordum.”

“Seni hemen tanıdım. Kapıdan dışarı çıkışını gösterdiler.”

“Bu da işimin risklerinden biri. Her zaman toplumun gözü önündeyim.”

“Sanırım bu vakada daha da öne çıktın. Bütün televizyon kanallarında bu haber vardı.”

“Neler diyorlar?”

“Polisin elinde hiç şüpheli olmadığını. Saldırıların nedeninin bilinmediğini.” Victor başını iki yana salladı. “Rahibelere saldırmak son derece mantıksız bir hareketmiş gibi görünüyor. Tabii ortada bir tür cinsel saldırı yoksa.”

“Sence bu makul bir sebep mi?”

“Ne demek istediğimi biliyorsun.”

Evet biliyordu ve Victor’ı bu yoruma gücenmemesi gerektiğini bilecek kadar iyi tanıyordu. Soğukkanlılıkla plan yapan bir cinsel saldırganla, gerçeklikten tamamen kopuk bir psikozlunun arasında sahiden de fark vardı.

“Otopsiyi bu sabah yaptım” dedi Maura. “Çoklu kafatası kırıkları var. Ortadaki beyin zarı atardamarı yırtılmış. Saldırgan muhtemelen bir çekiçle ona defalarca vurmuş. Bu saldırının rasyonel olarak sınıflandırılabileceğini sanmıyorum.”

Victor başını iki yana salladı. “Bununla nasıl başa çıkıyorsun Maura? Sorunsuz ve temiz hastane ölüleri üzerinde otopsi yaparken, kendini bunun gibi bir şeyin içinde buldun.”

“Hastane ölümleri de pek sorunsuz ve temiz sayılmaz.”

“Peki ya bir cinayet kurbanı üzerinde otopsi yapmak? Üstelik gençti, değil mi?”

“Sadece yirmi yaşındaydı.” Maura Victor’a otopside ne keşfettiğini söylemek üzereyken duraksadı. Evli oldukları dönemde hep tıbbi dedikoduları paylaşırlardı ve bu bilgileri gizli tutacakları konusunda birbirlerine güvenirlerdi. Ama bu çok nahoş bir konuydu ve Maura ölümün bu konuşmaya daha fazla yön vermesini istemiyordu.

Kahve fincanlarını tekrar doldurmak üzere ayağa kalktı. Kahve demliğiyle masaya döndüğünde, “Şimdi de biraz kendinden bahset bakalım. Aziz Victor neler yapıyor?” dedi.

“Lütfen bana öyle deme.”

“Eskiden komik olduğunu düşünürdün.”

“Artık uğursuzluk getirdiğini düşünüyorum. Basın seni aziz diye anmaya başladığında, bil ki ayağını kaydırmak için fırsat kolluyorlardır.”

“Senin ve One Earth’ün son zamanlarda haberlerde epey sıkça yer aldığınızı fark ettim.”

Victor iç geçirdi. “Maalesef.”

“Neden maalesef?”

“Uluslararası hayır kurumları için kötü bir yıl oldu. Pek çok yeni anlaşmazlık ve hareket halinde pek çok göçmen var. Haberlere çıkmamızın tek sebebi bu. Çünkü müdahale etmesi gerekenler bizleriz. Sadece bu yıl çok cömert bir hibe aldığımız için şanslıyız.”

“Basında bolca yer almanızın sonucu olarak mı?”

Victor omuz silkti. “Ara sıra büyük bir şirket vicdana geliyor ve bir çek yazmaya karar veriyor.”

“Eminim vergi indirimi de işlerine geliyordur.”

“Ama o para çok çabuk bitiyor. Yeni bir manyağın bir savaş çıkarması yetiyor ve birdenbire milyonlarca yeni göçmenle karşı karşıya kalıyoruz. Binlerce çocuk daha tifodan ya da koleradan ölüyor. İşte geceleri uykumu kaçıran bu, Maura. Çocukları düşünmek.” Victor kahvesinden bir yudum aldıktan sonra, artık tadına dayanamıyormuş gibi fincanı bıraktı.

Maura onun sessizce oturuşunu izledi ve açık kumral saçlarının arasında kırlaşmaya başlayan yeni teller olduğunu fark etti. Yaşlanıyor olabilir ama idealizminden hiçbir şey eksilmemiş, diye düşündü. Victor’a başta ilgi duymasına da, sonra birbirlerinden uzaklaşmalarına neden olan da bu idealizmdi. Maura, Victor’ın ilgisini bekleyen dünya sorunlarıyla rekabet edemezdi ve buna kalkışmayı hiç düşünmemişti. Dolayısıyla Victor’ın Fransız hemşireyle kaçamak yapması hiç de şaşırtıcı değildi. Bu Victor’ın başkaldırısıydı, Maura’dan bağımsız olduğunu gösterme şekliydi.

İkisi de susuyor ve bakışlarını kaçırıyordu; bir zamanlar birbirlerini seven iki insan, şimdi söyleyecek bir şey bulamıyorlardı. Maura Victor’ın ayağa kalktığını duydu ve lavabonun başında dikilip fincanını çalkalamasını izledi.

“Ee, Dominique nasıl?” diye sordu.

“Haberim yok.”

“Hâlâ One Earth için mi çalışıyor?”

“Hayır. Ayrıldı. İkimiz de rahat edemedik, yani şeyden sonra...” Victor omuz silkti.

“Hiç görüşmüyor musunuz?”

“O benim için önemli değildi, Maura. Bunu biliyorsun.”

“Ne tuhaf. Ama benim için çok önemliydi.”

Victor dönüp Maura’ya baktı. “Sence bir gün ona olan öfkenin üstesinden gelebilecek misin?”

“Aradan üç yıl geçti. Sanırım artık bunu aşmalıyım.”

“Bu sorumun cevabı değil.”

Maura önüne baktı. “Senin bir ilişkin oldu. Öfkeli olmam gerekiyordu. Tek yolu buydu.”

“Tek yolu bu muydu?”

“Seni terk edebilmemin. Seni unutabilmemin.”

Victor Maura’ya doğru yürüdü. Ellerini omuzlarına koydu; dokunuşu sıcak ve samimiydi. “Beni unutmanı istemiyorum” dedi. “Bu benden nefret etmeni gerektirse bile. Hiç olmazsa bir şey hissedersin. Beni en çok rahatsız eden de buydu; yani öylece çekip gidebilmen. O kadar soğukkanlı görünüyordun ki.”

Victor kollarını ona dolarken, nefesi saçlarını ısıtırken, Maura, bildiğim tek başa çıkma şekli bu, diye düşündü. Bütün o karmakarışık duyguları nasıl bastıracağını uzun zaman önce öğrenmişti. Birbirlerine hiç uygun değillerdi. Hayat dolu Victor, Ölüler Kraliçesi ile evlenmişti. Nasıl olmuştu da bunu yürütebileceklerini düşünmüşlerdi?

Çünkü onun ateşini ve tutkusunu arzuladım. Asla olamayacağım birini istedim.

Maura’nın telefonu çalınca, Victor’ın elleri omuzlarında donakaldı. Geri çekildiğinde Maura onun sıcaklığını aradı. Maura ayağa kalkıp mutfaktaki telefonun yanına gitti. Kimin aradığına bakınca, bu telefondan sonra tekrar karlı geceye karışacağını anladı. Dedektifle konuşup adres tarifini not alırken, Victor’ın başını salladığını gördü.

Bu gece göreve çağrılan kendisi, geride kalan ise Victor’dı.

Maura telefonu kapattı. “Üzgünüm, gitmem gerek.”

“Azrail mi çağırıyor?”

“Roxbury’de bir ceset bulunmuş. Beni bekliyorlar.”

Victor Maura’nın peşinden gelerek, onu ön kapıya kadar geçirdi.

“Seninle gelmemi ister misin?”

“Neden?”

“Sana eşlik edeyim diye.”

“İnan bana bir ölüm mahallinde fazlasıyla eşlikçi bulunur.”

Victor salon penceresinden dışarıya, lapa lapa yağan kara baktı. “Araba kullanmak için uygun bir gece değil.”

“Bu ikimiz için de geçerli.” Maura botlarını giymek için eğildi. Victor yüzünü göremediği için memnundu. “Otele dönmene gerek yok. Neden burada kalmıyorsun?” dedi.

“Yani geceyi burada mı geçireyim?”

“Senin için daha rahat olur. Misafir odasındaki yatağı hazırlayabilirsin. Muhtemelen birkaç saatten önce dönmem.”

Victor sessiz kalınca, Maura kızardı. Ona bakmamayı sürdürerek paltosunun düğmelerini ilikledi. Bir an önce kaçıp gitmek için can atarak ön kapıyı açtı.

Victor’ın, “Seni bekleyeceğim” dediğini duydu.

Tül gibi yağan kar tanelerinin arasında mavi ışıklar yanıp sönüyordu. Maura polis arabalarından birinin arkasına yanaştı. Yüzünün yarısını yukarıya kaldırdığı yakasının ardına gizleyen ve bu haliyle kabuğuna çekilen bir kaplumbağayı andıran bir devriye polisi yanına geldi. Maura camını açtı ve yüzüne doğrultulan el fenerinden korunmak için gözlerini kıstı. İçeri doluşan kar taneleri arabasının ön paneline yayıldı.

“Ben Adli Tıp Kurumu’ndan Dr. Isles” dedi.

“Tamam. Bulunduğunuz yere park edebilirsiniz, hanımefendi.”

“Ceset nerede?”

“İçeride.” Devriye polisi fenerini caddenin karşısındaki binaya doğru salladı. “Ön kapıda asma kilit var, ara sokaktaki kapıdan girmeniz gerekecek. Elektrikler kesik olduğu için dikkat edin. Fenerinize ihtiyacınız olacak. O ara sokakta her türlü kutu ve çerçöp var.”

Maura arabadan inip dantelli bir beyaz perdeyi andıran karlı zemine bastı. Bu gece hava koşullarına karşı tam donanımlıydı ve ayakları Thinsulate botlarının içinde sıcak ve kuru olduğu için minnettardı. Yolda en az on beş santimlik kar birikmişti ama kar taneleri yumuşak ve tüy gibiydi ve Maura botlarıyla kar yığınlarını delip geçerken en ufak bir direnç bile göstermiyorlardı.

Maura ara sokak girişinde el fenerini açtı ve üzerinde biriken karlar yüzünden aşağıya sarkıp neredeyse kamufle olan sarı bir polis bandı gördü. Bandın üstünden atlarken kar taneleri etrafa saçıldı. Sokağın girişinde, kar yüzünden şekilsizleşen bir yığın vardı. Botu sert bir şeye çarptı ve Maura birkaç şişe tıkırtısı duydu. Belli ki sokak bir çöplük olarak kullanılmıştı. Maura bu beyaz kar örtüsünün altında ne gibi zevksiz parçaların gizlendiğini merak etti.

Kapıya vurup içeri doğru seslendi: “Kimse var mı? Adli Tabip geldi.”

Kapı açıldı ve gözlerine bir el feneri doğrultuldu. Maura el fenerini tutan adamı göremediyse de Dedektif Darren Crowe’un sesini tanıdı.

“Hey doktor! Hamamböceklerinin diyarına hoş geldin.”

“Şu feneri başka bir yere çevirir misin?”

Crowe feneri Maura’nın yüzünden çekince Maura onun geniş omuzlu ve bir parça tehditkâr siluetini gördü. Crowe Cinayet Masası’nın genç dedektiflerinden biriydi ve Maura ne zaman onunla bir vaka üzerinde çalışsa, bir televizyon programı setine konuk oluyormuş gibi hissediyordu. Sanki Crowe serinin yıldızıydı; fönlü saçları ve imajına uygun mağrur ve özgüvenli tavırları olan bir film yıldızıydı. Crowe gibi adamların bir kadında saygı duydukları tek şey şaşmaz bir profesyonellikti ve Maura da ona son derece resmi davranıyordu. Erkek adli tabipler Crowe’la şakalaşsalar da Maura bunu yapamazdı; sınırlar korunmalıydı, aksi halde Crowe onun otoritesini sarsmanın bir yolunu bulurdu.

Maura eldivenlerini ve galoşlarını giydikten sonra binaya girdi. El fenerini odanın çeşitli yerlerine tutunca, ışığı geri yansıtan metal yüzeyler gördü. İçeride kocaman bir buzdolabı ve metal tezgâhlar vardı. Sanayi tipi bir set üstü ocak ve fırın gördü.

“Burası eskiden Mama Cortina’nın İtalyan restoranıydı” dedi Crowe. “Mama iflas edip kepenkleri indirene kadar. Bina iki yıl önce mühürlendi ve her iki girişe de asma kilitler konuldu. Görünüşe bakılırsa sokak tarafındaki kapı bir süre önce kırılmış. Bütün bu mutfak gereçleri satışa çıkarılmış ama bunları kim ister bilmiyorum. Hepsi leş gibi.” Crowe el fenerini yıllar boyunca biriken yağların kalınlaşarak siyah bir kabuk oluşturduğu ocaklara doğrulttu. Hamamböcekleri üzerlerine yansıyan ışıktan kaçıştılar. “Ortalık bunlarla dolup taşıyor. Bu leziz yağlar onları besliyor.”

“Cesedi kim buldu?”

“Narkotik birimindeki delikanlılardan biri. Buradan yaklaşık bir sokak ötede bir uyuşturucu baskını yapmışlar. Şüpheli kaçmış, onun bu sokağa girdiğini düşünmüşler. Kapının zorla açıldığını fark etmişler. Faillerini aramak üzere içeri girmişler ama bir sürprizle karşılaşmışlar.” Crowe el fenerini yere doğrulttu. “Buradaki tozların arasında bazı sıyrıklar var. Sanki fail kurbanı bu odada sürüklemiş.” Crowe el fenerini mutfağın diğer ucuna doğru salladı. “Ceset şu tarafta. Yemek salonundan geçmemiz gerek.”

“Buranın görüntüsünü kaydettin mi?”

“Evet. Yeterince ışık sağlayabilmek için iki takım pil kullanmak zorunda kaldım. İkisi de çoktan bitti. Bu yüzden içerisi biraz loş olacak.”

Maura Crowe’un peşinden mutfak girişine doğru yürürken kollarını bedenine yapıştırarak kendine hiçbir yere dokunmaması gerektiğini hatırlattı; sanki bunu yapmayı istermiş gibi. Dört bir yanını saran gölgelerden gelen hışırtılar duyunca duvarlarda gezinen ve başının tepesindeki tavana tutunan binlerce böcek bacağı olduğunu düşündü. Kanlı ve acayip şeylere katlanabilirdi ama artıklarla beslenen böceklerden gerçek anlamda tiksiniyordu.

Yemek salonuna girince, burnuna eski restoranların arkasındaki sokaklara sinen yıllanmış çöp ve bayat bira kokusu geldi. Ama burada nabzını hızlandıran ve hayra alamet olmayan, tanıdık bir koku daha vardı. Buraya gelmesinin esas sebebi hem merakını cezbediyor hem de onu dehşete düşürüyordu.

Crowe el fenerini yere çevirerek, “Anlaşılan burada berduşlar barınıyormuş” dedi. Maura eski bir örtüyle bir yığın gazete gördü. “Burada da birkaç mum var. Binada bu kadar çöp varken yangın çıkmadığı için şanslılar.” Crowe’un el feneri yemek paketlerinden ve boş teneke kutulardan oluşan bir tepenin üzerinde gezindi. İki sarı göz yığının tepesinden onlara baktı; bu onlardan korkmayan, hatta yaklaşmaları için meydan okuyan bir sıçandı.

Sıçanlar ve hamamböcekleri. Maura, etrafta bunca leşçil varken, acaba cesetten geriye ne kaldı, diye merak etti.

“Ceset şu köşenin ardında.” Crowe çevik ve özgüvenli bir biçimde masaların ve üst üste yığılmış sandalyelerin yanından geçti. “Bu tarafta kalın. Korumaya çalıştığımız bazı ayak izleri var. Birisi cesetten yayılan kana basmış. İzler aşağı yukarı burada silikleşiyor.”

Crowe Maura’yı kısa bir koridora yönlendirdi. Koridorun sonundaki kapı boşluğundan cılız bir ışık sızıyordu. Işık erkekler tuvaletinden geliyordu.

Crowe, “Doktor burada” diye seslendi.

Kapı ağzında başka bir el feneri göründü. Crowe’un ortağı Ed Sleeper tuvaletten çıktı ve eldivenli elini bezgince sallayarak Maura’yı selamladı. Sleeper Cinayet Masası’nın en eski dedektifiydi ve Maura onu her gördüğünde, adamın omuzları biraz daha çökmüş gibi geliyordu. Keyifsizliğinin ne kadarının Crowe ile ortak olmaktan kaynaklandığını merak ediyordu. Ne bilgeliği ne de deneyimi Crowe’un gençlik ateşini gölgede bırakabilirdi ve Sleeper kontrolü çok uzun zaman önce baskıcı ortağına devretmişti.

“Hoş bir görüntü değil” dedi Sleeper. “Temmuz ayında olmadığımız için memnun olmalısın. Hava bu kadar soğuk olmasaydı buranın nasıl kokacağını düşünmek bile istemiyorum.”

Crowe güldü. “Anlaşılan birisi Florida’ya gitmeye hazır.”

“Hey, orada küçük ve güzel bir daire kiraladım. Plajdan sadece bir sokak ötede. Gün boyunca şort mayodan başka bir şey giymeyeceğim. Her yerim meydanda olacak.”

Maura sıcak plajları ve ince taneli kumları düşündü. Şu anda üç adet el feneriyle aydınlatılmış bu kısacık koridor yerine orada olabilmek için neler vermezlerdi ki.

“Ceset size emanet, doktor” dedi Sleeper.

Maura kapıya yanaştı. El fenerini siyah beyaz bir satranç tahtası desenini anımsatan kirli yer seramiklerine çevirdi. Seramiklerde ayak izleri ve kurumuş kan lekeleri vardı.

“Duvar dibinden ilerleyin” dedi Crowe.

Maura içeri girer girmez ayağının dibinde bir hareket sezince, irkilerek geri çekildi. “Tanrım” dedi ve korkuyla güldü.

“Evet, bu sıçanlar biraz iriler” dedi Crowe. “Ve burada kendilerine güzel bir ziyafet çekmişler.”

Maura bölmelerden birinin kapısının altından içeri doğru süzülen bir kuyruk görünce, kanalizasyon sistemlerinde yüzen ve tuvaletlerden çıkan sıçanlarla ilgili şehir efsanelerini hatırladı.

El fenerini yavaşça oynatarak, muslukları olmayan iki lavaboyla, gideri çöplerle ve izmaritlerle tıkanan bir pisuvarı taradı. Sonra fenerini yere, pisuvarın yanında yatan çıplak bedene doğrulttu. Dışarı fırlamış yüz kemikleri, karmakarışık siyah saçların arasında parlıyordu. Leşçiller çoktan bu taze etle kendilerine bir ziyafet çekmişlerdi ve kurbanın gövdesi birçok sıçan ısırığı yüzünden delik deşik olmuştu. Ama Maura’yı en çok dehşete düşüren şey sivri dişlerin sebep olduğu hasar değil, cesedin ufaklığıydı.

Bu bir çocuk mu?

Maura cesedin yanına çömeldi. Cesedin sağ yanağı yere bastırılmıştı. Maura eğildikçe tamamen olgunlaşmış göğüsler gördü; demek ki kurban bir çocuk değil, yüzü paramparça olan ufak tefek bir kadınmış diye düşündü. Kendilerine ziyafet çeken leşçiller yüzünün sol tarafını büyük bir açlıkla kemirmiş, kurbanın derisini, hatta burun kıkırdağını bile yemişlerdi. Gövdede kalan deri ise epey koyuydu. Maura, acaba Hispanik mi, diye düşündü ve el fenerini kemikli omuzların ve omurga çıkıntılarının üzerinde gezdirdi. Çıplak gövdeye yayılan koyu renkli, hatta morumsu nodüller vardı. Maura ışığı sol kalçaya ve kaba etlere tutunca, daha çok lezyon gördü. İltihaplı döküntüler üst bacaktan baldıra kadar uzanıyordu...

Derken Maura’nın feneri ayak bileğinde donup kaldı. “Tanrım” dedi.

Sol ayak yerinde yoktu. Bileğin açık yara olan ucu çürüyüp kararmıştı.

Maura el fenerini diğer bacağa kaydırınca, yine bilekten aşağısının koptuğunu gördü. Kadının sağ ayağı da yoktu.

Maura’nın yanına yaklaşan Crowe, “Bir de elleri kontrol etsene” dedi. Crowe Maura’ya ışık desteği vererek, fenerini gövdenin gölgesinde kalan kollara çevirdi.

Maura ellerin de koptuğunu ve kenarlarda leşçillere ait diş izlerinin olduğunu gördü.

Afallayarak geri çekildi.

“Tüm bunları sıçanların yediğini sanmıyorum” dedi Crowe.

Maura yutkundu. “Hayır. Hayır, kadının elleri ve ayakları kesilmiş.”

“Sence saldırgan bunu kadın hâlâ hayattayken mi yapmış?”

Maura lekeli seramiklere bakınca, kesik ellerin ve ayakların yakınında etrafa sıçrayan izler yerine, sadece kurumuş kan birikintileri gördü. “Kesikler yapılırken atardamar basıncı yokmuş. Yani organlar kadın öldükten sonra kesilmiş.” Maura Crowe’a baktı. “Onları buldun mu?”

“Hayır. Saldırgan onları yanına almış. Kim bilir neden?”

“Bunu yapmasının mantıklı bir sebebi olabilir” dedi Sleeper. “Şu anda elimizde parmak izi yok. Kadının kimliğini belirleyemeyiz.”

Maura, “Eğer saldırgan kadının kimliğini saklamaya çalıştıysa...” diye lafa girdi. Kadının kemikleri dışarı fırlayan yüzüne baktı ve yeni bir korku dalgasına kapıldı. “Onu ters çevirmem gerek” dedi.

Malzeme çantasından tek kullanımlık bir örtü çıkarıp cesedin yanına yaydı. Sleeper ile Crowe, cesedi örtünün üzerine yuvarladılar.

Sleeper nefesini tuttu ve irkilerek geri çekildi. Yüzün yere bastırılan sağ tarafı şimdi gözler önündeydi. Sol göğse sıkılan tek kurşunun açtığı delik de.

Ama Sleeper’ın geri çekilmesine sebep olan şey kurşun yarası değildi. Kurbanın yüzü ve onlara bakan kapaksız gözüydü. Ceset banyonun zemininde yatarken, sıçanlar yüzün sağ tarafına diş geçiremezlerdi ama buna rağmen kadının derisi yoktu. Açığa çıkan kaslar kuruyunca geriye kayış gibi lifler kalmıştı ve elmacıkkemiğinin parlak çıkıntısı aradan kendini göstermişti.

“Bunu da sıçanlar yapmamış” dedi Sleeper.

Maura, “Hayır, yapmış olamazlar” diyerek onayladı. “Bu hasara leşçiller yol açmamış.”

“Tanrım, yani saldırgan kadının yüzünü öylece sıyırmış mı? Tıpkı bir...”

Maske gibi. Ancak bu maske kauçuktan ya da plastikten değil, insan derisinden yapılmıştı.

“Kadının yüzünü kesmiş. Ellerini de. Kimliğini belirleyebilmemiz için bize hiçbir yol bırakmamış” dedi Sleeper.

Crowe, “İyi ama ayaklarını neden kesmiş?” diye sordu. “Bu hiç mantıklı değil. Kimsenin kimliği ayak parmaklarının izinden belirlenmez. Üstelik, bu kadın yokluğu hissedilecek bir kurbana benzemiyor. Hangi ırktan, siyah mı? Latin mi?”

Maura, “Irkının yokluğunun hissedilip hissedilmemesiyle ne ilgisi var?” diye sordu.

“Demek istediğim, bu banliyöde yaşayan bir ev kadını değil. Yoksa bu mahallede ne işi olabilir ki?”

Maura ayağa kalktı; Crowe’a duyduğu antipati birdenbire o kadar arttı ki onun yakınında durmakta zorlandı. El fenerini odada dolaştırarak, lavaboları ve pisuvarları aydınlattı.

“Şuradaki duvarda kan var.”

“Bence kadını tam buraya fırlatmış” dedi Crowe. “Onu sürüklemiş, duvara çarpmış ve tetiği çekmiş. Sonra da kadının düşüp kaldığı yerde ellerini ve ayaklarını kesmiş.”

Maura seramiklerde biriken kanlara baktı. Sadece birkaç damla vardı çünkü kurban elleri ve ayakları kesilirken çoktan ölmüştü. Kalbi durmuş, kan pompalamayı bırakmıştı. Katil yanına çömeldiğinde, bıçağı bileklerine batıp eklemlerini yerinden koparırken, tenini keserken ve yüzünü bir ayı postu sıyırırcasına soyarken, kadın hiçbir şey hissetmemişti. Katil istediklerini aldıktan sonra onu çöpe atılan bir leş gibi burada bırakmış ve bu terk edilmiş binayı kuşatan leşçillere sunmuştu.

Sıçanlar keskin dişlerinin takılacağı hiçbir giysi olmayınca da birkaç gün içinde kas dokusuna kadar kemirmişlerdi. Bir ay sonra ise kemiklere ulaşmışlardı.

Maura başını kaldırıp Crowe’a baktı. “Kadının giysileri nerede?”

“Sadece bir ayakkabı teki bulduk. 37 numara bir tenis ayakkabısı. Sanırım katil çıkarken düşürmüş. Mutfakta duruyordu.”

“Üzerinde kan var mıydı?”

“Evet. Üst kısmına sıçramıştı.”

Maura sağ ayağın olması gerektiği yere baktı. “Demek ki onu burada, banyoda soymuş.”

“Yani kadını öldürdükten sonra ona tecavüz mü etmiş?” dedi Sleeper.

Crowe kıkırdadı. “Teni bu iğrenç izlerle dolu bir kadını kim becermek ister ki? Sahi, bu kızarıklıklar ne? Yoksa bulaşıcı mı? Çiçek hastalığı filan mı?”

“Hayır, bu lezyonlar kronik, akut değil. Bazılarının nasıl kabuk bağladığını görüyor musun?”

“Şey, bırak becermeyi, birinin ona dokunduğunu bile düşünemiyorum.”

“Bu her zaman bir olasılık” dedi Sleeper.

“Ya da sırf cesedi sergilemek için onu soymuş olabilir” dedi Maura. “Leşçiller tarafından yok edilişini hızlandırmak için.”

“O zaman neden giysileri yanına alsın ki?”

“Bu da onu kimliksizleştirmenin başka bir yolu olabilir.”

“Bence sadece giysilerin onda kalmasını istedi” dedi Crowe.

Maura ona baktı. “Neden?”

“Aynı sebeple kadının ellerini, ayaklarını ve yüzünü de almış. Birkaç hatıra toplamak istemiş.” Crowe Maura’ya baktı; el fenerlerinden yayılan eğimli ışığın gölgesinde daha uzun boylu ve tehditkâr görünüyordu. “Bence saldırganımız bir koleksiyoncu” dedi.

Maura’nın veranda lambası yanıyordu; tül gibi yağan kar tanelerinin arasından o sarımtırak ışıltıyı görebiliyordu. Mahalledekiler içinde bu saatte ışığı yanan tek ev kendisininkiydi. Evdeki ışıkların insan eliyle değil de elektrikli zamanlayıcılar tarafından açıldığı bir eve döndüğü pek çok gece olmuştu. Ama bu gece gerçekten de beni bekleyen biri var, diye düşündü.

Sonra Victor’ın arabasının evin önünde olmadığını gördü. Gitmiş, diye düşündü. Her zamanki gibi, boş bir eve dönüyorum. Biraz önce son derece davetkâr görünen veranda lambası artık Maura’ya soğuk ve kişiliksiz gelmeye başladı.

Garaj girişine yanaşırken, yaşadığı hayal kırıklığı yüzünden koca bir boşluk hissetti. Onu en çok rahatsız eden Victor’ın gitmiş olması değil, buna gösterdiği tepkiydi. Onu sadece bir akşam görüp üç sene önceki halime döndüm, kararlılığım sarsıldı ve bağımsızlığım darbe aldı, diye düşündü.

Garaj kapısının uzaktan kumandasına bastı. Kapı gümbürdeyerek açıldı. Maura sol taraftaki mavi Toyota’yı görünce irkilerek güldü.

Victor arabasını garaja koymuştu.

Maura kiralık Toyota’nın arkasına yanaştı ve garaj kapısı kapanırken bir an için oturup hızlanan nabzının ve damarlarında bir uyuşturucu gibi çağlayan beklentinin farkına vardı. On saniye içinde çaresizlikten büyük bir coşkuya geçiş yapmıştı. Victor’la aralarında hiçbir şeyin değişmediğini kendine hatırlatması gerekiyordu. Hiçbir şey değişemezdi.

Maura arabasından indi, derin bir nefes aldı ve eve girdi.

“Victor?”Cevap gelmedi.

Maura salona baktı, sonra koridoru geçip mutfağa gitti. Kahve fincanları yıkanıp kaldırılmış, Victor’ın ziyaretinin bütün izleri silinmişti. Yatak odalarına ve çalışma odasına baktı ama Victor hâlâ ortalıkta yoktu.

Ancak salona döndüğünde, Victor’ın alelade beyaz çoraplarının sarmaladığı ayaklarının kanepenin bir ucundan dışarı fırladığını fark etti. Maura durup onun uyuyuşunu seyre daldı; kolu gevşekçe yere sarkmıştı ve yüzü huzur içindeydi. Anımsadığı Victor, ateşli tutkuları yüzünden çekici bulduğu ama sonra uzaklaştığı adam bu değildi. Evliliklerine dair sadece tartışmaları ve yalnızca bir sevgilinin açabileceği derin yaraları hatırlıyordu. Boşanma Victor’la ilgili anılarını çarpıtmış, onu daha karanlık ve öfkeli birine dönüştürmüştü. Maura bu anıları o kadar uzun süredir besleyip referans olarak kullanmıştı ki Victor’ı böyle savunmasız görünce şaşırtıcı bir farkındalık yaşadı.

Bir zamanlar uyumanı izlerdim. Bir zamanlar seni severdim.

Dolabı açtı, bir örtü alıp Victor’ın üzerine serdi. Saçlarına dokunmak üzere uzandı ama sonra durdu ve eli havada kaldı. Victor gözlerini açmış, onu izliyordu.

“Demek uyanıksın” dedi Maura.

“Zaten uyuyakalmak gibi bir niyetim yoktu. Saat kaç?”

“İki buçuk.”

Victor homurdandı. “Aslında gidecektim…”

“İstersen kalabilirsin. Deli gibi kar yağıyor.”

“Arabayı garaja soktum. Umarım sakıncası yoktur. Kar küreme aracı geliyordu ve…”

“Eğer yerini değiştirmeseydin senin arabanı da çekerlerdi. Sorun değil.” Maura gülümsedi ve usulca, “Hadi uyumaya devam et” dedi.

Bir süre birbirlerine baktılar. Özlem ve şüphe arasında gidip geldikleri sırada, Maura yanlış bir tercihin sonuçlarını gayet iyi bildiğinden, hiçbir şey söylemedi. Elbette ikisi de aynı şeyi düşünüyordu: Maura’nın yatak odasının koridorun hemen sonunda olduğunu. Maura’nın en başa dönmesi için yalnızca kısa bir yürüyüş ve bir kucaklaşma yeterliydi. Oysa Victor’ın etkisinden kurtulmak için çok uğraşmıştı.

Maura kurtulması mümkün olmayan bir bataklıktan çıkmaya çalışıyormuş gibi büyük bir çaba sarf ederek doğruldu. “Sabaha görüşürüz” dedi.

Victor’ın gözlerindeki ifade hayal kırıklığı mıydı? Bu olasılık karşısında elinde olmadan ufacık bir mutluluk hissetti.

Yatağında uzanırken, Victor’ın kendi çatısı altında olduğunu bildiği için uyuyamadı. Kendi çatısı altında, kendi bölgesinde. San Francisco’dayken, Victor’ın bekârken sahip olduğu evde yaşamışlardı ve Maura o evi hiçbir zaman benimseyememişti. Bu gece şartlar değişmişti ve kontrol kendisindeydi. Bir sonraki adımda ne olacağı ona bağlıydı.

Olasılıklar Maura’yı çileden çıkarıyordu.

Ancak sıçrayarak uyandığında gerçekten uyuyakaldığını fark etti. Günışığı çoktan pencereden içeri süzülüyordu. Bir süre yatakta uzanıp onu neyin uyandırdığını düşündü. Victor’a ne söylemesi gerektiğini düşündü. Sonra garaj kapısının gümbürdediğini ve geri manevra yaparak garajından çıkan bir arabanın motor sesini duydu.

Yataktan çıkıp pencereden dışarı bakınca, Victor’ın arabasının uzaklaştığını ve köşeyi dönerek ortadan kaybolduğunu gördü.

8

Jane Rizzoli sabah erkenden uyandı. Apartmanının önündeki cadde hâlâ sessizdi; sabah trafiği henüz tam anlamıyla başlamamıştı. Jane puslu havaya bakıp düşündü: Hadi, bunu yapman gerek. Kahrolası kafanı kuma gömemezsin.

Lambayı açıp yatağının ucuna oturduğunda, midesi bir bulantı dalgasıyla kasıldı. Oda serin olduğu halde terliyordu ve tişörtü nemli kol altlarına yapışmıştı.

Bir sorunla karşı karşıya olduğunu kabul etmesinin zamanı gelmişti.

Yalınayak banyoya yürüdü. Paket tezgâhın üstünde, sabah kullanmayı unutmasın diye dün akşam bıraktığı yerde duruyordu. Bir anımsatıcıya ihtiyacı varmış gibi. Kutuyu açtı, folyoyu yırttı ve test çubuğunu çıkardı. Dün gece talimatları birkaç kez okumuş, hepsini hafızasına yazmıştı. Yine de durup hepsini baştan okudu. Sırf biraz daha oyalanmak için.

Sonunda tuvalete oturdu. Test çubuğunu bacaklarının arasında tutarak çubuğun ucuna işedi ve şeridi sabah idrarıyla iyice ıslattı.

Talimatlar iki dakika bekleyin diyordu.

Test çubuğunu tezgâhın üstüne koyup mutfağa gitti. Kendine bir bardak portakal suyu koydu. Bir silahı kavrayıp üst üste ateş edebilen ve bütün hedeflerini vuran eli, şimdi bardağı dudaklarına götürürken titriyordu. Mutfak saatine baktı ve saniye ibresinin sarsılarak ilerlemesini izlemeye başladı. İki dakika hızla dolarken nabzının hızlandığını hissetti. Hiçbir zaman korkak biri olmamış, düşmanıyla yüzleşmekten asla çekinmemişti ama bu farklı bir korkuydu; hem kişiseldi hem de içini kemiriyordu. Yanlış bir karar vermekten ve bu yüzden hayatının geri kalanı boyunca ıstırap çekmekten korkuyordu.

Lanet olsun, Jane. Yap şunu artık.

Birdenbire kendine kızdı ve ödlekliğinden tiksindi. Portakal suyunu tezgâha bırakıp banyoya döndü. Cesaretini toplamak için kapıda bile durmadan doğrudan tezgâha yürüdü ve test çubuğunu eline aldı.

Test penceresindeki mor çizginin ne anlama geldiğini öğrenmek için talimatları okumasına gerek yoktu.

Banyoya ne zaman döndüğünü hatırlamıyordu. Kendini yatakta, kucağında test çubuğuyla otururken buldu. Zaten mor rengini hiçbir zaman sevmemiş, fazla feminen ve gösterişli bulmuştu. Şimdi görüntüsü bile midesini bulandırıyordu. Kendini sonuca hazırladığını sanmıştı ama aslında hiç de hazır değildi. Bacakları çok uzun süre aynı pozisyonda oturmaktan uyuştuğu halde yerinden kalkamıyordu. Beyni bile durmuş, her bir düşüncesi yaşadığı şokun ve kararsızlığın kıskacına düşmüştü. Ne yapacağını bilemiyordu. İlk tepkisi çocuksu ve büsbütün mantıksızdı.

Annemi istiyorum.

Otuz dört yaşındaydı ve bağımsız bir kadındı. Kapıları kırmış, katillerin izini sürmüştü. Bir adam öldürmüştü. Yine de birdenbire annesinin kollarında olmanın özlemini çekmeye başlamıştı.

Telefon çaldı.

Jane daha önce hiç görmediği bir şeymiş gibi, hayretler içinde telefona baktı. Dördüncü çalışta, nihayet telefonu açtı.

Frost, “Hâlâ evde misin?” diye sordu. “Bütün ekip burada.”

Jane, Frost’un ağzından çıkan sözcüklere odaklanmaya çalıştı. Ekip. Gölet. Dönüp başucundaki saate baktı ve sekizi çeyrek geçtiğini görünce irkildi.

“Rizzoli? Adamlar göleti taramaya hazırlar. Başlamamızı ister misin?”

“Evet. Hemen geliyorum.” Rizzoli telefonu kapattı. Ahizeyi yerine koyunca çıkan ses, bir hipnozcunun parmaklarını şaklatmasına benziyordu. Oturduğu yerde doğruldu. Transtan çıkmıştı, işi bir kez daha bütün dikkatini talep ediyordu.

Test çubuğunu çöp kovasına attı. Sonra giyinip işe gitti.

Sıçanlı Kadın.

Maura otopsi masasında yatan ve korkunç yaraları bir örtünün altına gizlenen cesede bakarken, koca bir ömür böyle mi sona erecekti, diye düşündü. İsimsiz, yüzsüz ve varlık sebebi sadece hayatının sona erme biçiminin değersizliğini vurgulayan iki sözcükle özetlenebilen bir kadındı o: Sıçanlara yem olmuştu.

Dün gece, el fenerlerinin menzili dışında cirit atan haşarat ve sıçanlar tarafından etrafları sarılmış halde ayakta dikildikleri sırada, Darren Crowe cesede bu ismi takmıştı. Bu takma adı laf olsun diye morg ekibine söylemişti ve ertesi sabah, Maura ofisine girdiğinde çalışanları da kurbandan Sıçanlı Kadın diye bahsetmeye başlamışlardı. Maura biliyordu ki bu sadece aksi halde Bayan Hiç Kimse olarak anılacak bir kadına uygun bir lakaptı ama Dedektif Sleeper’ın da bu tabiri kullandığını duyunca elinden olmadan irkilmişti. İşte korkunç olayları bu şekilde geride bırakıyoruz, diye düşündü. Bu sayede kurbanlarla aramıza mesafe koyabiliyoruz. Onları bir lakapla, teşhisle ya da dosya numarasıyla anıyoruz. O zaman insanlık vasıflarını yitiriyorlar ve kaderleri yüreklerimizi burkmuyor.

Crowe ve Sleeper laboratuvara girdiklerinde, Maura başını kaldırdı. Sleeper dün gece sarf ettiği efor yüzünden bitkindi ve otopsi lambasının haşin ışığı göz altı torbalarıyla sarkık gıdısını acımasızca vurguluyordu. Crowe onun yanında genç bir aslan gibi duruyordu; bronz, formda ve özgüvenliydi. Crowe kesinlikle küçük düşürmeye kalkışmamanız gereken biriydi; kibirli adam görünüşünün altında pusuda bekleyen zalim bir yanı vardı. Dudaklarını tiksintiyle büzmüş, cesede bakıyordu. Bu hoş bir otopsi olmayacaktı ve Crowe bile bu işlem konusunda kaygılanıyormuş gibi görünüyordu.

“Röntgen filmleri panoda” dedi Maura. “Başlamadan önce filmlerin üzerinden geçelim.”

Karşı duvara gidip bir düğmeye bastı. Kırpışarak açılan ışıklı pano, kaburgaların, omurganın ve pelvisin soluk görüntülerini aydınlattı. Göğüskafesinde, akciğerlere ve kalbe yayılan ve bir galaksi dolusu yıldız gibi parıldayan metalik benekler vardı.

“Bu bir av tüfeği fişeğine benziyor” dedi Sleeper.

“İlk önce ben de öyle düşünmüştüm” dedi Maura. “Ama buraya, şu kaburganın yanına baksana, opak bir gölge görüyor musun? Neredeyse kaburgayla iç içe geçmiş.”

“Yani bu bir metal zarflı mermi mi?” dedi Crowe.

“Bence öyle görünüyor.”

“Demek ki bu bir av tüfeği fişeği değil.”

“Hayır. Bir Glaser mermisine benziyor. Buradaki atışların sayısına bakacak olursam, büyük olasılıkla mavi uçlu. Bakır kaplama ve on iki atışlık olanlardan.”

Sıradan bir kurşundan çok daha yıkıcı bir hasara yol açması için tasarlanan Glaser tipindeki kurşunlar hedefi tek bir seferde vurup temas anında parçalara ayrılıyorlardı. Tek bir kurşunun korkunç bir yıkıma yol açtığını görmek için Maura’nın göğüskafesini açmasına gerek yoktu.

Göğüs filmlerini panodan indirdi ve iki yeni film astı. Bunlar daha sarsıcı görüntülerdi çünkü nelerin eksik olduğunu gösteriyorlardı. Sağ ve sol kollara bakıyorlardı. Koldaki iki uzun kemik olan radyan ve ulnanın, normalde dirsekten bileğe kadar uzanmaları ve burada çakıltaşlarına benzeyen sıkışık karpal kemikleriyle birleşmeleri gerekiyordu. Fakat bu kolun kemikleri aniden son buluyordu.

“Sol el buradan, tam olarak radyan kemiğinin milsi çıkıntısıyla skafoid kemiğin birleştiği eklem yerinden ayrılmış” dedi. “Katil elin yanı sıra bütün karpal kemikleri de çıkarmış. Hatta diğer filmlerde, milsi çıkıntının dibini kazdığı yerdeki çentiklerin bazılarını görebilirsiniz. Eli kol kemiklerinin bilekle buluştuğu yerden kesmiş.” Maura diğer röntgen filmini işaret etti. “Şimdi de sağ ele bakın. Bu tarafta o kadar da temiz çalışmamış. Bilek eklemini düz bir şekilde kesmemiş ve eli kopardığı zaman, çengel kemiğini geride bırakmış. Bıçağın burada bıraktığı kesiği görebilirsiniz. Görünüşe bakılırsa katil eklemi bulamamış ve doğru noktayı bulana kadar rastgele kesmeye devam etmiş.”

“O halde bu eller bir baltayla kesilmemiş” dedi Sleeper.

“Hayır. Bir bıçakla kesilmiş. Katil elleri tıpkı bir tavuğun eklemlerini ayırdığımız gibi doğramış. Birleşme yerini ortaya çıkarmak için eklemi esnetirsin ve bağ dokuları kesersin. Bu şekilde, kemiği doğramak zorunda kalmazsın.”

Sleeper yüzünü buruşturdu. “Bu akşam tavuk yiyeceğimi sanmıyorum.”

Crowe, “Ne tür bir bıçak kullanmış?” diye sordu.

“Kemik sıyırma bıçağı veya neşter kullanmış olabilir. Ayrım yeri sıçanlar tarafından o kadar fazla çiğnenmiş ki yaranın nereden başladığını anlayamıyoruz. Yumuşak dokuları kaynatıp kesiklerin mikroskop altında nasıl göründüklerine bakmamız gerekecek.”

Sleeper, “Bu akşam çorba içeceğimi de sanmıyorum” dedi.

Crowe ortağının şişkin göbeğine baktı. “Belki de morga daha sık uğramalısın. Bakarsın şu tekerleğin bir kısmını eritirsin.”

Sleeper, “Yani hayatımı spor salonunda harcamak yerine mi?” diyerek onu tersledi.

Maura Sleeper’ın çıkış yapmasına şaşırarak ona baktı. Demek ki genellikle yumuşak başlı biri olan Sleeper’ın bile ortağına dayanamadığı zamanlar oluyordu.

Diğerlerine verdiği rahatsızlıktan habersiz olan Crowe belli belirsiz güldü. “Hey, kaslanmaya hazır olduğunda –tabii ki belden yukarısını kastediyorum– bana katılabilirsin” dedi.

Maura, “Bakılacak başka filmler de var” diyerek araya girdi ve röntgenleri profesyonelce panodan indirdi. Yoshima bir sonraki partiyi ona uzatınca Maura filmleri klipslerin altına sıkıştırdı. Işıklı panoda, Sıçanlı Kadın’ın başına ve boynuna ait görüntüler vardı. Maura dün gece cesedin yüzüne bakarken sadece aç leşçiller tarafından didiklenen çiğ et parçaları görmüştü. Ama kesilen derinin altındaki yüz kemikleri anlaşılmaz bir biçimde yerli yerindeydi; sadece burun kemiğinin ucu eksikti ve o da katil hatıra olarak saklamak üzere kadının yüzünü soyarken kesilmişti.

“Ön dişler eksik” dedi Sleeper. “Sence katil onları da mı almış?”

“Hayır. Bunlar atrofik kayıplara benziyor. Beni şaşırtan da bu.”

“Neden?”

“Bu kayıplar genellikle ileri yaşla ve kötü bir diş yapısıyla ilişkilendirilir. Ama bu diğer açılardan epey genç görünen bir kadının yapısına uymuyor.”

“Kadının yüzü yok ki. Genç olduğunu nereden biliyorsun?”

“Omurga filmlerinde genellikle yaşlılıktan kaynaklanan bozulma eğilimlerine dair hiçbir iz yok. Kadının kafasındaki saçlarda ya da pubik kıllarında beyazlar da yok. Gözlerinde yaşlılık halkası da mevcut değil.”

“Sence kaç yaşındadır?”

“Kırktan daha fazla değildir.” Maura ışıklı panoda asılı duran röntgen filmine baktı. “Ama bu filmler ileri yaştaki bir kadının durumuyla daha tutarlı. Daha önce kimsede bu kadar yoğun bir kemik erimesi görmemiştim; hele genç bir kadında asla. Parası olsaymış bile, diş protezi takamazmış. Belli ki bu kadın temel düzeyde bir diş bakımı bile yapmamış.”

“O halde elimizde karşılaştırma yapabileceğimiz diş röntgenleri yok.”

“Bu kadının on yıllardır dişçiye gittiğini sanmıyorum.”

Sleeper iç geçirdi. “Parmak izi yok. Yüzü yok. Diş röntgeni de yok. Kimliğini asla tespit edemeyeceğiz. Katilin amacı da bu olsa gerek.”

Maura gözlerini ışıklı panoda parlayan isimsiz kafatasından ayırmadan, “Ama bu ayakları neden kestiğini açıklamıyor” dedi. “Bence katilin bunu yapmak için başka bir gerekçesi vardı. Belki de kendini güçlü hissetmek istedi. Öfkeliydi. Bir kadının yüzünü kesince, bir hatıradan fazlasını alıp götürürsün. Kimliğinin özünü, ruhunu çalmış olursun.”

“Evet, şey, ama adam bu kadında işin suyunu çıkarmış” dedi Crowe. “Kim dişsiz ve teninin her yerinde yaralar olan bir kadını ister ki? Eğer adam yüz koleksiyonu yapacaksa, şöminenin üstünde daha hoş gözükecek olanların peşine düşmesi gerekir.”

“Belki de daha yeni başlıyordur” dedi Sleeper usulca. “Belki de bu ilk cinayetidir.”

Maura otopsi masasına döndü. “Hadi başlayalım.”

Sleeper ile Crowe maskelerini takarken, Maura cesedin üzerindeki örtüyü kaldırdı ve burnuna güçlü bir çürüme kokusu geldi. Dün gece göz sıvısındaki potasyum seviyelerini ölçmüştü ve sonuçlara göre bu kurban bulunmasından yaklaşık otuz altı saat önce ölmüştü. Hâlâ bir parça ölüm sertliği vardı ve eklemleri hareket ettirmek kolay değildi. Olay yerindeki dondurucu soğuğa rağmen, çürüme başlamıştı. Bakteriler işe girişmişler, proteinleri parçalamaya ve hava boşluklarını şişirmeye koyulmuşlardı. Düşük hava sıcaklığı yalnızca bu süreçleri geciktirmişti ancak çürüme sürecini durdurmamıştı.

Maura mahvolan bu yüzü önceden gördüğü halde yeniden irkildi. Etrafı sıçan ısırıklarıyla dolu olan çok sayıdaki deri lezyonu parlak ışıklar altında daha koyu ve iltihaplı görünüyordu. Tahrip edilen derinin yanında, kurşun yarası o kadar da etkileyici görünmüyordu; sadece göğüs kemiğinin solunda küçük bir delik vardı. Glaser mermileri sekerek sıçrama riskini minimuma indirecek şekilde tasarlanıyorlar ve bir kez vücuda girdiklerinde maksimum hasar yaratıyorlardı. Sorunsuz bir girişin ardından, Glaser’in bakır zarfı içindeki kurşun tanecikleri etrafa saçılıyordu. Bu küçük yara göğüskafesindeki hasara dair hiçbir ipucu vermiyordu.

Crowe, “Peki derideki bu yaralar neyin nesi?” diye sordu.

Maura sıçan ısırıklarına maruz kalmayan bölgelere odaklandı. Morumsu nodüller hem gövdeye hem de kollarla bacaklara yayılmış ve bazıları da kabuk bağlamıştı.

“Bunun ne olduğunu bilmiyorum” dedi. “Kesinlikle sistemik görünüyor. Bir ilaç reaksiyonu olabilir. Kanserin göstergesi de olabilir.” Maura duraksadı. “Belki de bakteri kaynaklıdır.”

Sleeper masadan bir adım uzaklaşarak, “Yani, bulaşıcı mı?” dedi.

“Bu yüzden maske takmanızı önerdim.”

Eldivenli parmağını kabuk bağlamış lezyonlardan birinin üzerinde gezdirince, birkaç parça beyaz deri havada uçuştu. “Bazıları bana sedef hastalığını anımsatıyor. Ama dağılımlarında bir sorun var. Sedef hastalığı esasen dirsekleri ve dizleri etkiler.”

“Hey, o hastalığın bir tedavisi yok mu?” dedi Crowe. “Bir ara televizyonda reklamlarını görüyordum. Sedef hastalığının ıstırabı.”

“Sedef bir tür inflamatuvar hastalık olduğundan steroidli kremler iyi geliyor. Ultraviyole ışın terapisi de işe yarıyor. Ama dişlerine baksana. Bu kadının pahalı kremler alacak ya da doktor faturalarını ödeyecek parası yokmuş. Eğer bu sedef hastalığıysa, yıllarca tedavi edilmemiş.”

Maura, böyle bir deri hastalığı kim bilir ne kadar acı verir, özellikle de yazın, diye düşündü. Herhalde kadın en sıcak günlerde bile lezyonları gizlemek için pantolon ve uzun kollu gömlekler giymek zorunda kalmıştı.

“Failimiz yalnızca dişleri olmayan bir kurban seçmekle kalmıyor, aynı zamanda bunun gibi derisi olan bir yüzü yerinden çıkarıyor” dedi Crowe.

“Sedef hastalığı yüzü etkilemez.”

“Sence bu önemli bir detay mı? Belki de katil sadece derinin güzel görünen yerlerini kesmiştir.

Maura, “Bilmiyorum” dedi. “Bir insanın neden böyle bir şey yapmak isteyebileceğini anlamıyorum.”

Sonra dikkatini sağ bileğe çevirdi. Beyaz kemiğin ucu, açık yaradan dışarı fırlamıştı. Açgözlü kemirgenler yarayı ısırmışlar ve bıçağın bıraktığı kesik izlerine zarar vermişlerdi ama kemiğin üzerindeki kesikleri elektron mikroskobu altında incelemek, bıçağın özelliklerini ortaya çıkarabilirdi. Yaranın alt tarafını incelemek için ön kolu havaya kaldırınca, gözüne sarı bir leke takıldı.

“Yoshima, bana cımbızı uzatır mısın?” dedi.

Crowe, “Ne oldu?” diye sordu.

“Yaranın kenarına yapışan bir tür lif var.”

Yoshima o kadar sessizce hareket etti ki cımbız sihirli bir şekilde Maura’nın elinde belirdi. Maura büyüteci bileğin ucuna doğru kaydırdı. Cımbızı kullanarak, lif parçalarını kurumuş kan ve deri kalıntılarından ayırıp tepsiye koydu.

Büyütecin altında, parlak kanarya sarısına boyanmış kalın bir ip gördü.

Crowe, “Bu giysilerinden mi kopmuş?” diye sordu.

“Giysilerde kullanılamayacak kadar sert görünüyor.”

“Bir halıdan kopmuş olamaz mı?”

“Sarı bir halı mı? Sanmıyorum.” Maura ipliği Yoshima’nın açık tuttuğu delil poşetine koydu ve “Olay yerinde bununla eşleşecek herhangi bir şey var mıydı?” diye sordu.

“Sarı renkli hiçbir şey yoktu” dedi Crowe.

“Peki ya sarı bir ip?” dedi Maura. “Katil kadının bileklerini bağlamış olabilir.”

“Ve sonra kesik ipleri de yanına mı almış?” Sleeper başını iki yana salladı. “Katilin bu kadar titiz çalışması çok tuhaf.”

Maura bir çocuk kadar ufak tefek olan cesede baktı. “Kadının bileklerini bağlamasına gerek kalmamıştır. Bu kadını kontrol etmek kolay olsa gerek.”

Kim bilir kadının canını almak ne kadar kolay olmuştu. Bu incelikteki kollar saldırganla uzun süre mücadele edemezdi ve bu kadar kısa bacaklarla kaçıp ondan kurtulamazdı.

Zaten çok hırpalanmışsın, diye düşündü. Şimdi de neşterim teninde kendi izini bırakacak.

Maura sessiz ama verimli bir biçimde çalışıyor, neşteri teni ve kasları kesmeye devam ediyordu. Ölüm sebebi, ışıklı panoda asılı duran röntgen filminde parıldayan şarapnel parçaları kadar açıktı. Nihayet gövde açıldığında, Maura gergin bir perikardiyal kese ve akciğerlerde kanama odakları gördüğüne hiç şaşırmadı.

Glaser mermisi göğüskafesini deldikten sonra patlamış ve ölümcül şarapnel parçaları göğüs boşluğuna dağılmıştı. Metal parçacıklar atar ve toplardamarları yırtmış, kalbi ve akciğerleri delmişti. Kalbin çevresindeki zarın içine dolan kan öyle büyük bir basınç yaratmıştı ki kalp genişleyememiş ve pompalayamamıştı. Bu bir perikardiyal tamponad vakasıydı.

Ölüm oldukça hızlı gerçekleşmişti.

Haberleşme sistemi vızıldadı. “Dr. Isles?”

Maura hoparlöre döndü. “Evet Louise?”

“Dedektif Rizzoli birinci hatta. Cevap verebilir misiniz?”

Maura eldivenlerini çıkarıp telefonun yanına gitti. “Efendim Rizzoli?” dedi.

“Hey doktor! Anlaşılan burada sana ihtiyacımız var.”

“Ne oldu?”

“Göletteyiz. Bütün buzları kazımamız biraz zaman aldı.”

“Peki dibi taradınız mı?”

“Evet. Bir şey bulduk.”

9

Maura manastırın arka kapısından çıkıp, göletin kenarında kendisini bekleyen karamsar polislerin yanına giderken, açık sahada hoyratça esen rüzgâr, paltosunun eteklerini ve yün atkısını kamçı gibi dövüyordu. Karların üzerinde oluşan buz tabakası, botlarının altında şekerli bisküvi gibi kıtırdıyordu. Sahada yürürken herkesin gözlerini üzerinde hissediyordu; rahibeler kapının ardından onu izlerken, polisler de yaklaşmasını bekliyorlardı. Sanki bu beyaz diyarda hareket eden tek kişi oydu ve o öğleden sonranın durgunluğunda, botlarının zeminde çıkardığı çatırtıdan kendi nefesine kadar her türlü sesi abartılı bir şekilde duyuyordu.

Rizzoli personel grubunun arasından sıyrıldı ve onu karşılamak için öne çıktı. “Bu kadar çabuk geldiğin için teşekkürler.”

“Demek Noni gölet konusunda haklıymış.”

“Evet. Camille burada bolca vakit geçirdiğine göre, bu göleti kullanmayı düşünmesi çok da şaşırtıcı değil. Buz tabakası hâlâ oldukça inceydi. Göletin yüzeyi muhtemelen geçtiğimiz gün ya da iki gün önce donmuş.” Rizzoli suya baktı. “Üçüncü tarayışımızda yakaladık.”

Bu küçük bir göletti; yazın bulutları, mavi gökyüzünü ve kuşların geçişini yansıtan, oval biçiminde, durgun ve kara bir su birikintisiydi. Bir ucundan, buz tutmuş dikitleri andıran su kamışları fırlamıştı. Göletin çevresindeki karlar iyice ezilmiş, beyaz zemin çamura bulanmıştı.

Suyun kenarında, üzerinde tek kullanımlık bir örtü bulunan küçük bir figür yatıyordu. Maura figürün yanına çömeldi ve asık suratlı Dedektif Frost örtüyü açarak, ıslak çamurla kaplı kundağı gözler önüne serdi.

“Görünüşe bakılırsa kayalar sayesinde batmış” dedi. “Bu yüzden dipte duruyormuş. Henüz kundağı açmadık. Seni beklememiz gerektiğini düşündük.”

Maura yünlü eldivenlerini çıkarıp lateks eldiven giydi. Bunlar ellerini soğuktan korumuyordu ve kundağın dışındaki örtüyü açarken, parmakları çabucak buz kesti. Yumruk büyüklüğünde iki taş dışarıya yuvarlandı. Sonraki tabaka da en üstteki kadar ıslaktı ama çamurlu değildi. Bu açık mavi renkte, yünlü bir battaniyeydi. Maura bunun tam da bir bebeği kundaklamaya uygun bir renk olduğunu düşündü. Bu battaniyenin onu koruyup sıcak tutması gerekirdi.

Maura soğuktan uyuşan parmaklarını güçlükle kullanıyordu. Battaniyenin bir köşesini havaya kaldırınca, bir ayak gördü. Ufacıktı, neredeyse oyuncak bebek ayağı kadardı; teni koyulaşıp morarmıştı.

Maura’nın başka bir şey görmesine gerek kalmamıştı.

Ayağı tekrar battaniyeyle örttü. Ayağa kalkıp Rizzoli’ye baktı. “Bebeği doğrudan morga götürelim. Kundağı açmayı orada bitiririz” dedi.

Rizzoli belli belirsiz başıyla onayladı ve sessizce yerdeki kundağa baktı. Islak kumaş katmanları dondurucu rüzgârda çoktan buz tutmaya başlamıştı.

İlk konuşan Frost oldu. “Bunu nasıl yapabilmiş? Nasıl bebeğini öylece suya atabilmiş?”

Maura lateks eldivenlerini çıkardı ve uyuşuk parmaklarını yün eldiveninin içine soktu. Bebeğin etrafına sarılan açık mavi battaniyeyi düşündü. Battaniye de eldivenleri gibi sıcak tutan, yünlü bir kumaştandı. Camille bebeği herhangi bir şeye –bir gazeteye, eski bezlere ya da paçavralara– sarabilirdi ama bir battaniyeye sarmayı tercih etmişti; sanki onu göletin dondurucu suyundan korumak istemişti.

“Yani, insan kendi çocuğunu nasıl boğar?” dedi Frost. “Aklını kaçırmış olmalı.”

“Bebek çoktan ölmüş de olabilir.”

“Pekâlâ, o halde onu gölete atmadan önce öldürmüş. Yine de deli olmalı.”

“Otopsi bitene kadar hiçbir varsayımda bulunamayız.” Maura manastıra baktı. Kemerli geçidin altında, kara cüppeli hayaletler gibi dikilen üç rahibe onları izliyordu. Maura Rizzoli’ye, “Mary Clement’e söyledin mi?” diye sordu.

Rizzoli cevap vermedi. Bakışları hâlâ göletten çıkan cesedin üzerindeydi. Bebeği gereğinden büyük bir ceset torbasına koyup fermuarı çekmek için sadece bir çift el yeterli oldu. Rizzoli fermuarın sesini duyunca irkildi.

Maura, “Rahibeler biliyorlar mı?” diye sordu.

Sonunda Rizzoli ona baktı. “Onlara ne bulduğumuzu söyledik.”

“Babanın kim olduğuna dair bir fikirleri olmalı.”

“Camille’in hamile olduğunu bile inkâr ediyorlar.”

“Ama kanıt gözlerinin önünde.”

Rizzoli homurdandı. “İnanç kanıttan daha güçlüdür.”

Maura, neye olan inanç, diye düşündü. Genç bir kadının namusuna mı? Bir insanın namusuna duyulan güven kadar içi boş bir inanç daha var mıydı?

Ceset götürülürken sustular. Karların arasından bir sedye getirmeye gerek yoktu; görevli ceset torbasını kendi çocuğunu taşıyormuş gibi nazikçe kollarına aldı ve kararlı adımlarla rüzgârlı araziyi geçerek manastıra doğru yürümeye başladı.

Maura’nın cep telefonu çalınca, bu kederli sessizlik bozuldu. Maura telefonun kapağını açıp sessizce cevap verdi: “Dr. Isles.”

“Bu sabah veda etmeden gitmek zorunda kaldığım için özür dilerim.”

Maura yüzünün kızardığını ve kalp atışlarının iki kat hızlandığını hissetti. “Victor.”

“Cambridge’deki toplantıma yetişmem gerekiyordu. Seni uyandırmak istemedim. Umarım seni terk edip gittiğimi sanmamışsındır.”

“Aslında öyle sandım.”

“Daha sonra, mesela akşam yemeğinde buluşabilir miyiz?”

Maura birdenbire Rizzoli’nin kendisini izlediğini fark ederek duraksadı. Victor’ın sesine verdiği fiziksel tepkinin de farkındaydı. Nabzı hızlanmış, mutlu bir beklenti içine girmişti. Çoktan hayatıma sızdı bile, diye düşündü. Şimdiden olasılıkları düşünüyorum.

Rizzoli’ye arkasını dönüp alçak sesle konuşmaya başladı. “Ne zaman müsait olacağımı bilmiyorum. Şu anda pek çok şey oluyor.”

“Gününle ilgili bütün detayları akşam yemeğinde anlatabilirsin.”

“Şimdiden her şey sarpa sarmış durumda.”

“Ara sıra bir şeyler yemelisin, Maura. Seni dışarı çıkarabilir miyim? En sevdiğin restoran hangisi?”

Maura çabucak, hevesle cevap verdi. “Hayır, evimde buluşalım. Saat yedide gelmeye çalışırım.”

“Benim için yemek pişirmeni beklemiyorum.”

“O halde yemeği sen yaparsın.”

Victor güldü. “Cesur bir kadınsın.”

“Eğer gecikirsem, garajın yan kapısından içeri girebilirsin. Muhtemelen anahtarın nerede olduğunu biliyorsundur.”

“Sakın bana anahtarı hâlâ o eski ayakkabının içine sakladığını söyleme.”

“Henüz bulan olmadı. Akşama görüşürüz.”

Maura telefonu kapattığında hem Rizzoli’nin hem de Frost’un kendisini izlediklerini gördü.

Rizzoli, “Ateşli bir buluşma mı?” diye sordu.

Maura, “Benim yaşımda, herhangi bir buluşma bile şans” dedi ve telefonu çantasına attı. “Morgda görüşürüz.”

Kardaki ayak izlerini takip ederek dönerken, kendisini izlediklerini hissetti. Arka kapıyı ittirip manastırın duvarlarının arasına sığınınca nihayet rahatladı. Ama avluda birkaç adım atmıştı ki kendisine seslenildiğini duydu.Arkasına dönünce, Peder Brophy’nin bir kapıdan çıktığını gördü. Siyahlara bürünen Peder, yüzünde ciddi bir ifadeyle ona doğru yürüyordu. Gri ve kasvetli gökyüzünün aksine, gözlerinin mavisi son derece çarpıcıydı.

“Rahibe Mary Clement sizinle konuşmak istiyor” dedi.

“Konuşması gereken kişi muhtemelen Dedektif Rizzoli.”

“Sizinle konuşmayı tercih ediyor.”

“Neden?”

“Çünkü siz polis değilsiniz. Hiç olmazsa endişelerini dinlemeye ve anlamaya hevesli gibisiniz.”

“Neyi anlamaya Peder?”

Brophy duraksadı. Rüzgâr paltolarının eteklerini havalandırıyor, yüzlerini iğneliyordu.

“İnanç dalga geçilecek bir şey değil” dedi.

Demek ki Mary Clement bu yüzden kiliseye şüpheyle yaklaştığını ve tepeden baktığını gizleyemeyen Rizzoli’yle konuşmak istemiyordu. İnanç kadar kişisel bir şeyi, başka birinin aşağılamasına maruz kalmamalıydı.

“Bu onun için önemli” dedi Peder Brophy. “Lütfen.”

Maura pederin peşinden içeri girerek, loş ve esintili koridoru geçti ve başrahibenin odasına gitti. Mary Clement çalışma masasında oturuyordu. Peder ile Maura içeri girdiklerinde başını kaldırdı; kalın camların ardından bakan gözlerinde kesinlikle öfke vardı.

“Oturun, Dr. Isles.”

Kutsal Masumlar’da geçirdiği yıllar çoktan geri kaldığı halde, öfkeli bir rahibe görmek hâlâ Maura’yı telaşlandırıyordu. Maura sessizce ona itaat etti ve suçlu bir öğrenci gibi sandalyeye oturdu. Peder Brophy yaklaşan sorgunun sessiz gözlemcisi olarak bir köşede durdu.

Mary Clement, “Bu aramanın sebebi bize hiç söylenmedi” dedi. “Hayatlarımızın altını üstüne getirdiniz. Mahremiyetimizi ihlal ettiniz. En başından beri sizinle her şekilde işbirliği yaptık ama yine de bize düşmanmışız gibi davrandınız. Hiç olmazsa bize ne aradığınızı söyleme inceliğini göstermeniz gerekirdi.”

“Bu konu hakkında Dedektif Rizzoli’yle konuşmanız gerektiğini düşünüyorum.”

“Ama bu aramaya önayak olan sizsiniz.”

“Sadece onlara otopside ne bulduğumu söyledim. Rahibe Camille’in yakın zamanda doğum yaptığını. Manastırı aramak Dedektif Rizzoli’nin kararıydı.”

“Bize nedenini söylemeden.”

“Polis soruşturmaları genellikle gizlilik içinde yürütülür.”

“Çünkü bize güvenmediniz. Bu doğru değil mi?”

Maura Mary Clement’in suçlayıcı bakışlarını görünce, doğruyu söylemesi gerektiğini anladı. “Tedbirli davranmaktan başka çaremiz yoktu.”

Bu dürüst cevap başrahibeyi kızdıracağı yerde yatıştırmışa benziyordu. Birdenbire bitkinleşerek arkasına yaslandı ve yine o kırılgan, yaşlı kadın kimliğine büründü. “Bu nasıl bir dünya? Bize bile güven olmuyor.”

“Diğer herkes gibi, Muhterem Rahibe.”

“Sorun da bu ya, Dr. Isles. Biz herkes gibi değiliz.” Rahibe bunu üstünlük taslamak için söylememişti. Maura onun ses tonunda hüznün ve şaşkınlığın izlerini yakaladı. “Bilseydik size yardım ederdik. Ne aradığınızı bilseydik, işbirliği yapardık.”

“Camille’in hamile olduğundan gerçekten de haberiniz yok muydu?”

“Nasıl olabilirdi ki? Dedektif Rizzoli bana bu sabah söylediğinde, ona inanmadım. Hâlâ inanamıyorum.”

“Korkarım ki kanıt göletteydi.”

Başrahibe sandalyesinde iyice küçüldü. Gözlerini eğri büğrü ellerine dikti. Sesi çıkmıyordu ve o ellere kendisine ait değillermiş gibi bakıyordu. Usulca, “Bunu nasıl anlayamadık?” dedi.

“Hamilelikler gizlenebilir. Genç kızların bunu kendi annelerinden bile sakladıkları biliniyor. Bazı kadınlar doğum yapana kadar bunu kendilerine bile inkâr ederler. Camille de hamileliğini yadsımış olabilir. İtiraf etmeliyim ki otopsi sırasında şaşırıp kaldım. Böyle bir şeyle karşılaşmayı hiç beklemiyordum...”

“O bir rahibe” dedi Mary Clement. Doğruca Maura’ya baktı.

“Rahibeler de insan değil mi?”

Mary Clement belli belirsiz gülümsedi. “Bunu kabul ettiğiniz için teşekkürler.”

“Ve çok gençti…”

“Sizce baştan çıkarıcı unsurlara direnmeye çalışanlar sadece gençler mi?”

Maura huzursuzlanarak geçirdiği geceyi düşündü. Victor’ın koridorun sonunda uyuduğunu.

“Hayatımız boyunca bizi ayartmaya çalışan bir şeyler olur” dedi Mary Clement. “Elbette cazip bulduklarımız zamanla değişir. Gençken bu yakışıklı bir oğlandır. Sonra tatlılar ve yemekler gelir. Yaşlanıp yorulduğunda ise, sabahları bir saat fazladan uyumak istersin. Bunun gibi bir sürü ufak tefek arzumuz var ve biz de herkes gibi bunlar karşısında zayıfız; sadece onlara meydan vermemiz yasak. Yeminlerimiz bizi diğer insanlardan ayırıyor. Bu başlığı takmak bir neşe kaynağı olabilir, Dr. Isles. Ama kusursuzluk hiçbirimizin taşıyamayacağı bir yük.”

“Özellikle de bu kadar genç bir kadının.”

“Yaş ilerledikçe işimiz kolaylaşmıyor.”

“Camille sadece yirmisindeymiş. Nihai yeminini etme konusunda birtakım şüpheleri olsa gerek.”

Mary Clement ilk başta cevap vermedi. Yalnızca çıplak bir duvarı gören pencereden dışarı baktı. Bu her dışarı baktığında, dünyasının taş duvarlarla çevrili olduğunu hatırlatan bir görüntüydü. “Nihai yeminimi ettiğimde yirmi bir yaşımdaydım” dedi.

“Peki şüpheleriniz var mıydı?”

“Bir tane bile yoktu.” Başrahibe Maura’ya baktı. “Yazgımı biliyordum.”

“Nasıl?”

“Çünkü Tanrı benimle konuşmuştu.”

Maura hiçbir şey demedi.

Mary Clement, “Ne düşündüğünüzü biliyorum” dedi. “Sadece psikozlular birtakım sesler duyarlar. Sadece psikozlular meleklerin kendileriyle konuştuğunu duyabilirler. Siz bir doktorsunuz ve muhtemelen her şeye bir bilim insanının gözünden bakıyorsunuz. Bana bunun sadece bir rüya olduğunu söyleyebilirsiniz. Ya da kimyasal bir dengesizlik. Geçici bir şizofreni eğilimi. Tüm bu teorilerden haberim var. Jeanne D’Arc hakkında ne dediklerini biliyorum; deli kadının tekini kazığa bağlayıp yaktıklarını söylüyorlar. Siz de böyle düşünüyorsunuz, öyle değil mi?”

“Korkarım ki dindar biri değilim.”

“Ama bir zamanlar dindar değil miydiniz?”

“Bir Katolik olarak yetiştirildim. Beni evlat edinen annemin ve babamın inançları doğrultusunda.”

“O zaman azizlerin hayatlarına aşina olmalısınız. Pek çoğu Tanrı’nın sesini duymuş. Bunu nasıl açıklıyorsunuz?”

Maura aklından geçenin başrahibeyi gücendireceğini bildiği için duraksadı. “İşitsel halüsinasyonlar genellikle dini deneyimler olarak yorumlanır.”

Fakat Mary Clement, Maura’nın beklediği gibi alınmış görünmüyordu. Sadece gözlerini Maura’ya dikti. “Sizce deliye benziyor muyum?”

“Hiç benzemiyorsunuz.”

“İşte karşınızdayım ve bir kez Tanrı’nın sesini duyduğumu söylüyorum.” Rahibenin bakışları tekrar pencereye, buz tutan taşları parıldayan gri duvara çevrildi. “Siz bunu söylediğim ikinci kişisiniz çünkü insanların ne düşündüklerini biliyorum. Eğer başıma gelmeseydi ben de buna inanmazdım. On sekiz yaşındayken Tanrı sizinle konuşursa, onu dinlemekten başka çareniz var mı?”

Mary Clement arkasına yaslandı. Usulca, “Bir sevgilim vardı. Benimle evlenmek isteyen bir adam” dedi.

“Evet” dedi Maura. “Bunu bana söylemiştiniz.”

“Beni anlamadı. Hiç kimse genç bir kadının neden hayattan elini eteğini çekmek istediğini anlamadı. Sevgilim böyle yaptığımı söyledi. Bir korkak gibi saklandığımı. İrademi Tanrı’ya teslim ettiğimi. Elbette fikrimi değiştirmeye çalıştı. Annem de öyle. Ama ben ne yaptığımı biliyordum. Hem de Tanrı bana seslendiği andan itibaren. Arka bahçemizde durmuş, cırcır böceklerini dinliyordum. Derken apaçık bir şekilde O’nun sesini duydum. Ve ne yapmam gerektiğini anladım.” Mary Clement sandalyesinde kıpırdanarak bu konuşmayı sonlandırmak için can atan ve ilahi sesler hakkında söylediklerinden rahatsızlık duyan Maura’ya baktı.

Maura saatine göz attı. “Muhterem Rahibe, ne yazık ki gitmem gerek.”

“Bunları size neden anlattığımı merak ediyorsunuzdur.”

“Evet, ediyorum.”

“Bunu daha önce tek bir kişiye anlatmıştım. O kimdi biliyor musunuz?”

“Hayır.”

“Rahibe Camille idi.”

Maura başrahibenin bozuk mavi gözlerine baktı. “Peki neden Camille?”

“Çünkü o da Tanrı’nın sesini duymuştu. Bu yüzden bize gelmişti. Son derece varlıklı bir ailede yetişmişti. Hyannisport’ta, Kennedy ailesininkinden aşağı kalmayan bir malikânede büyümüştü. Ama tıpkı benim gibi, bu hayatı sürmesi için çağrı almıştı. Bu çağrıyı aldığınız zaman kutsandığınızı anlıyorsunuz ve kalbiniz sevinçle dolarak çağrıya cevap veriyorsunuz, Dr. Isles. Camille’in de yemin etme konusunda hiçbir çekincesi yoktu. Bu cemaate sıkı sıkıya bağlıydı.”

“O zaman hamileliğini nasıl açıklamalıyız? Bu nasıl oldu?”

“Dedektif Rizzoli de aynı şeyi sordu. Ama öğrenmek istediği tek şey isimler ve tarihlerdi. Yerleşkeye hangi tamirciler gelmiş? Camille hangi ayda ailesini ziyarete gitmiş? Polisler sadece somut detaylarla ilgilenirler, ruhani konularla değil. Camille’in çağrısı umurlarında değil.”

“Ama sonuçta Camille hamile kaldı. Ya bir anlığına şeytana uydu ya da tecavüze uğradı.”

Başrahibe bir süre sustu, sonra başını öne eğip ellerine baktı. Sessizce konuştu: “Üçüncü bir açıklama da var, Dr. Isles.”

Maura kaşlarını çattı. “Neymiş o?”

“Biliyorum ki burun kıvıracaksınız. Siz bir doktorsunuz. Muhtemelen laboratuvarda yaptığınız testlere ve mikroskobun altında gördüklerinize güveniyorsunuz. Ama açıklanamayan birtakım şeyler gördüğünüz olmadı mı? Mesela ölmesi gereken bir hastanın dirildiğini? Hiç mucizelere tanık olmadınız mı?”

“Her doktor kariyeri boyunca en az birkaç şaşırtıcı deneyim yaşamıştır.”

“Şaşırmak yetmez. Sizi hayretler içinde bırakan bir şeyden bahsediyorum. Bilimin açıklayamadığı bir şeyden.”

Maura San Francisco’daki hastanede staj yaptığı yılları düşündü. “Pankreas kanseri olan bir kadın vardı.”

“Bu tedavisi olmayan bir hastalık, değil mi?”

“Evet. Neredeyse idam cezası gibi. O kadının yaşamaması gerekiyordu. Onu ilk gördüğümde, hastalığının son evresindeydi. Zihni bulanmış ve sarılık olmuştu. Doktorlar onu beslememeye karar vermişlerdi çünkü ölüme çok yakındı. Çizelgesindeki talimatların sadece onu rahat ettirmeye yönelik olduğunu hatırlıyorum. Sonuçta, yapabileceğiniz tek şey acılarını köreltmek. Kadının birkaç gün içinde öleceğini düşünüyordum.”

“Ama sizi şaşırttı.”

“Bir sabah uyandı ve hemşireye acıktığını söyledi. Dört hafta sonra da evine gitti.”

Başrahibe başıyla onayladı. “Bu bir mucize.”

“Hayır, Muhterem Rahibe.” Maura onunla göz göze geldi. “Spontan remisyon.”

“Bu sadece ne olduğunu bilmediğinizi söylemenin farklı bir yolu.”

“Hastalıklarda gerilemeler görülür. Kanserler kendi kendilerine küçülürler. Veya ilk başta konulan teşhis hatalıdır.”

“Veya başka bir sebebi vardır. Bilimin açıklayamadığı bir sebep.”

“Bunun bir mucize olduğunu söylememi mi istiyorsunuz?”

“Başka olasılıkları göz önüne almanızı istiyorum. Ölümden dönen pek çok insan parlak bir ışık gördüklerini söylüyor. Ya da öte âlemdeki sevdiklerinin henüz vakitlerinin gelmediğini söylediklerini görmüşler. Bunun gibi evrensel imgelemleri nasıl açıklıyorsunuz?”

“Bunlar oksijensiz kalan bir beynin halüsinasyonları.”

“Ya da ilahi kudretin ispatı.”

“Böyle kanıtlar bulabilmeyi çok isterdim. Bu fiziksel hayatın ötesinde bir şeyler bulunduğunu bilmek rahatlatıcı olurdu. Ama bunu yalnızca inanca dayandıramam. Varmaya çalıştığınız nokta bu, değil mi? Yani Camille’in hamileliğinin bir tür mucize, ilahi kudretin başka bir tezahürü olduğu.”

“Mucizelere inanmadığınızı söylüyorsunuz ama pankreas kanseri olan hastanızın neden hayatta kaldığını açıklayamıyorsunuz.”

“Her zaman kolay bir açıklama olmayabilir.”

“Çünkü tıp bilimi ölümü bütünüyle anlamıyor. Bu doğru değil mi?”

“Ama döllenmenin nasıl gerçekleştiğini biliyoruz. Bir sperm ve yumurta gerektirdiğini de. Bu basit bir biyolojik gerçek, Muhterem Rahibe. Ben bakire doğuma inanmıyorum. Tek bildiğim, Camille’in cinsel bir birliktelik yaşadığı. Bu zorla ya da karşılıklı rızayla gerçekleşmiş olabilir. Ama Camille’in çocuğu bildiğimiz şekilde olmuş. Ve babanın kimliğinin Camille’in cinayetiyle ilgisi olabilir.”

“Peki ya baba bulunamazsa?”

“Çocuğun DNA profilini çıkaracağız. Sadece babanın ismine ihtiyacımız var.”

“Biliminize ne kadar güveniyorsunuz, Dr. Isles. Her şeyin cevabıymış gibi!”

Maura ayağa kalktı. “Ama en azından o cevaplara inanabilirim.”

* * *

Peder Brophy, başrahibenin ofisinden çıkan Maura’ya eşlik etti ve loş koridor boyunca yanında yürümeye başladı. Her adımlarında, iyice yıpranmış ahşap döşemeler gıcırdıyordu.

Brophy, “Bence artık şu meseleyi gündeme getirmeliyiz, Dr. Isles” dedi.

“Hangi meseleymiş bu?”

Brophy durup Maura’ya baktı. “Çocuğun benim olup olmadığı meselesi.” Peder Brophy hiç çekinmeden Maura’nın gözlerine baktı, hatta başını çevirmek ve kendini bu bakışların yoğunluğundan sakınmak isteyen Maura oldu.

“Bunu merak ediyorsunuz, değil mi?”

“Sanırım sebebini anlayabilirsiniz.”

“Evet. Biraz önce söylediğiniz gibi, biyolojinin önüne geçilemeyen kanunları bir sperm ve yumurta gerektiriyor.”

“Bu manastıra sürekli girip çıkan tek erkek sizsiniz. Ayinleri yönetiyorsunuz. Günah çıkaranları dinliyorsunuz.”

“Evet.”

“Rahibelerin en mahrem sırlarını dahi biliyorsunuz.”

“Sadece bana anlattıkları kadarını.”

“Siz bir otorite sembolüsünüz.”

“Bazıları papazlara bu gözle bakıyor.”

“Genç bir rahibe adayının size bu gözle bakacağı aşikâr.”

“Ve bu da beni otomatik olarak şüpheli konumuna mı düşürüyor?”

“Yeminini bozan ilk papaz olmayacağınız kesin.”

Peder Brophy iç geçirdi ve ilk defa başını indirdi. Maura’yı dikkate almadığını göstermek için değil, daha ziyade onu hüzünle onaylayarak. “Bu devirde yaşamak hiç de kolay değil. İnsanlar bize öyle bakışlar atıyorlar, arkamızdan öyle şakalar yapıyorlar ki. Ayinleri yönetirken kilisemdeki insanların yüzlerine bakıyorum ve ne düşündüklerini anlıyorum. Ufak oğlanları taciz edip etmediğimi ya da genç kızlara göz dikip dikmediğimi merak ediyorlar. Hepsi merak içinde, tıpkı sizin gibi. Siz de en kötüsünü düşünüyorsunuz.”

“Çocuk sizin mi, Peder Brophy?”

Peder mavi gözlerini bir kez daha Maura’ya dikti. Bakışlarını hiç kaçırmadı. “Hayır, değil. Yeminimi hiç bozmadım.”

“Sadece sizin beyanınızla yetinemeyeceğimizi anlıyorsunuz, değil mi?”

“Anlıyorum, size göre yalan söylüyor olabilirim.” Peder Brophy sesini yükseltmediği halde, Maura onun konuşmasında bir öfke tınısı sezdi. Brophy daha da yaklaştı. Maura geri çekilme dürtüsüne karşı koyarak, dimdik durdu. “Ardı ardına bir sürü günah işlemiş olabilirim. Peki sizce bu günahlar silsilesi beni hangi ithamlarla karşı karşıya bırakacak? Yalancılıkla mı? Bir rahibeye tecavüz etmekle mi? Cinayetle mi?”

“Polis bütün gerekçeleri değerlendirmek zorunda. Sizinkileri bile.”

“Sanırım DNA’mı isteyeceksiniz.”

“Bu sayede bebeğin babası olmadığınız anlaşılır.”

“Ya da bir numaralı cinayet şüphelisi konumuna düşerim.”

“Sonuçlara göre, her ikisi de mümkün.”

“Peki sizce testte ne çıkacak?”

“Hiçbir fikrim yok.”

“Ama bu konuya dair bir önseziniz olmalı. Karşımda durmuş, bana bakıyorsunuz. Bir katil mi görüyorsunuz?”

“Ben yalnızca kanıtlara güvenirim.”

“Sayılar ve bulgular. Bütün güvendiğiniz bunlar.”

“Evet.”

“Peki size DNA’mı verme konusunda son derece istekli olduğumu söylesem? Eğer isterseniz, size hemen buracıkta kan örneği verebilirim.”

“Kan örneğine gerek yok. Ağzınızın içinden bir sürüntü almak yeterli.”

“Öyle olsun. Sadece bunun için gönüllü olduğumu belirtmek istiyorum.”

“Dedektif Rizzoli’ye söylerim. Sizden örnek alır.”

“Peki bu suçlu olup olmamam konusundaki fikrinizi değiştirir mi?”

“Dediğim gibi, gerçeği ancak sonuçları gördüğümde bilebilirim.” Maura kapıyı açıp dışarı çıktı.

Peder Brophy peşinden avluya geldi. Üzerinde paltosu olmadığı halde soğuktan etkilenmiyormuş gibi görünüyordu; dikkatini sadece Maura’ya vermişti.

“Bir Katolik olarak yetiştirildiğinizi söylemiştiniz” dedi.

“Bir Katolik lisesine gittim. San Francisco’daki Kutsal Masumlar’a.”

“Yine de sadece kan testlerine ve bilime güveniyorsunuz.”

“Peki bunların yerine nelere güvenmeliyim?”

“İçgüdülerinize ve inancınıza ne oldu?”

“Sırf papaz olduğunuz için size de güvenmeli miyim?”

“Sırf papaz olduğum için mi?” Peder Brophy başını iki yana salladı, hüzünle gülerken, nefesi beyaz bir buhar şeklinde dışarı çıktı. “Sanırım sorumun cevabını aldım.”

“Ben tahmin yürütmem. Başka insanlar hakkında hiçbir varsayımda bulunmam çünkü çoğu zaman sizi şaşırtırlar.”

Bu arada ön kapıya gelmişlerdi. Peder Brophy ona kapıyı açtı ve Maura dışarı çıktı. Kapı kapanarak aralarına girince dünyaları ansızın birbirinden ayrıldı.

“Kaldırımda yığılıp kalan adamı hatırlıyor musunuz?” dedi Brophy. “Hani kalp masajı yaptığımız adamı.”

“Evet.”

“Hayatta. Bu sabah ziyaretine gittim. Bilinci yerinde ve konuşuyor.”

“Bunu duyduğuma sevindim.”

“Oysa başarabileceğini sanmıyordunuz.”

“Şartlar aleyhineydi.”

“O halde görüyorsunuz değil mi? Bazen rakamlar ve istatistikler tamamen yanıltıcıdır.”

Maura gitmek üzere arkasını döndü.

Peder Brophy, “Dr. Isles!” diye seslendi. “Siz kilisede büyüdünüz. İnancınızdan geriye hiçbir şey kalmadı mı?”

Maura dönüp Brophy’ye baktı. “İnanmak için kanıt gerekmez” dedi. “Ama benim için gerekli.”

Bir çocuğun otopsisini yapmak, her patoloğu korkutan bir işti. Maura eldivenlerini giyip aletlerini hazırlarken, masadaki ufacık kundağa bakmamaya gayret ediyordu ve mümkün olduğunca oyalanarak, yüzleşmek üzere olduğu acı gerçekle arasına mesafe koymaya çalışıyordu. Aletlerin tıngırtısı dışında, odada çıt çıkmıyordu. Masanın etrafında duran katılımcılardan hiçbirinin içinden tek kelime etmek gelmiyordu.

Maura laboratuvarda her zaman saygın bir ortam oluştururdu. Tıp öğrencisiyken, kendi gözetimi altındayken ölen hastaların otopsilerini gözlemlemişti ve bu işlemleri yapan patologlar ölülere isimsiz yabancılar gibi davransalar bile Maura masada yatan bu insanları hayatta oldukları zamandan tanıdığı için, onlara baktıkça elinde olmadan seslerini duyardı ya da bilinçleri yerindeyken nasıl da gözlerinin ışıldadığını hatırlardı. Otopsi laboratuvarı espri yapmak ya da dün geceki romantik buluşmadan bahsetmek için uygun bir yer değildi ve Maura bu tarz davranışları hoş görmezdi. Tek bir ters bakışı bile en saygısız polisi hizaya sokardı. Maura onların kalpsiz olmadıklarını ve işlerinin kasvetiyle mizah yoluyla başa çıktıklarını biliyordu ama kapıdan içeri girmeden önce kendilerine çekidüzen vermelerini, aksi halde sivri uyarılarına katlanmayı göze almalarını bekliyordu.

Otopsi masasında bir çocuk yatarken, hiçbir şey söylemesine gerek yoktu.

Maura masanın diğer yanında duran iki dedektife baktı. Barry Frost’un her zamanki gibi benzi solmuştu; masadan biraz geride, her an kaçabilecek pozisyonda duruyordu. Bugünkü otopsiyi zorlaştıracak olan kötü kokular değildi; kurbanın yaşıydı. Rizzoli Frost’un yanında duruyordu. Yüzünde metin bir ifade vardı ve minyon bedeni, üzerine birkaç beden büyük gelen cerrahi önlüğün içinde kaybolup gitmişti. Masanın hemen yanı başında, ben hazırım, her şeyle başa çıkabilirim, der gibi durmuştu. Maura aynı tavrı cerrahide staj yapan bazı kadın doktorlarda da görmüştü. Erkekler onlara cadaloz diyebilirlerdi ama Maura, erkeklerin egemen olduğu bir meslekte kendilerini kanıtlamak için deli gibi mücadele ettikçe gerçekten de zamanla erkeksi bir havaya bürünen bu kadınları takdir ediyordu. Rizzoli de aynı tavrı benimsemişti ama ifadesi, korkusuz duruşuyla uyum içinde değildi. Yüzü solgun ve gergindi; gözlerinin altı yorgunluktan morarmıştı.

Yoshima ışığı kundağın üzerine çevirmiş, malzeme tepsisinin yanında bekliyordu.

Battaniye sırılsıklamdı; Maura ucunu usulca kaldırınca üzerinden buz gibi gölet suları süzüldü ve ortaya bir kat kumaş daha çıktı. Maura’nın daha önce gördüğü ufacık ayak şimdi ıslak kumaşların arasından dışarı fırlamıştı. Çocuğun bedenini bir kefen gibi saran beyaz yastık kılıfının kenarları çengelliiğnelerle tutturulmuştu. Kumaşa pembe benekler yapışmıştı.

Maura cımbıza uzanıp pembe parçaları kumaştan ayırdı ve küçük bir tepsiye koydu.

Frost, “Bunlar da ne?” diye sordu.

“Konfetiye benziyor” dedi Rizzoli.

Maura cımbızı ıslak bir kıvrımın derinliklerine soktu ve ince bir dal buldu. “Konfeti değil” dedi. “Bunlar kurutulmuş çiçekler.”

Bu bulgunun anlamı yüzünden odaya tekrar sessizlik çöktü. Maura, bu bir sevgi sembolü, diye düşündü. Ve yasın. Yıllar önce, Neandertallerin ölülerini çiçeklerle gömdüklerini öğrendiğinde ne kadar etkilendiğini hatırladı. Bu kederlerinin, dolayısıyla insaniyetlerinin göstergesiydi. Bu bebek için de yas tutulmuş, diye düşündü. Bebek bir kılıfa sarılmış, üzerine kurutulmuş çiçekler serpilmiş ve sonra da yün bir battaniyeyle kundaklanmıştı. Rastgele atılmamış, defnedilmişti. Bu bir vedaydı.

Maura kefenden bir oyuncak bebek uzvu gibi dışarı fırlayan ayağa odaklandı. Taban derisi uzun süre suda kaldığı için buruşmuştu ama bariz bir çürüme ya da damarlarda belirginleşme yoktu. Göletin su sıcaklığı donma noktasına yakın olduğundan, ceset haftalarca bozulmadan kalabilmişti. Maura, ölüm zamanını belirlemek, imkânsız değilse bile zor olacak, diye düşündü.

Cımbızı kenara koydu ve yastık kılıfının altını kapatan dört çengelliiğneyi çıkardı. Maura çengelliiğneleri tepsiye koyarken yumuşak tıkırtılar duyuldu. Kumaşı yukarı kaldırarak usulca açınca, bebeğin bacakları ortaya çıktı. Dizleri kıvrılmış ve uylukları küçük bir kurbağa gibi ayrılmıştı.

Bebeğin boyutları, anne karnındaki zamanını tamamlamış bir fetüsle tutarlıydı.

Maura önce genital organı, sonra da kırmızı saten bir kurdeleyle düğümlenen ve suda şişen göbek kordonunu gözler önüne serdi. Birdenbire yemek masasının etrafında oturan rahibelerin eğri büğrü ellerine kuru çiçekler ve kurdeleler alarak keseler yaptıkları gözünün önüne geldi. Bu bebek de bir keseye konmuş, diye düşündü. Üzerine çiçekler serpilmiş ve kurdeleyle bağlanmış.

Rizzoli, “Bebek erkekmiş” dedi ve ansızın sesi çatladı.

Maura başını kaldırınca Rizzoli’nin daha da solduğunu, dengesini bulmaya çalışırcasına masaya yaslandığını gördü.

“Dışarı çıkman mı gerekiyor?”

Rizzoli yutkundu. “Sadece...”

“Ne?”

“Yok bir şey. İyiyim.”

“Böyle ölümleri kabullenmek zor, biliyorum. Çocukların ölümü her zaman zordur. Eğer oturmak istersen…”

“İyiyim dedim ya.”

Henüz en kötü kısma gelmemişlerdi.

Maura yastık kılıfını yavaşça bebeğin göğsüne doğru sıyırarak, kolları ıslak kumaşa takılmasın diye önce birini, sonra diğerini esnetti. Elleri kusursuzdu; minicik parmakları annesinin yüzüne uzanmak, saçlarını kavramak için tasarlanmıştı. Yüzden sonra en insani organlar eller olduğu için onlara bakmak insana acı veriyordu.

Maura kumaşın geri kalanını sıyırırken başın arkasını desteklemek için elini yastık kılıfının içine soktu.

Anında bir terslik olduğunu anladı.

Kavradığı, normal bir çocuğun kafatası değildi. Aniden boğazı kuruyarak durdu. Dehşete kapılarak yastık kılıfını sıyırdı ve bebeğin başı ortaya çıktı.

Nefesi kesilen Rizzoli, masadan uzaklaştı.

“Tanrım” dedi Frost. “Kafasına ne olmuş?”

Konuşamayacak kadar şaşkına dönen Maura, dehşet içinde kocaman bir açıklık bulunan kafatasına, açıkta duran beyne ve ezilmiş bir kauçuk maske gibi eciş bücüş görünen yüze bakakaldı.

Birdenbire metal bir tepsi devrilerek yeri boyladı.

Maura başını kaldırınca, yüzü bembeyaz olan Jane Rizzoli’nin yavaşça yere yığıldığını gördü.

10

“Acil servise gitmek istemiyorum.” Maura Rizzoli’nin yüzündeki son kan lekesini de sildi ve kaşlarını çatarak, alnındaki bir buçuk santimlik yaraya baktı. “Ben plastik cerrah değilim. Bunu dikebilirim ama yara izi kalmayacağını garanti edemem.”

“Sadece yap şunu, tamam mı? Bir hastanenin bekleme odasında saatlerce oturmak istemiyorum. Zaten muhtemelen üzerime bir tıp öğrencisini salarlar.”

Maura deriyi Betadine ile sildi, sonra bir flakon Xylocaine ile bir şırınga aldı. “Önce derini uyuşturacağım. Bu birazcık batacak ama daha sonra hiçbir şey hissetmeyeceksin.”

Rizzoli gözlerini tavana dikmiş, kanepede kıpırdamadan yatıyordu. İğne tenine batarken irkilmese de elini yumruk yaptı ve anestezi ilacı enjekte edilirken sıkmaya devam etti. Ağzından tek bir şikâyet ya da sızlanma sözü çıkmadı. Zaten laboratuvarda yeteri kadar küçük düşmüştü. Yürüyemeyecek kadar başı döndüğünde ve Frost onu bir gelin gibi kucaklayıp Maura’nın ofisine taşıdığında ise daha da rezil olmuştu. Şimdiyse çenesini kasmış, hiçbir zayıflık belirtisi göstermemeye kararlı bir biçimde uzanıyordu.

Maura kesiğin kenarlarını kıvrımlı dikiş iğnesiyle dikerken, Rizzoli gayet sakin bir ses tonuyla sordu: “O bebeğe ne olduğunu söyleyecek misin?”

“Hiçbir şey olmamış.”

“Ama bu normal değil. Tanrım, kafasının yarısı yoktu.”

Maura, “O şekilde doğmuş” dedi ve cerrahi ipliği koparıp düğümledi. Deriyi dikmek yaşayan bir kumaşı teyellemek gibiydi; Maura da iki ucu bir araya getirerek ipi düğümleyen bir terziydi. “Bebek anensefalikmiş.”

“O da ne demek?”

“Yani beyni hiç gelişmemiş.”

“Sanki o bebeğin tek sorunu beyninin eksik olması değildi. Kafasının tepesi bütünüyle kesilip atılmış gibiydi.” Rizzoli yutkundu. “Ve yüzü...”

“Hepsi aynı doğum kusurunun etkileri. Beyin, nöral tüp denilen bir dizi hücreden gelişir. Eğer tüpün tepesi gerektiği gibi kapanmazsa, bebek beyninin, kafatasının hatta kafa derisinin büyük bir kısmı eksik olarak doğar. İşte anensefali bu anlama geliyor. Kafası olmayan demek.”

“Daha önce hiç böyle bir bebek gördün mü?”

“Sadece bir tıp müzesinde. Ama o kadar da nadir bir durum değil. Yaklaşık bin doğumdan birinde görülüyor.”

“Neden?”

“Kimse bilmiyor.”

“O zaman… Yani bu herhangi bir bebeğin başına gelebilir mi?”

“Evet, gelebilir.” Maura son düğümü de attıktan sonra ipin fazlalığını kopardı. “Çocuk ciddi bir deformasyonla doğmuş. Doğumda ölmemişse bile, kısa bir süre sonra ölmüştür.”

“O halde Camille bebeğini boğmamış.”

“Böbreklerde diyatom olup olmadığına bakarım. Böylece çocuğun boğularak ölüp ölmediği belli olur. Ama bunun bir bebek öldürme vakası olduğunu sanmıyorum. Bence bebek doğal sebeplerden ölmüş.”

Rizzoli usulca, “Tanrı’ya şükür” dedi. “Eğer o şey yaşasaydı...”

“Yaşayamazdı.” Maura yaranın üstüne bir bandaj yapıştırdı ve eldivenlerini çıkardı. “Tamamdır dedektif. Dikişlerin beş gün sonra alınması gerek. Buraya uğrarsan hemencecik alıveririm. Ama yine de bir doktora görünmek gerektiğini düşünüyorum.”

“Sen de bir doktorsun.”

“Ben ölüler üzerinde çalışıyorum. Hatırladın mı?”

“Az önce yaramı gayet güzel diktin.”

“Ben birkaç dikiş atmaktan bahsetmiyorum. Başka bir şeyler döndüğünden endişe duyuyorum.”

“Ne demek istiyorsun?”

Maura gözlerini Rizzoli’den ayırmadan öne eğildi. “Bayıldın, hatırladın mı?”

“Öğle yemeği yememiştim. Ve o şeyi –yani bebeği– görünce şoke oldum.”

“Hepimiz şoke olduk. Ama yere kapaklanan sendin.”

“Daha önce hiç bunun gibi bir şey görmemiştim.”

“Jane, otopsi odasında bir sürü korkunç şey gördün. Hepsini birlikte gördük ve kokladık. Her zaman dayanıklıydın. Gözümü erkek polislerden ayırmıyorum çünkü patır patır yere seriliyorlar. Ama sen hep kendini tutmayı başardın. Bugüne kadar.”

“Belki de sandığın kadar güçlü değilimdir.”

“Hayır, bence bir terslik var. Yok mu?”

“Ne gibi?”

“Birkaç gün önce de başın döndü.”

Rizzoli omuz silkti. “Kahvaltı etmeye başlamam gerek.”

“Neden etmedin? Bulantı yüzünden mi? Ayrıca on dakikada bir tuvalete gittiğini fark ettim. Ben laboratuvarı hazırlarken iki kez tuvaleti kullandın.”

“Bu da neyin nesi böyle? Bir sorgu mu?”

“Bir doktora görünmelisin. Hiç olmazsa fiziksel bir muayeneden geçmeli ve kansızlık ihtimalini ortadan kaldırmak için kan testi yaptırmalısın.”

“Sadece biraz temiz hava almaya ihtiyacım var.” Rizzoli doğrulduğu gibi başını ellerinin arasına aldı. “Tanrım, başım ağrıdan çatlıyor.”

“Başını epey sertçe yere çarptın.”

“Daha önce de çarptığım olmuştu.”

“Ama ben daha çok neden bayıldığınla ilgileniyorum. Neden bu kadar yorgun olduğunla.”

Rizzoli başını kaldırıp Maura’ya baktı. O an, Maura aradığı cevabı aldı. Zaten şüpheleniyordu, şimdi Rizzoli’nin gözlerinde bunun teyidini gördü.

Rizzoli, “Gerçekten hapı yuttum” diye fısıldadı.

Maura Rizzoli’nin gözyaşlarını görünce irkildi. Rizzoli’yi hiç ağlarken görmemişti ve onun çok güçlü, inatçı, sarsılmaz bir kadın olduğunu düşünmüştü ama şimdi yanaklarından yaşlar süzülüyordu. Maura o kadar şaşırmıştı ki onu sessizce izlemekten başka bir şey yapamıyordu.

Kapıya vurulunca ikisi de sıçradı.

Frost başını ofisten içeri uzattı. “Nasılız bakalım?..” Ortağının ıslak yüzünü görünce, cümlesi yarım kaldı. “Hey. Sen iyi misin?”

Rizzoli öfkeyle gözyaşlarını sildi. “İyiyim.”

“Neler oluyor?”

“İyiyim dedim ya!”

“Dedektif Frost, biraz yalnız kalmamız gerek” dedi Maura. “Lütfen bizi biraz yalnız bırakır mısın?”

Frost kızardı. “Affedersiniz” diye mırıldandı ve dışarı çıkıp usulca kapıyı kapattı.

“Ona bağırmamalıydım” dedi Rizzoli. “Ama bazen o kadar salak oluyor ki.”

“Sadece senin için endişeleniyor.”

“Evet, biliyorum. Biliyorum. En azından o iyi bir adam.” Rizzoli’nin sesi çatladı. Ağlamamaya çalışarak ellerini yumruk yaptı ama yine de gözyaşlarına ve nefesini keserek onu utandıran hıçkırıklara engel olamadı. Dayanıklılığını her zaman etkileyici bulduğu bir kadının bu şekilde kendini bıraktığına şahit olmak Maura’yı rahatsız etti. Eğer Jane Rizzoli bile dağılabiliyorsa, herkes dağılabilirdi.

Rizzoli aniden yumruklarını dizlerine vurdu ve birkaç derin nefes aldı. Nihayet başını kaldırdığında gözyaşları hâlâ yerindeydi ama gururu nedeniyle sert bir yüz ifadesi takınmıştı.

“Hep kahrolası hormonlar yüzünden. Kafamı allak bullak ediyorlar.”

“Ne zamandır biliyorsun?”

“Bilmem ki. Sanırım bir süredir. Nihayet bu sabah evde bir hamilelik testi yaptım. Ama haftalardır tahmin ediyordum. Farkı hissedebiliyordum. Âdet de görmedim.”

“Ne kadar geciktin?”

Rizzoli omuz silkti. “En az bir ay.”

Maura sandalyesinde arkasına yaslandı. Artık Rizzoli duygularını kontrol altına aldığına göre, Maura tekrar klinik uzman rolüne bürünebilirdi. Aklı başında bir doktor olarak objektif tavsiyeler verebilirdi. “Karar vermek için bolca vaktin var.”

Rizzoli homurdanıp eliyle yüzünü sildi. “Karar verilecek bir şey yok.”

“Ne yapacaksın?”

“Onu doğuramam. Bunu biliyorsun.”

“Ama neden?”

Rizzoli ona ahmaklar için sakladığı bir bakış attı. “Bir bebekle ne yaparım ben?”

“Herkes ne yapıyorsa onu.”

“Beni anne olarak görebiliyor musun?” Rizzoli güldü. “Berbat bir anne olurum. Çocuk benim yanımda bir ay bile yaşamaz.”

“Çocuklar inanılmaz derecede dayanıklıdır.”

“Şey, olabilir ama ben onlarla pek anlaşamıyorum.”

“Noni denen küçük kızı gayet iyi idare ettin.”

“Ne demezsin.”

“Gerçekten Jane. Kız sana cevap verdi. Beni görmezden geldi; kendi annesinden bile ürküyor. Ama siz ikiniz anında arkadaş oldunuz.”

“Bu anneliğe uygun olduğumu göstermez. Bebekler beni delirtiyor. Onlarla ne yapacağımı bilmiyorum ve çabucak bir başkasına veriyorum.” Jane konu kapandı dercesine yoğun bir nefes verdi. Sorun çözülmüştü. “Onu doğuramam. Yapamam işte.” Yerinden kalkıp kapıya gitti.

“Ajan Dean’e söyledin mi?”

Elini kapı tokmağının üzerine koyan Rizzoli duraksadı.

“Jane?”

“Hayır, ona söylemedim.”

“Neden söylemedin?”

“Birbirimizi nadiren görürken sohbet etmek zor oluyor.”

“Washington dünyanın öbür ucu değil ki. Hatta aynı zaman dilimindeyiz. Telefon etmeyi deneyebilirsin. O bunu bilmek ister.”

“Belki de istemez. Belki bu da duymamayı tercih edeceği pürüzlerden biridir.”

Maura iç geçirdi. “Pekâlâ, itiraf ediyorum ki Dean’i pek iyi tanımıyorum. Ama birlikte çalıştığımız kısa süre boyunca, bana sorumluluklarını ciddiye alan biri olduğu izlenimini verdi.”

“Sorumluluklarını mı?” Rizzoli nihayet dönüp Maura’ya baktı.

“Ah, doğru ya. Beni kastediyorsun. Ve bebeği. Dean de görevini yerine getirecek kadar duyarlı bir izci.”

“Öyle demek istemedim.”

“Ama kesinlikle haklısın. Gabriel sahiden de sorumluluklarını yerine getirir. Aman, her neyse. Başka bir adamın derdi ve sorumluluğu olmak istemiyorum. Üstelik, bu onun kararı değil. Benim kararım. Bebeği yetiştirmek zorunda kalacak olan benim.”

“Ona bir şans bile vermiyorsun.”

“Ne için? Tek dizinin üzerine çöküp bana evlenme teklif etmesi için mi?” Rizzoli güldü.

“Bu neden bu kadar inanılmaz geliyor? İkinizi birlikte gördüm. Sana nasıl baktığını da. Ortada tek gecelik bir kaçamaktan çok daha fazlası var.”

“Evet. Bu iki haftalık bir kaçamaktı.”

“Senin için başka bir anlamı yok muydu?”

“Ne yapabiliriz ki? O Washington’da, ben buradayım.” Rizzoli olanlara inanamıyormuşçasına başını iki yana salladı. “Tanrım, tedbirsizlik ettiğime inanamıyorum. Bunun sadece aptal kadınların başına gelmesi gerekirdi.” Sonra durdu ve güldü. “Baksana. Bu beni nasıl bir duruma düşürüyor?”

“Aptal durumuna düşürmediği kesin.”

“O halde şanssızım. Ve gereğinden fazla doğurganım.”

“Onunla en son ne zaman konuştun?”

“Geçen hafta. Beni aradı.”

“Peki o zaman söylemeyi düşünmedin mi?”

“O sırada emin değildim.”

“Ama artık eminsin.”

“Yine de ona söylemeyeceğim. Kendim için doğru olanı seçmeliyim, başkası için değil.”

“Ne demesinden korkuyorsun?”

“Hayatımı mahvetmeye ikna olayım diye dil dökmesinden korkuyorum. Ve bebeği aldırma demesinden.”

“Gerçekten de bundan mı korkuyorsun? Yoksa daha ziyade bebeği istememesinden mi? Sen onu reddetme şansını yakalamadan önce seni reddedeceğinden mi?”

Rizzoli Maura’ya baktı. “Bak ne diyeceğim doktor.”

“Ne?”

“Bazen, neden bahsettiğini bilmiyorsun.”

Maura Rizzoli’nin ofisten çıkışını izlerken, bazen de hedefi tam on ikiden vuruyorum, diye düşündü.

Rizzoli ile Frost arabada oturuyorlardı. Isıtıcı soğuk hava üflüyordu ve ön cama kar taneleri düşüyordu. Gri gökyüzü, Rizzoli’nin ruh haliyle uyumluydu. Arabanın içini daraltan kasvetli ortamında oturup titriyordu ve cama düşen her kar tanesi, görüş alanını biraz daha kapatıyordu. Etrafını kuşatıyor, onu arabanın içine gömüyordu.

Frost, “Kendini daha iyi hissediyor musun?” diye sordu.

“Başım ağrıyor. Hepsi bu.”

“Seni acil servise götürmemi istemediğinden emin misin?”

“Sadece Tylenol almam gerek.”

“Tamam. Sorun değil.” Frost arabayı vitese taktı, sonra fikrini değiştirip tekrar park vitesine geçti. Rizzoli’ye baktı.

“Rizzoli?”

“Ne?”

“Eğer konuşmak istersen, yani herhangi bir şey hakkında, seni seve seve dinlerim.”

Rizzoli cevap vermeden, gözlerini ön cama çevirdi. Camın üzerinde beyaz bir filigran oluşturan kar tanelerine baktı.

“Birlikte çalışmaya başlayalı kaç yıl oldu, iki mi? Bana öyle geliyor ki bana hayatında olup bitenlerden pek bahsetmiyorsun. Bense sürekli kendimden ve Alice’ten bahsederek muhtemelen kafanı şişiriyorum. İstesen de istemesen de her kavgamızdan haberin oluyor. Bana asla çenemi kapamamı söylemediğine göre, bundan rahatsız olmadığını düşünüyorum. Ama biliyor musun, bir şeyin farkına vardım. Sürekli dinliyorsun ama hiç kendinden bahsetmiyorsun.”

“Söylenecek fazla bir şey yok.”

Frost bir süre bunu düşündü. Sonra, utana sıkıla, “Seni daha önce hiç ağlarken görmemiştim” dedi.

Rizzoli omuz silkti. “Pekâlâ. Artık görmüş oldun.”

“Bak, her zaman çok iyi anlaşmıyoruz ama…”

“Gerçekten de böyle mi düşünüyorsun?”

Frost uygunsuz bir anda yakalanınca her zamanki gibi kızardı. Adamın yüzü trafik lambası gibiydi; en ufak bir utanç belirtisinde dahi kıpkırmızı kesiliyordu. “Demek istediğim, kanka değiliz.”

“Ne yani, şimdi de kanka mı olmamızı istiyorsun?”

“Doğrusu hayır demezdim.”

Rizzoli kaba bir şekilde, “Pekâlâ, artık kankayız” dedi. “Hadi, işe koyulalım.”

“Rizzoli?”

“Ne var?”

“Ben buradayım, tamam mı? Bilmen gereken tek şey bu.”

Rizzoli gözlerini kırpıştırdı ve Frost sözlerinin onu nasıl etkilediğini görmesin diye kendi tarafındaki pencereye döndü. Bir saat içinde ikinci kez, gözlerinin yaşardığını hissetti. Kahrolası hormonlar. Frost’un sözlerinin neden onu ağlattığını bilmiyordu. Belki de Frost ona kibar davrandığı için duygulanmıştı. Aslında Frost ona her zaman kibar davranmıştı ama Rizzoli şu anda fazlasıyla hassastı ve ufacık bir yanı, Frost keşke kütük gibi bir adam olsaydı da yaşadığım gelgitlerin farkına varmasaydı, diye düşündü. Frost’un sözleri yüzünden kırılgan ve savunmasız hissediyordu ve kendisine bu gözle bakılmasını istemiyordu. Partnerinin saygısını kazanmanın yolu bu değildi.

Derin bir nefes alıp çenesini havaya kaldırdı. Duygusallığa kapılma anı geçmiş ve gözyaşları kurumuştu. Frost’a bakıp, eskisi gibi davranmayı başarabilirdi.

“Bak, şu Tylenol’a gerçekten ihtiyacım var” dedi. “Bütün gün burada mı oturacağız?”

Frost başıyla onayladı ve arabayı vitese taktı. Silecekler camdaki kar tanelerini temizleyerek, gökyüzünü ve beyaz caddeleri görmelerini sağladı. Rizzoli kızgın yaz boyunca kışı ve karların saflığına kavuşmayı dört gözle beklemişti. Şimdi, şehrin bu kasvetli haline bakarken, bir daha asla ağustos sıcağına lanetler yağdırmayacağını düşünüyordu.

Kalabalık bir cuma gecesinde, J.P. Doyle’daki barda bir polise denk gelmeden adım atmak bile mümkün değildi. Boston Emniyeti’nin Jamaica Düzlüğü şubesinin bulunduğu caddenin hemen aşağısında yer alan ve Schroeder Plaza’daki polis karargâhına sadece on dakika mesafede bulunan Doyle’un Yeri, genellikle görevde olmayan polislerin bira içip sohbet ettikleri bir mekândı. Bu yüzden Rizzoli o akşam yemek yemek üzere Doyle’un Yeri’ne girdiğinde, bir sürü tanıdık yüz görmeyi umuyordu. Vince Korsak’ın barda oturduğunu ve birasını yudumladığını görmeyi ise hiç beklemiyordu. Korsak Newton Emniyeti’nden emekli bir dedektifti ve Doyle’un Yeri onun her zamanki çemberinin dışındaydı.

Rizzoli kapıdan içeri girer girmez Korsak onu fark edip el salladı. “Hey, Rizzoli! Ne zamandır görüşemiyoruz.” Korsak Rizzoli’nin alnındaki bandajı işaret etti. “Ne oldu sana?”

“Ah, hiçbir şey. Morgda ayağım kaydı ve alnıma birkaç dikiş atılması gerekti. Peki sen bu muhitte ne yapıyorsun?”

“Buraya taşınıyorum.”

“Ne?”

“Az önce caddenin sonunda bir daire tuttum.”

“Newton’daki evine ne oldu?”

“Uzun hikâye. Baksana, akşam yemeği yemek ister misin? Sana her şeyi anlatırım.” Korsak birasını eline aldı. “Hadi diğer salona geçelim. Burada sigara içen dangalaklar ciğerlerimi kirletiyorlar.”

“Eskiden sigaradan hiç rahatsız olmazdın.”

“Evet, şey, çünkü eskiden ben de o dangalaklardan biriydim.”

İri cüsseli Korsak’ın peşine düşen Rizzoli, bir sigara tiryakisini sağlık budalasına çevirmekte kalp krizinin üstüne yok, diye düşündü. Korsak kalp krizi geçirdiğinden beri kilo vermesine rağmen, cuma akşamı kalabalığını yarıp geçerken, Rizzoli’nin gözüne bir defans oyuncusunu aratmayacak kadar iri görünüyordu.

Bir kapıdan geçerek, havanın nispeten daha temiz olduğu, sigara içilmeyen bölüme girdiler. Korsak İrlanda bayrağının yakınında bir bölme seçti. Duvarda Boston Globe’dan çerçevelenmiş ve sararmış kupürler, çoktan tarihe karışan belediye başkanları ve ölüp giden politikacılar hakkında makaleler asılıydı. İçlerinde Kennedyler, Tip O’Neill ve birçoğu Boston’un en iyileriyle hizmet veren, İrlanda’nın başka kaliteli evlatları vardı.

Korsak ahşap banka oturdu ve haşmetli göbeğini masanın arkasına sıkıştırdı. Her ne kadar iri olsa da ağustos ayında bir seri cinayet soruşturması yürüttükleri dönemdeki halinden daha zayıf görünüyordu. Rizzoli Korsak’a her baktığında, elinde olmadan birlikte geçirdikleri yazı hatırlıyordu. Ağaçların arasında vızıldayan sinekleri, yaprakların arasında yatan ve ormanda açığa çıkan o vahşeti. Hâlâ iki katilin varlıklı çiftler üzerindeki korkunç fantezilerini hayata geçirmek üzere işbirliği yaptıkları o aydan sahneler geliyordu gözünün önüne. Korsak, bu vakanın Rizzoli üzerindeki etkisini bilen birkaç kişiden biriydi. Birlikte canavarlarla mücadele edip hayatta kalmışlardı ve aralarında soruşturmanın kriz anları sırasında oluşan bir bağ vardı.

Yine de Rizzoli Korsak’ın birçok özelliğini itici buluyordu.

Korsak’ın birasından bir yudum almasını ve bıyıklarına bulaşan köpükleri yalamasını izledi. Bir kez daha onun gorili andıran görüntüsü karşısında şaşkına döndü. Korsak’ın kalın kaşları, iri bir burnu ve kollarını kaplayan siyah kılları vardı. Kalın kollarını sallayarak ve omuzlarını öne doğru düşürerek yürürken, tıpkı bir gorili andırıyordu. Rizzoli Korsak’ın evliliğiyle ilgili sorunlar yaşadığını ve emekliye ayrıldığından beri çok fazla boş vakti olduğunu biliyordu. Şimdi ona bakarken kendini bir parça suçlu hissetti çünkü Korsak telefonuna birçok mesaj bırakmış, akşam yemeğinde buluşmalarını teklif etmişti ama Rizzoli onun aramalarına cevap veremeyecek kadar meşguldü.

Yanlarına bir garson kadın geldi, Rizzoli’yi tanıdı ve “Her zamanki gibi Sam Adams mı istiyorsun dedektif?” diye sordu.

Rizzoli Korsak’ın bira bardağına baktı. Birayı gömleğine döktüğü yerlerde birkaç damla ıslaklık kalmıştı.

“Ah, hayır” dedi. “Sadece kola istiyorum.”

“Sipariş vermek ister misiniz?”

Rizzoli mönüyü açtı. Bu gece bira içecek durumda değildi ama açlıktan midesi kazınıyordu. “Thousand Island soslu bir şef salatası alacağım. Bir de balık ve patates kızartması. Yanına da bir porsiyon soğan halkası. Hepsini aynı anda getirebilir misin? Ha, bir de ekmeklere sürmek için fazladan tereyağı alabilir miyim?”

Korsak güldü. “Sakın kendini tutma, Rizzoli.”

“Çok acıktım.”

“Kızarmış yiyeceklerin damarlarını ne hale getirdiğini biliyor musun?”

“Pekâlâ. O zaman soğan halkalarımdan yemezsin.”

Garson Korsak’a baktı. “Siz ne alırdınız, bayım?”

“Izgara somon, fakat tereyağı istemiyorum. Bir de sirke soslu bir salata alacağım.”

Garson yürüyüp giderken, Rizzoli Korsak’a kuşku dolu bir bakış attı. “Ne zamandan beri ızgara balık yemeğe başladın?” diye sordu.

“Yukarıdaki büyük patronun uyarısı kafama dank ettiğinden beri.”

“Gerçekten bu şekilde mi besleniyorsun? Yani bu gösteriş amaçlı değil mi?”

“Dört buçuk kilo verdim bile. Üstelik sigara da içmiyorum, yani gerçekten yağ kaybettim. Sadece su değil.” Korsak halinden oldukça memnun bir şekilde arkasına yaslandı. “Hatta koşu bandı bile kullanıyorum.”

“Şaka yapıyorsun.”

“Bir spor salonuna yazıldım. Kardiyo egzersizleri yapıyorum. Bilirsin işte, nabzımı kontrol ediyorum, göstergeyi yakından izliyorum. Kendimi on yaş gençleşmiş gibi hissediyorum.”

Muhtemelen Rizzoli’ye on yaş gençleşmiş gibi görünüyorsun dedirtmeye çalışıyordu ama bu doğru olmadığı için Rizzoli böyle konuşmaktan kaçındı.

“Dört buçuk ha. Çok iyi” dedi.

“Sadece istikrarlı olmam gerek.”

“O halde neden o birayı içiyorsun?”

“Alkol zararlı değil, duymadın mı? New England Tıp Dergisi’nin son sayısında yazıyor. Bir kadeh kırmızı şarap kalp için faydalıymış.” Başıyla, garsonun Rizzoli’nin önüne bıraktığı kolayı işaret etti. “Bu da nereden çıktı? Sen hep Adams birası sipariş ederdin.”

Rizzoli omuz silkti. “Bu gece havamda değilim.”

“İyi misin?”

Hayır, değilim. Bitkin haldeyim ve kusma ihtiyacı duymadan bira bile içemiyorum. Rizzoli sadece, “Çok meşgulüm” dedi.

“Evet, duydum. Rahibelerden ne haber?”

“Henüz bilmiyoruz.”

“Duyduğuma göre biri anneymiş.”

“Bunu nereden duydun?”

“Bilirsin işte. Sağdan soldan.”

“Başka ne duydun?”

“Göletten bir bebek cesedi çıkardığınızı.”

Haberlerin dışarı sızması kaçınılmazdı. Polisler birbirleriyle konuşurlardı. Eşleriyle konuşurlardı. Rizzoli göletin etrafında duran araştırma ekibi üyelerini, morg çalışanlarını ve olay yeri teknisyenlerini düşündü. Birkaç kişinin boşboğazlık etmesinden kısa bir süre sonra, Newton’daki emekli bir polis bile detaylara hâkim olabiliyordu. Rizzoli ertesi sabahki gazete manşetlerini düşünmek bile istemiyordu. Cinayet halk için yeterince ilgi çekiciydi; işin içinde bir de yasak cinselliğin olması, bu davayı ilgi odağı haline getirecek kadar etkili bir gelişmeydi.

Garson kadın yemeklerini getirdi. Rizzoli’nin siparişleri tıpkı bir aile ziyafetinde olduğu gibi, masanın büyük bir kısmını kapladı. Hemen yemeklere saldırdı fakat ısırdığı patates kızartması o kadar sıcaktı ki ağzını yaktı ve biraz serinlemek için kolasından içti.

Az önce kızarmış yiyecekler hakkında bilgiçlik taslayan Korsak, büyük bir iştahla Rizzoli’nin soğan halkalarına bakıyordu. Sonra kendi önündeki ızgara balığa baktı, iç geçirdi ve çatalını eline aldı.

Rizzoli, “Bir iki soğan halkası ister misin?” diye sordu.

“Hayır, böyle iyiyim. Dedim ya, hayatımı tamamen değiştiriyorum. O kalp krizi başıma gelen en iyi şey olabilir.”

“Ciddi misin?”

“Evet. Kilo veriyorum. Sigarayı bıraktım. Hey, galiba saçlarım bile tekrar çıkmaya başladı.” Korsak başını eğerek kel kalan bölgeyi gösterdi.

Rizzoli, birkaç tel saçı uzadıysa bile bunlar Korsak’ın kafasının içinde, dışında değil, diye düşündü.

“Yani kendimde birçok değişiklik yapıyorum” dedi Korsak.

Sonra sustu ve somonuna yoğunlaştı ama tadını beğenmiş gibi görünmüyordu. Rizzoli az kalsın ona acıyıp soğan halkası tabağını önüne itecekti.

Ama Korsak tekrar başını kaldırdığında, Rizzoli’nin önündeki yemeklere değil, yüzüne baktı. “Evde de birtakım değişiklikler var” dedi.

Korsak’ın bunu söyleme biçimi Rizzoli’yi huzursuz etti. Ona içini dökmeye hazırlanıyormuş gibi bakıyordu. Rizzoli can sıkıcı detayları duymaktan çekinse de Korsak’ın konuşmaya ne kadar ihtiyacı olduğunu görebiliyordu.

“Evde neler oluyor?” diye sordu. Şimdiden Korsak’ın neler diyeceğini tahmin edebiliyordu.

“Diane ile aramızda geçenleri biliyorsun. Onu görmüştün.”

Rizzoli Diane ile ilk kez hastanede, Korsak kalp krizi geçirdikten sonra sağlığına kavuşmaya çalışırken tanışmıştı. İlk karşılaşmalarında Diane’in peltek konuşması ve donuk bakışları dikkatini çekmişti. Kadın kendini Valium’a, kodeine ve doktorlarından koparabildiği her türlü ilaca boğan ayaklı bir ecza dolabıydı. Korsak karısının yıllardır bu sorunu yaşadığını söylemişti ama yine de kocalık görevini yerine getirerek onun yanında durmuştu.

Rizzoli, “Bu aralar Diane nasıl?” diye sordu.

“Aynı durumda. Hâlâ kafası dumanlı.”

“Bazı şeylerin değiştiğini söylemiştin.”

“Evet değişti. Onu terk ettim.”

Rizzoli biliyordu ki Korsak onun tepkisini bekliyordu. Korsak’a baktı ve onun adına sevinsin mi yoksa üzülsün mü bilemedi. Korsak’ın ne duymak istediğinden emin değildi.

“Tanrım, Korsak” dedi sonunda. “Kararından emin misin?”

“Hayatım boyunca hiçbir şeyden bu kadar emin olmamıştım. Önümüzdeki hafta evden ayrılıyorum. Kendime burada, Jamaica Düzlüğü’nde bir bekâr evi buldum. İçini istediğim gibi dayayıp döşeyeceğim. Geniş ekranlı bir televizyon ve kulak zarını patlatacak kadar yüksek sesli hoparlörler alacağım.”

Rizzoli, adam elli dört yaşında, kalp krizi geçirdi ve balatayı sıyırmak üzere, diye düşündü. Korsak kendi dairesine taşınmak için sabırsızlanan bir delikanlı gibi davranıyordu.

“Diane gittiğimi bile fark etmeyecek. Eczane faturalarını ödemeye devam ettiğim sürece mutlu olacak. Tanrım, bunu yapmak neden bu kadar zamanımı aldı bilmiyorum. Hayatımın yarısını heba ettim ama artık yeter. Bundan böyle her anın tadını çıkaracağım.”

“Peki ya kızın ne olacak? O ne diyor?”

Korsak homurdandı. “Umurunda mı sanıyorsun? Tek yaptığı para istemek. Babacığım, yeni bir arabaya ihtiyacım var. Babacığım, Cancún’a gitmek istiyorum. Sence ben hiç Cancún’a gittim mi?”

Rizzoli arkasına yaslanıp soğan halkalarının üzerinden Korsak’a baktı. “Ne yaptığını biliyor musun?”

“Evet. Hayatımın kontrolünü ele alıyorum.” Sonra duraksadı. Biraz gücenerek, “Benim için sevineceğini sanmıştım” dedi.

“Sevindim. Yani sanırım.”

“O halde neden böyle bakıyorsun?”

“Nasıl bakıyormuşum?”

“Yüksekten uçuyormuşum gibi.”

“Sadece yeni Korsak’a alışmam gerek. Sanki artık seni tanıyamıyorum.”

“Bu kötü bir şey mi?”

“Hayır. Hiç olmazsa artık yüzüme sigara dumanı üflemiyorsun.”

Bunun üzerine ikisi de güldü. Yeni Korsak Rizzoli’nin arabasını eskiden yaptığı gibi sigara dumanı kokutmayacaktı.

Korsak çatalını bir lahana yaprağına batırıp sessizce yerken, bütün dikkatini çiğnemeye vermesi gerekiyormuş gibi kaşlarını çattı. Belki de az sonra açacağı konuya hazırlanıyordu.

“Ee, Dean ile aranız nasıl? Hâlâ görüşüyor musunuz?”

Rizzoli Korsak’ın öylesine yönelttiği bu soruya hazırlıksız yakalandı. Bahsetmek istediği ya da Korsak’ın gündeme getirmesini beklediği en son konu buydu. Korsak Gabriel Dean’den hoşlanmadığını gizleme gereği duymuyordu. Dean geçen ağustos ayında ilk defa ofislerine girip de FBI rozetini göstererek kontrolü ele almaya giriştiğinde, Rizzoli de ondan hoşlanmamıştı.

Birkaç hafta sonra, Dean’le aralarındaki her şey değişmişti.

Aniden iştahı kaçan Rizzoli, yarısı biten yemeğine baktı. Korsak’ın kendisini izlediğini hissedebiliyordu. Ne kadar uzun süre beklerse, cevabı da aynı oranda inandırıcılığını yitirecekti.

“İşler yolunda” dedi. “Bir bira daha ister misin? Ben yeni kola isteyeceğim.”

“Son zamanlarda seni görmeye geldi mi?”

“Garson nerede?”

“Görüşmeyeli ne kadar oldu? Birkaç hafta mı? Bir ay mı?”

“Bilmiyorum...” Rizzoli garsona el salladı ama kadın onu görmedi ve mutfağa geri döndü.

“Ne yani, hesap tutmuyor musun?”

Rizzoli, “Hayatımda başka şeyler de olup bitiyor” diye çıkıştı. Onu ele veren, ses tonuydu. Korsak arkasına yaslandı ve Rizzoli’ye polis gözüyle baktı. Gereğinden fazlasını görüyordu.

“Onun gibi yakışıklı bir adam muhtemelen bütün kadınların kendisine bayıldığını düşünüyordur.”

“Bu da ne demek?”

“Göründüğüm kadar aptal değilim. Ters giden bir şeyler olduğunu görebiliyorum. Ses tonundan belli. Ve bu beni rahatsız ediyor çünkü daha iyisini hak ediyorsun. Çok daha iyisini.”

“Gerçekten bu konu hakkında konuşmak istemiyorum.”

“Ona hiçbir zaman güvenmedim. Sana ta ağustos ayında da söylemiştim. Bana öyle geliyor ki o zamanlar sen de ona güvenmiyordun.”

Rizzoli tekrar garsona işaret etti. Garson onu bir kez daha gözden kaçırdı.

“Şu FBI ajanlarının sinsi bir tarafı var. Bu bütün tanıştıklarım için geçerli. Gayet soğukkanlılar ama asla dürüst değiller. Hep akıl oyunları oynuyorlar. Polislerden daha iyi olduklarını düşünüyorlar. Federallere özgü bir sürü saçmalık işte.”

“Gabriel böyle biri değil.”

“Değil mi?”

“Hayır, değil.”

“Sırf ondan hoşlandığın için böyle konuşuyorsun.”

“Neden bu konuşmayı yapıyoruz ki?”

“Çünkü senin için endişeleniyorum. Sanki bir uçurumdan yuvarlanıyorsun ama elini uzatıp yardım bile istemiyorsun. Bence bu konuyu konuşabileceğin kimse yok.”

“Seninle konuşuyorum ya.”

“Evet ama bana hiçbir şey anlatmıyorsun ki.”

“Ne dememi istiyorsun?”

“Gabriel yakın zamanda seni görmek için buraya gelmedi, öyle değil mi?”

Rizzoli cevap vermediği gibi Korsak’ın yüzüne bile bakmadı. Bunun yerine, onun arkasındaki duvar resmine odaklandı. “İkimiz de meşgulüz.”

Korsak iç geçirdi ve çok yazık dercesine başını iki yana salladı.

“Âşık filan değilim.” Nihayet gururu devreye giren Rizzoli, Korsak’la göz göze geldi. “Adamın biri beni terk etti diye perişan olacağımı mı sanıyorsun?”

“Şey, bilmiyorum.”

Rizzoli’nin gülüşü kendi kulaklarına bile zorlama geldi. “Sadece seks yaptık, Korsak. Bir macera yaşarsın ve sonra hayatına devam edersin. Erkekler bunu sürekli yaparlar.”

“Bana bir erkekten farklı olmadığını mı söylüyorsun?”

“Sakın şu çifte standart saçmalığından bahsetmeye kalkışma.”

“Hadi ama. Yani kalbin kırılmadı mı? Adam öylece çekip gitti ve sen bunu olgunlukla mı karşıladın?”

Rizzoli ters ters Korsak’a baktı. “İyiyim dedim.”

“Pekâlâ, güzel. Çünkü o adam buna değmez, Rizzoli. Uğruna bir dakika bile üzülmeye değecek biri değil. Bir sonraki karşılaşmamızda bunu ona söyleyeceğim.”

“Bunu neden yapıyorsun?”

“Ne yapıyormuşum?”

“Hayatıma burnunu sokuyorsun. Üstüme geliyorsun. Buna ihtiyacım yok. Yeterince sorunum var.”

“Biliyorum.”

“Ve tek yaptığın işleri daha da zora sokmak.”

Korsak bir süre Rizzoli’ye baktı. Sonra başını indirdi. Sessizce, “Özür dilerim” dedi. “Ama sadece arkadaşın olmaya çalışıyorum.”

Korsak’ın söyleyebileceği hiçbir şey Rizzoli’yi bundan daha fazla etkileyemezdi. Korsak’ın kafasındaki kelliğe bakarken, ağlamamak için gözlerini kırpıştırdığını fark etti. Korsak’ın onu tiksindirdiği ve çileden çıkardığı zamanlar da olmuştu.

Bazen de içindeki cömert ve koca yürekli adamı görünce şaşırıyor ve ona karşı sabırsız davrandığı için kendini suçlu hissediyordu.

Sessizce paltolarını giydiler ve sigara dumanıyla dolup taşan Doyle’un Yeri’nden çıkıp, taze karların ışıldadığı bir geceye adım attılar. Caddenin ilerisindeki Jamaica Düzlüğü şubesinden bir polis arabası çıkıyordu ve kar taneleri mavi siren ışıklarının üzerine süslü bir perde gibi iniyordu. Polis arabasının cadde boyunca ilerlemesini izlediler ve Rizzoli ekibi nasıl bir krizin beklediğini merak etti. Bir yerlerde daima bir kriz vardı. Çığlık çığlığa bağıran, tartışan çiftler. Kayıp çocuklar. Paramparça olan arabalarının yanına kıvrılıp yatan afallamış sürücüler. Türlü şekillerde kesişen bambaşka hayatlar. Çoğu insan evrenin kendilerine ait küçük bir köşesinde tıkılıp kalmıştı. Bir polis her şeyi görürdü.

Korsak, “Ee, Noel’de ne yapacaksın?” diye sordu.

“Annemle babamın evine gideceğim. Erkek kardeşim Frankie yılbaşı tatili için şehre geldi.”

“Deniz piyadesi olan kardeşin, öyle değil mi?”

“Evet. Ne zaman Frankie gelse, bütün aile fertlerinin dizleri üzerine çöküp ona tapmaları gerekir.”

“Uff. Ufak bir kardeş rekabeti mi seziyorum?”

“Yoo, o yarışı uzun zaman önce kaybettim. Frankie ailenin ağır topu. Ee, sen Noel’de ne yapacaksın?”

Korsak omuz silkti. “Bilmem ki.”

Bu cevapta bariz bir davet isteği gizliydi. Beni yalnız geçireceğim bir Noel’den kurtar. Altüst olmuş hayatımdan kurtar. Ama Rizzoli onu kurtaramazdı. Kendini bile kurtaramıyordu.

Sessizliğin uzamasına göz yummayacak kadar gururlu olan Korsak çabucak, “Birkaç planım var” diye ekledi. “Belki de Florida’ya gidip kız kardeşimi görürüm.”

“Kulağa hoş geliyor.” Rizzoli iç geçirdi ve nefesi buhar şeklinde dışarı çıktı.

“Şey, artık eve gidip biraz uyumam gerek.”

“Bir ara tekrar buluşmak istersen, sende cep telefonu numaram var, tamam mı?”

“Evet, tabii. Umarım harika bir Noel geçirirsin.” Rizzoli arabasına yürüdü.

“Ee, Rizzoli?”

“Efendim?”

“Dean için hâlâ bir şeyler hissettiğini biliyorum. Onun hakkında ileri geri konuştuğum için özür dilerim. Sadece daha iyisini bulabileceğini düşünüyorum.”

Rizzoli güldü. “Kapımın önünde bekleyen bir sürü adam varmış gibi.”

Korsak caddeye bakarak, “Şey” dedi. Ansızın bakışlarını kaçırdı. “Aslında bir adam var.”

Kaskatı kesilen Rizzoli düşündü: Lütfen bana bunu yapma. Lütfen seni incitmek zorunda kalmayayım.

Rizzoli cevap veremeden önce, Korsak birdenbire arabasına döndü. Sürücü kapısına doğru yürürken Rizzoli’ye üstünkörü bir şekilde el salladı ve hemen arabaya bindi. Korsak uzaklaşırken ve arabasının lastikleri geride parlak bir kar bulutu bırakırken, Rizzoli arkasından bakakaldı.

11

Maura o akşam nihayet eve geldiğinde saat yediyi geçiyordu. Garaj girişine dönerken, evinde yanan ışıkları görebiliyordu. Bunlar otomatik zamanlayıcılar tarafından açılan birkaç ampulün cılız ışığı değildi; evde onu bekleyen birinin yaktığı lambaların neşe saçan parlaklığıydı. Ve Maura salon perdelerinin arasından, çok renkli bir piramitin siluetini seçebiliyordu.

Noel ağacı.

Bu Maura’nın görmeyi beklediği son şeydi. Garaj girişinde durdu ve yanıp sönen renklere bakarken, Victor için ağaç kurduğu, küre biçimindeki narin süsleri ambalajlarından çıkarıp parmaklarına mayhoş bir çam kokusu bulaştıran dallara astığı Noelleri hatırladı. Ondan önceki Noelleri de andı; çocukken gümüş renkli yıldızı ağacın tepesine koyabilsin diye babası onu omuzlarına alırdı. Annesiyle babası bir kez bile bu mutlu geleneği atlamadıkları halde, Maura kendi hayatını kurunca bu alışkanlığı çabucak yitirmişti. Noel ağacı kurmak hem ortalığın dağılması demekti hem de büyük bir uğraştı. Güçlükle eve taşınıp dışarı çıkarılan ağaç, daha sonra köşe başında çöp kamyonu tarafından götürülmeyi bekleyen kuru ve kahverengi bir yayıntı haline geliyordu. Maura bu zahmetleri bahane ederek ağaç kurmaktan vazgeçmişti. Bir Noel ağacının insana yaşattığı neşeyi unutmuştu.

Soğuk garajdan evine girdiğinde burnuna pişmekte olan tavuk, sarmısak ve biberiye kokusu geldi. Tanıdık akşam yemeği kokuları tarafından karşılanmak ve onu bekleyen birinin olması ne kadar güzeldi. Salonda açık duran televizyon sesine doğru yöneldi ve koridorda yürürken paltosunu çıkardı.

Victor yerde, ağacın yanında bağdaş kurmuş, düğüm olan bir simli teli açmaya çalışıyordu. Maura’yı görünce pes edercesine gülümsedi.

“Bu konuda evlendiğimiz zaman olduğumdan daha iyi değilim” dedi.

Maura ağaçtaki ışıklara bakarak, “Tüm bunları beklemiyordum” diye cevap verdi.

“Şey, aralık ayının on sekizine geldik ve senin henüz bir ağacın yok.”

“Ağaç kurmaya vaktim olmadı.”

“Noel için daima vakit bulunur, Maura.”

“İşte bu büyük bir değişiklik. Eskiden tatil yapmak için çok meşgul olduğunu söyleyen sendin.”

Victor düğüm olan sim telinden başını kaldırdı. “Ve bunu sürekli aleyhime kullanacaksın, değil mi?”

Maura son yaptığı yorumdan pişmanlık duyarak suskunlaştı. Eski dargınlıkları gündeme getirmek, akşama başlamak için güzel bir yol değildi. Paltosunu dolaba asmak üzere arkasını döndü. Sırtı Victor’a dönükken seslendi: “İçecek bir şeyler ister misin?”

“Sen ne içersen aynısından alırım.”

“Kız içkisi olsa bile mi?”

“Kokteyllerim konusunda hiç cinsiyetçi davrandım mı?”

Maura güldü ve mutfağa girdi. Buzdolabından yeşil limon ve yabanmersini suyu çıkardı. Kokteyl karıştırıcıya bir ölçek Triple Sec likörü ve bir ölçek Absolut Citron koydu. Lavabonun önünde durup buzla likörü karıştırdı ve metal kabın buz gibi soğuduğunu hissetti. Karıştırıcıyı fincanda zar çevirircesine bir güzel salladı, salladı, salladı. Her şey bir kumardı, en çok da aşk. Son kez kumar oynadığımda kaybettim, diye düşündü. Peki bu sefer ne için kumar oynuyorum? Aramızı düzeltme şansını yakalamak için mi? Yoksa kalbimin tekrar kırılmasına göz yummak için mi?

Maura buz gibi karışımı iki martini bardağına doldurup salona götürmek üzereyken, çöp kovasının bir sürü hazır yemek kutusuyla dolu olduğunu gördü. Elinde olmadan gülümsedi. Demek ki Victor mucizevi bir şekilde usta bir şefe dönüşmemişti. Bu akşamki yemek, New Market Deli’nin eseriydi.

Salona girdiğinde Victor’ın sim tellerini asmaktan vazgeçtiğini ve boş süs kutularını topladığını gördü.

Martini bardaklarını sehpaya koyarken, “Bir sürü zahmete girmişsin” dedi. “Bir sürü ampul, ışık ve süs almışsın.”

“Garajında hiç Noel süsü bulamadım.”

“Hepsini San Francisco’da bıraktım.”

“Hiç kendi süslerini almadın mı?”

“Hiç ağaç kurmadım ki.”

“Aradan üç yıl geçti Maura.”

Maura kanepeye oturup sakince içkisini yudumladı. “Peki sen o ampulleri en son ne zaman kutusundan çıkardın?”

Victor hiçbir şey demeden, boş kutularla ilgilenmeye devam etti. Nihayet Maura’ya bakmadan cevap verdi. “Benim de içimden pek kutlama yapmak gelmedi.”

Televizyon hâlâ açıktı; sesi kısıktı ama ekrandaki görüntüler insanın dikkatini dağıtıyordu. Victor kumandaya uzanıp KAPAT düğmesine bastı. Sonra kanepeye oturdu; Maura’ya değmiyordu ama yine de her türlü olasılığa açık kapı bırakacak kadar yakındı.

Maura’nın kendisine getirdiği martini bardağına baktı. Şaşırarak, “Bu pembe” dedi.

“Cosmopolitan. Seni kız içkisi olduğu konusunda uyarmıştım.”

Victor kokteylinden bir yudum aldı. “Tadına bakılırsa kızlar eğlenmesini biliyor.”

Bir süre sessizce oturup içkilerini yudumladılar ve yanıp sönen Noel ışıklarını izlediler. Bu huzur verici ve dinlendirici bir ortamdı ama Maura kendini hiç de rahat hissetmiyordu. Bu akşamdan ne beklediğini bilmiyordu ve Victor’ın ne beklediğinden de habersizdi. Victor’la ilgili her şey şaşırtıcı bir şekilde tanıdıktı. Mesela kokusu ve saçının ışıkta parlayışı. Ve bir de Victor’ın iddiasızlığını yansıttıkları için eskiden beri çekici bulduğu ufak detaylar: iyice yıpranmış gömleği ve rengi solmuş kot pantolonu. Onunla tanıştığından beri kolundan çıkarmadığı eski Timex saati. Bileğimde bir Rolex varken bir üçüncü dünya ülkesine gidip, size yardım etmeye geldim diyemem, demişti. Don Kişot rolüne bürünen Victor, yoksulluğa savaş açmıştı. Maura bu mücadeleden uzun zaman önce sıkılmış olsa da Victor hâlâ her şeyin tam ortasındaydı.

Bu yüzden de ona hayran olmamak Maura’nın elinde değildi.

Victor martini bardağını sehpaya bıraktı. “Bugün rahibelerle ilgili yeni gelişmeleri izledim. Haber bülteninde.”

“Neler diyorlar?”

“Polisler manastırın arkasındaki göletin dibini tarıyorlarmış. Bunun amacı nedir?”

Maura arkasına yaslandı; alkol omuzlarındaki gerginliği almaya başlamıştı. “Gölette bir bebek buldular.”

“Rahibenin bebeğini mi?”

“Teyit etmek için DNA sonuçlarını bekliyoruz.”

“Ama onun bebeği olduğundan hiç şüphen yok, değil mi?”

“Öyle olsa gerek. Yoksa bu dava inanılmaz derecede karmaşık bir hal alacak.”

“O halde babanın kimliğini tespit edebilirsiniz. Yani elinizde DNA varsa.”

“Önce bir isme ihtiyacımız var. Ayrıca babayı tespit etsek bile, her zaman için seksin karşılıklı rızaya dayanıp dayanmadığı ya da tecavüz olup olmadığı sorusu mevcut. Öyle ya da böyle, Camille’in ifadesi olmadan bunu nasıl kanıtlayacağız?”

“Yine de cinayet için olası bir gerekçeymiş gibi görünüyor.”

“Kesinlikle.” Maura içkisinin geri kalanını da bitirdi ve bardağını sehpaya koydu. Yemekten önce içki içerek hata etmişti. Alkol ve uykusuzluk düşüncelerini bulandırıyordu. Şakaklarını ovdu ve beynini uyanık kalmaya zorladı.

“Sana bir şeyler yedirmeliyim, Maura. Zor bir gün geçirmiş gibi görünüyorsun.”

Maura kendini zorlayarak güldü. “Hani küçük bir oğlanın, ‘Ölü insanlar görüyorum’ dediği şu film var ya?”

“Altıncı His.”

“Evet, şey, ben sürekli ölüler görüyorum ve bundan bıkmaya başladım. Bugün moralimi bozan da bu oldu. Noel yaklaşıyor ve ben bir ağaç kurmayı bile düşünmüyorum çünkü kafamda hâlâ otopsi laboratuvarını görüyorum. Ellerimde oranın kokusunu alabiliyorum. Böyle bir günde, iki otopsinin ardından eve geliyorum ve akşam yemeği pişirecek halim kalmıyor. Kas liflerini düşünmeden bir et parçasına bile bakamıyorum. İlgimi çeken tek şey bir kokteyl oluyor. Sonra içkimi koyuyorum, alkolün kokusunu alıyorum ve birdenbire kendimi tekrar laboratuvarda buluyorum. Alkol ve formalin; ikisi de aynı keskin kokuya sahipler.”

“İşin hakkında hiç bu şekilde konuştuğunu duymamıştım.”

“Hiç bu kadar bunaldığımı hissetmemiştim.”

“Yenilmez Dr. Isles’a ne oldu?”

“Yenilmez olmadığımı biliyorsun.”

“Ama bu rolü oynamakta oldukça iyisin. Zeki ve kurşun geçirmez bir zırhı olan Maura. California Üniversitesi’ndeki öğrencilerini ne kadar sindirdiğinin farkında mısın? Hepsi senden korkuyordu.”

Maura başını iki yana salladı ve güldü. “Ölüler Kraliçesi.”

“Ne?”

“Buradaki polisler benden böyle bahsediyorlar. Tabii bunu yüzüme söylemiyorlar. Ama kulağıma geldi.”

“Aslında bu tabiri sevdim. Ölüler Kraliçesi.”

“Şey, ben nefret ediyorum.” Maura gözlerini kapayıp sırtını mindere dayadı. “Beni vampir konumuna düşürüyor. Tuhaf bir yaratıkmışım gibi.”

Maura Victor’ın kanepeden kalktığını ve arkasına geçtiğini duymadı. Ellerini ansızın omuzlarında hissedince irkildi. Donup kaldı ve bütün sinir uçları Victor’ın dokunuşlarına karşı fazlasıyla hassaslaştı.

Victor parmaklarıyla Maura’nın kaslarını ovarken, “Rahatla” diye fısıldadı. “Yapmayı bir türlü öğrenemediğin tek şey bu.”

“Yapma Victor.”

“Gardını hiç düşürmüyorsun. Kimsenin kusurlu yanlarını görmesini istemiyorsun.”

Victor’ın parmakları Maura’nın omuzlarını ve boynunu kavrıyordu. Sanki keşfe çıkmışlardı ve Maura’nın bedenini istila ediyorlardı. Maura daha da tedirgin oldu ve kasları savunmaya geçercesine gerildi.

“Yorgun olmana şaşmamalı” dedi Victor. “Kalkanların hep devrede. Biri sana dokununca kendini bırakıp tadını çıkaramıyorsun.”

“Yapma.” Maura geri çekilip ayağa kalktı. Yüzünü Victor’a döndüğünde, hâlâ dokunuşlarının etkisindeydi. “Burada neler oluyor, Victor?”

“Rahatlamana yardımcı olmaya çalışıyordum.”

“Yeterince rahatım, teşekkür ederim.”

“Kendini o kadar sıkmışsın ki kasların düğüm düğüm olmuş.”

“Peki benden ne bekliyorsun? Burada ne yaptığını bilmiyorum. Ne istediğini de.”

“Yeniden arkadaş olmaya ne dersin?”

“Bu mümkün mü?”

“Neden olmasın?”Maura Victor’la göz göze geldiğinde bile kızardığını hissedebiliyordu.

“Çünkü aramızda çok fazla yaşanmışlık var. Çok fazla...” Aklından geçen sözcük çekimdi ama bunu kendine sakladı. Bunun yerine, “Zaten erkeklerle kadınların sadece arkadaş olabileceklerinden emin değilim” dedi.

“Bu acıklı bir düşünce.”

“Bence gerçekçi. Her gün erkeklerle çalışıyorum. Benden çekindiklerini biliyorum ve bu hoşuma gidiyor. Beni bir otorite figürü olarak görmelerini istiyorum. Onlar için bir beyinden ve beyaz bir önlükten ibaretim. Çünkü beni bir kadın olarak görmeye başladıklarında, seks daima işin içine giriyor.”

Victor homurdandı. “Ve bu da her şeyi lekeliyor.”

“Evet, öyle.”

“Kafalarında ne gibi bir otoriteye sahip olduğun önemli değil. Erkekler sana baktıklarında, çekici bir kadın görüyorlar. Kafana bir torba geçirmediğin sürece, bu gerçeği saklayamazsın. Seks daima işin içindedir, dışarıda bırakamazsın.”

“İşte bu yüzden sadece arkadaş olamayız.” Maura boş bardakları alıp mutfağa yürüdü.

Victor peşinden gitmedi.

Maura lavabonun önünde durup bardaklara baktı. Yeşil limonun ve votkanın tadı hâlâ damağındaydı; burnuna hâlâ Victor’ın kokusu geliyordu. Evet, seks daima işin içindeydi; türlü fesatlıklar peşinde koşarak Maura’nın aklına bazı sahneler sokuyordu ve Maura bunları engellemek istese de başaramıyordu. Victor’la sinemadan geç saatte döndükleri ve eve girer girmez birbirlerinin giysilerini çıkarmaya başladıkları o anı düşündü. Oracıkta, ahşap zeminin üzerinde nasıl da telaşla, neredeyse vahşice sevişmişlerdi; Victor o kadar derinlere inmişti ki Maura bir fahişe gibi teslim olduğunu hissetmişti. Ve bu hoşuna gitmişti.

Lavabonun kenarına tutundu ve nefesinin sıklaştığını, bedeninin kendi kararını verdiğini, aylar boyunca seksten kaçınmasına sebep olan mantığına karşı geldiğini hissetti.

Seks daima işin içindedir.

Maura ön kapının pat diye kapandığını duydu.

İrkilerek arkasına döndü. Aceleyle salona döndüğünde karşısında sadece ışıkları yanıp sönen Noel ağacı duruyordu ama Victor gitmişti. Pencereden dışarı bakınca, Victor’ın arabasına bindiğini gördü ve motorun çalıştığını duydu.

Hemen ön kapıdan dışarı fırladı ve girişteki buzların üstünde ayakları kayarak Victor’ın arabasına koştu.

“Victor!”

Arabanın motoru aniden sustu ve farlar söndü. Victor arabadan inip Maura’ya baktı; başı arabanın üzerinden karanlık bir siluet halinde görünüyordu. Rüzgâr esiyordu, Maura yüzüne batan kar tanelerine karşı koymaya çalışarak gözlerini kırpıştırıyordu.

“Neden gidiyorsun?” diye sordu.

“İçeri gir, Maura. Hava buz gibi.”

“Ama neden gidiyorsun?”Maura gölgelerin arasında bile Victor’ın düş kırıklığıyla verdiği nefesinin buharını gördü.

“Beni burada istemediğin çok açık.”

“Geri gel. Gerçekten kalmanı istiyorum.” Maura arabanın etrafından dolaşıp Victor’ın karşısında durdu. Rüzgâr incecik bluzunu delip geçiyordu.

“Birbirimizi tekrar yiyip bitireceğiz. Her zaman yaptığımız gibi.” Victor tekrar arabasına binmeye yeltendi.

Maura ceketine asılıp onu kendine çekti. O an Victor dönüp ona baktı ve Maura bir sonraki adımı tahmin etti. Düşüncesizlik olsun ya da olmasın, bunu istiyordu.

Victor’ın onu kollarına alması gerekmedi. Maura zaten başını onun sıcaklığına gömüyor ve dudakları Victor’ınkileri arıyordu. Tanıdık tatlar, tanıdık kokular. Vücutları eskisi gibi ayrılmaz bir bütün olmuştu. Maura hem soğuktan hem de heyecandan titriyordu. Victor kollarıyla Maura’yı sardı ve öpüşerek ön kapıya yürürlerken, bedenini siper ederek onu rüzgârdan korudu. Eve bir miktar kar taşıdılar ve Victor ceketini çıkarırken parlak tanecikler yere saçıldı.

Yatak odasına kadar sabredemediler.

Maura hemen oracıkta, girişte Victor’ın düğmelerini açtı ve gömleğinin ucunu pantolonunun içinden çıkardı. Victor’ın sıcacık teni, soğuktan uyuşan parmaklarını yaktı. Maura onun özlem duyduğu sıcaklığını kendi teninde hissetmek için yanıp tutuşarak, gömleği çıkardı. Salona girdiklerinde Maura’nın da bluzunun düğmeleri ve pantolonunun fermuarı açılmıştı. Maura onu bir kez daha vücuduna ve hayatına içtenlikle buyur etti.

Yerde, Victor’ın yanında yatarken, Noel ağacının ışıkları rengârenk yıldızlar gibi yanıp sönüyordu. Maura gözlerini kapadığında bile tepesinde yanıp sönen bu renk cümbüşünü görebiliyordu. Vücutları yeni âşıkların yaşadıkları acemiliği çekmeden, aşina bir ritim tutturarak sallanmıştı. Maura onun kokusunu biliyor ve hareketlerini tanıyordu; zevkin doruklarına ulaşıp haykırdığında hiç utanmamıştı. Üç yıllık ayrılık tek bir seferde sona ermişti ve her şey bittikten sonra, etrafa saçılan giysilerin arasında uzanırlarken, Victor’ın kolları Maura’ya iyice yıpranmış bir battaniye kadar tanıdık gelmişti.

Gözlerini tekrar açtığında, Victor’ın kendisini izlediğini gördü.

“Bir Noel ağacının altında açtığım en güzel paket sensin” dedi Victor.

Maura yukarıdaki daldan sarkan parlak sim teline baktı. “Ben de öyle hissediyorum” diye mırıldandı. “Ambalajı açılan ve gözler önüne serilen bir paket gibi.”

“Bu güzel bir şey değilmiş gibi konuşuyorsun.”

“Orası bundan sonra ne olacağına bağlı.”

“Peki bundan sonra ne olacak?”

Maura iç geçirdi. “Bilmiyorum.”

“Ne olmasını istersin?”

“Tekrar incinmek istemem.”

“Demek seni incitmemden korkuyorsun.”

Maura ona baktı. “Daha önce incitmiştin.”

“İkimiz de birbirimizi incittik, Maura. Pek çok farklı yönden. Birbirlerini seven insanların istemeden yaptıkları gibi.”

“Kaçamak yapan sendin. Ben ne yaptım ki?”

“Bu şekilde hiçbir yere varamayız.”

Maura, “Bilmek istiyorum” dedi. “Seni nasıl incitmişim?”

Victor yuvarlanarak sırtüstü uzandı. Artık Maura’ya değmiyordu. Gözlerini tavandaki bir noktaya dikti. “Abican’a gitmek üzere yola çıkmam gereken günü hatırlıyor musun?”

Maura, “Hatırlıyorum” dedi. O günün acı hatırası hâlâ canlıydı.

“İtiraf ediyorum ki seni yalnız bırakmak için hiç de uygun bir zaman değildi ama gitmem gerekiyordu. Müzakereleri yönetebilecek tek kişi bendim. Orada olmak zorundaydım.”

“Babamın cenazesinden sonraki gün mü?” Maura ona baktı. “Sana ihtiyacım vardı. Benimle evde kalmana ihtiyacım vardı.”

“One Earth’ün de bana ihtiyacı vardı. Koca bir konteyner dolusu tıbbi malzemeyi kaybedebilirdik. Bekleyemezdim.”

“Eh, ben de durumu kabullendim, değil mi?”

“İşte sorun tam da bu sözcükte gizli. Durumu kabullendin. Ama bana kızdığını biliyordum.”

“Çünkü aynı şey sürekli tekrarlayıp duruyordu. Yıldönümleri, cenazeler; hiçbir şey seni evde tutamıyordu. Ben her zaman ikinci plandaydım.”

“Sonunda iş buraya kadar vardı, değil mi? Sen ve One Earth arasında bir seçim yapmak zorunda kaldım. Hiç istemesem de. Bunu yapmak zorunda olduğumu hiç düşünmemiştim. Hele çözülmesi gereken bunca sorun varken.”

“Dünyayı tek başına kurtaramazsın.”

“Ama bir sürü iyilik yapabilirim. Eskiden sen de buna inanırdın.”

“Ama herkes er ya da geç tükenir. Yıllarca başka ülkelerde ölen insanları takıntı haline getirirsin. Derken bir gün uyanırsın ve bir değişiklik yapıp kendi hayatına odaklanmaya karar verirsin. Kendi çocukların olsun istersin. Ama senin bunun için de hiç zamanın olmadı.” Maura derin bir nefes aldı ve sahip olmayı isteyip de muhtemelen hiçbir zaman kavuşamayacağı bebekleri düşününce, gözyaşlarının boğazında düğümlendiğini hissetti. Hamileliğiyle Maura’nın çocuksuzluğunu tekrar gündeme getiren Jane Rizzoli’yi de düşündü. “Bir azizle evli olmaktan yorulmuştum. Bir koca istiyordum.”

Aradan biraz zaman geçti ve Maura’nın tepesindeki Noel ışıklarının renkleri bulanarak birbirine girdi.

Victor uzanıp Maura’nın elini tuttu. “Sanırım çuvallayan bendim” dedi.

Maura yutkundu; renkler keskinleşerek, bir kez daha bir telin üstünde yanıp sönen ışıklara dönüştü. “İkimiz de çuvalladık.”

Victor onun elini bırakmadan sıkıca tuttu; sanki elini çekerse, ona ikinci kez dokunma şansı bulamayacağından korkuyordu.

“İstediğimiz kadar konuşabiliriz” dedi Maura, “Ama aramızda bir şeylerin değişeceğini sanmıyorum.”

“Artık nerede hata yaptığımızı biliyoruz.”

“Yine de bu sefer farklı olacağı anlamına gelmez.”

Victor sessizce, “Hiçbir şey yapmamıza gerek yok Maura” dedi. “Sadece birlikte olalım. Bu şimdilik yeterli değil mi?”

Sadece birlikte olmak. Kulağa ne kadar basit geliyordu. Maura Victor’ın yanında yatarken ve yalnızca elleri birbirine değerken, evet, bunu yapabilirim, diye düşündü. Seninle yatacak ve beni incitmene izin vermeyecek kadar mesafeli davranabilirim. Aşk olmadan seks; erkekler bir an bile duraksamadan bundan keyif alabiliyorlardı. Kendisi neden yapamasındı ki?

İçindeki ufak ve zalim ses, Hem belki bu sefer kalbi kırılan Victor olur, diye fısıldadı.

12

Hyannisport yolculuğunun sadece iki saat sürmesi gerekiyordu. Önce güneye gidip 3 numaralı yola sapacaklardı, sonra da 6 numaralı yolu izleyip Cape Cod’a varacaklardı ama Rizzoli’nin yolda iki kez tuvalet molası vermesi gerektiğinden, Sagamore Köprüsü’ne varmaları öğleden sonra üçü buldu. Köprüyü geçer geçmez kendilerini deniz kenarı tatil beldelerinde buldular. Yol, yan yana dizilmiş güzel boncuklardan oluşan bir kolye misali Cape boyunca uzanarak, bir dizi kasabanın içinden geçiyordu. Rizzoli daha önce Hyannisport’a hep yaz mevsiminde, yolların arabalarla ve dondurmacıların önünde yılan gibi kıvrılan sıralar oluşturan şortlu ve tişörtlü insanlarla dolup taştığı zaman gelmişti. Hiç bunun gibi soğuk bir kış gününde, restoranların yarısının kapalı olduğu, kaldırımlarda paltolarını ilikleyip rüzgâra karşı yürüyen birkaç cesur insan dışında kimseciklerin olmadığı dönemde yolu buraya düşmemişti.

Frost, Ocean Caddesi’ne döndü ve hayretle mırıldandı: “Tanrım. Şu evlerin boyutlarına baksana.”

“Buraya taşınmak ister misin?” dedi Rizzoli.

“Belki ilk on milyonumu biriktirdiğimde taşınırım.”

“O zaman Alice’e söyle de şimdiden ilk bir milyonu kazanmaya baksın çünkü bu parayı maaşınla biriktiremeyeceğin kesin.”

Ellerindeki yol tarifine uyarak bir çift granit sütunun arasından geçtiler ve geniş bir cadde boyunca ilerleyerek, denizin yakınlarında güzel bir evin önüne yanaştılar. Rizzoli arabadan inip etrafına bakındı ve rüzgârda titreyerek, gri kiremitli çatıyla denizi gören üç kuleyi beğeniyle izledi.

“Tüm bunları rahibe olmak için geride bıraktığına inanabiliyor musun?” dedi.

“Sanırım Tanrı seni çağırınca, gitmen gerekiyor.”

Rizzoli başını iki yana salladı. “Ben ne yapardım biliyor musun? Bırakırdım çağırsın dursun.”

Verandanın merdivenlerini çıktılar. Frost zile bastı.

Kapıyı ufak tefek, koyu renk saçlı bir kadın sadece yüzlerini görecek kadar açtı.

“Biz Boston Emniyeti’nden geliyoruz” dedi Rizzoli. “Daha önce aramıştık. Bayan Maginnes’i görmeye geldik.”

Kadın başıyla onayladı, kenara çekilip onları içeri aldı. “Bayan Maginnes denize bakan salonda. Size yolu göstereyim.”

Tik ağacından yapılan cilalı döşemelerin üzerinde yürüyerek, duvarlarda gemilerin ve fırtınalı denizlerin resmedildiği tabloların asılı durduğu bir koridordan geçtiler. Rizzoli genç Camille’in bu evde büyüdüğünü ve bu parlak zeminde koşturduğunu hayal etti. Acaba koşmasına izin verilmiş miydi? Yoksa antikaların arasında sessizce ve sakince dolaşmış mıydı?

Kadın onları yerden tavana kadar uzanan ve denize bakan pencerelerin bulunduğu devasa bir salona getirdi. Rüzgârda savrulan gri dalgaların görüntüsü o kadar etkileyiciydi ki ilk anda Rizzoli’nin dikkatini çekti ve ilk başta başka hiçbir şeye odaklanmadı. Ama denize bakarken bile, odaya sinen ekşi kokunun farkına vardı. Çiş kokusuydu bu.

Kokunun kaynağını görmek için arkasına döndü: Pencerelerin yakınındaki hastane yatağında yatan adam, sergilenen canlı bir sanat eseri gibiydi. Adamın yanındaki sandalyede oturan kumral kadın, misafirleri karşılamak üzere ayağa kalktı. Rizzoli bu kadının yüzünde Camille’e dair hiçbir iz görmedi. Camille’in narin ve neredeyse uhrevi bir güzelliği vardı. Bu kadın ise süslü püslüydü, kısa saç kesimi kusursuzdu ve kaşlarına yay şekli verilmişti.

Kadın, “Ben Lauren Maginnes, Camille’in üvey annesiyim” dedi ve Frost’un elini sıktı. Bazı kadınlar hemcinslerini göz ardı eder, yalnızca erkeklere odaklanırlar. Bayan Maginnes de bu kadınlardandı ve yalnızca Frost’la ilgileniyordu.

Rizzoli lafa girerek, “Merhaba, sizinle telefonda konuşmuştuk” dedi. “Ben Dedektif Rizzoli. Ve bu da Dedektif Frost. İkimiz de kaybınız için çok üzgünüz.”

Lauren ancak o zaman bakışlarını Rizzoli’ye çevirme lütfunda bulundu. Sadece, “Teşekkür ederim” demekle yetindi. Rizzoli’yle Frost’u içeri alan koyu renk saçlı kadına baktı. “Maria, oğlanlara aşağıya inip bize katılmalarını söyler misin? Polisler geldi” dedi. Tekrar misafirlerine dönüp bir kanepeyi işaret etti. “Lütfen oturun.”

Rizzoli hastane yatağının yakınına oturdu. Adamın pençeye benzeyen buruşuk eline ve bir yanı donuk bir pelte gibi görünen yüzüne bakınca, kendi büyükbabasının son aylarını hatırladı. Büyükbabası da bakımevindeki yatağında, artık komutlarına uymayan bir bedende kısılıp kalmış halde yatarken, bakışları bilinçli ve öfke doluydu. Rizzoli bu adamın gözlerinde de aynı farkındalığı gördü. Adam doğruca tanımadığı bu ziyaretçinin yüzüne bakıyordu ve Rizzoli bu bakışlarda ümitsizliği, utancı ve itibarı elinden alınan bir adamın çaresizliğini görebiliyordu. Adam henüz ellisini geçmemişti ama bedeni şimdiden ona ihanet etmişti. Ağzının kenarından çenesine doğru süzülen salyası yastığına damlıyordu. Yakındaki bir masanın üzerinde, adamın bakımında kullanılan her türlü malzeme vardı: Kutular dolusu yetişkin maması, plastik eldivenler, ıslak mendiller ve bir kutu yetişkin alt bezi. Adamcağızın bütün hayatı bir masa dolusu hijyen ürününe indirgenmişti.

“Akşam vardiyasında çalışan hemşiremiz biraz geç kalacak; umarım burada oturup Randall’a göz kulak olmamın sakıncası yoktur” dedi Lauren. “Denizi hep çok sevdiği için onu bu salona taşıdık. Artık sürekli denize bakabilir.” Lauren uzanıp bir kâğıt mendil aldı ve adamın çenesindeki salyayı sildi. “Tamam. İşte oldu.” Dönüp dedektiflere baktı. “Herhalde neden arabayla Boston’a kadar gelmek istemediğimi anlamışsınızdır. Onu uzun süre hemşirelerle bırakmak hoşuma gitmiyor. O zaman sinirleniyor. Konuşamıyor ama yokluğumda beni özlediğini biliyorum.”

Lauren oturduğu koltukta arkasına yaslanıp Frost’a baktı. “Soruşturmada ilerleme kaydettiniz mi?” diye sordu.

Bir kez daha Rizzoli cevap verdi. Bu kadının dikkatini çekmekte kararlıydı ve onu sürekli göz ardı etmesi sinirini bozuyordu.

“Yeni ipuçlarının peşinde koşuyoruz” dedi.

“Herhalde Hyannis’e kadar bunu söylemek için gelmediniz.”

“Hayır. Yüz yüze daha rahat halledebileceğimizi düşündüğümüz bazı meseleler hakkında konuşmaya geldik.”

“Sanırım bir de nasıl insanlar olduğumuzu görmek istediniz.”

“Camille’in geçmişine ve ailesine dair bir fikrimiz olsun istedik.”

“Evet, işte karşınızdayız.” Lauren kolunu salladı. “Burası Camille’in büyüdüğü ev. İnsan neden burayı bırakıp da bir manastırda yaşamayı tercih ettiğini anlamakta zorlanıyor, değil mi? Randall ona bir kızın isteyebileceği her şeyi verdi. Doğum gününde yepyeni bir BMW aldı. Camille’in kendine ait bir midillisi de vardı. Ve doğru dürüst giymediği elbiselerle dolu bir dolabı. O ise hayatının sonuna kadar siyah giymeyi seçti. O...” Lauren başını iki yana salladı. “Nedenini hâlâ anlamıyoruz.”

“Camille’in kararı ikinizi de üzdü mü?”

“Şey, benim için bir sakıncası yoktu. Ne de olsa bu onun hayatıydı. Ama Randall durumu asla kabullenemedi. Camille’in fikrini değiştireceğini ümit edip durdu. Rahibelerin her gün yaptıkları şeylerden sıkılacağını ve sonunda eve döneceğini umdu.” Sessizce yatağında yatan kocasına baktı. “Bence felç geçirmesinin sebebi de bu. Camille onun tek çocuğuydu ve Randall kızının onu bırakıp gittiğine inanamadı.”

“Peki ya Camille’in öz annesi? Telefonda bana onun öldüğünü söylemiştiniz.”

“Olay olduğunda Camille sadece sekiz yaşındaymış.”

“Hangi olay?”

“Şey, ölüm sebebinin kazara aldığı yüksek doz olduğunu söylemişler ama bu işin kazası olmaz, değil mi? Randall ile tanıştığımda birkaç senedir duldu. Sanırım bizi yeniden kurulan bir aile olarak tanımlayabilirsiniz. Benim ilk evliliğimden iki oğlum var; Randall’ın da Camille’i vardı.”

“Randall ile ne zamandır evlisiniz?”

“Neredeyse yedi yıl oldu.” Lauren kocasına baktı. Teslimiyetçi bir tavırla, “İyisiyle, kötüsüyle” diye ekledi.

“Üvey kızınızla yakın mıydınız? Birlikte çok şey paylaşır mıydınız?”

“Camille’le mi?” Lauren başını iki yana salladı. “Size karşı dürüst olacağım. Onunla asla bağ kuramadık; yani kastettiğiniz buysa. Ben Randall ile tanıştığımda Camille on üç yaşına gelmişti ve o yaştaki çocukların nasıl olduklarını bilirsiniz. Biz yetişkinlerle muhatap olmak istemezler. Bana kötü kalpli bir üvey anneymişim gibi davranmadı. Ama, nasıl desem, sanırım biz bir türlü bağ kuramadık. Ben gerçekten çaba gösterdim ama Camille her zaman çok...” Lauren birdenbire durdu; sanki ağzından söylememesi gereken bir şey kaçırmaktan korkmuştu.

“Aradığınız sözcük nedir, Bayan Maginnes?”

Lauren düşündü. Sonunda, “Tuhaf” dedi. “Camille tuhaf bir kızdı.” Lauren kendisini izleyen kocasına baktı ve çabucak, “Özür dilerim Randall” dedi. “Bunu söylememin hiç hoş olmadığını biliyorum ama onlar polis. Gerçeği öğrenmek istiyorlar.”

Frost, “Tuhaf derken neyi kastediyorsunuz?” diye sordu.

“Nasıl desem, bir partiye gittiğinizde, bazen köşede tek başına duran birini görürsünüz ya?” dedi Lauren. “Hani gözünüzün içine bakmayan birini. Camille de her zaman tek başına bir köşede dururdu ya da odasında saklanırdı. Orada ne yaptığını hiç sorgulamadık. Meğer dua ediyormuş! Dizlerinin üstüne çöküp dua ediyormuş. Okuldaki Katolik kızların birinden aldığı kitapları okuyormuş. Biz Katolik bir aile değiliz, Presbiteryeniz. Ama Camille kendini odasına kilitliyordu. Üstelik kendine bir kemerle vuruyormuş, inanabiliyor musunuz? Arınmak için. İnsanlar bu fikirlere nereden kapılıyorlar ki?”

Dışarıda esen rüzgâr, pencerelere deniz tuzu püskürtüyordu. Randall Maginnes usulca inledi. Rizzoli adamın doğruca kendisine baktığını fark etti. O da Randall’a bakarak, bu konuşmanın ne kadarını anladığını merak etti. Her şeyi anlaması onun en büyük laneti olurdu, diye düşündü. Çevresinde olup biten her şeyi anlamak. Kızının, tek öz çocuğunun öldüğünden haberdar olmak. Karının sana bakmayı bir yük olarak gördüğünü bilmek. Koklamaya zorlandığın o berbat kokunun kendi vücudundan gelmesi.

Rizzoli ayak sesleri duydu ve başını çevirince, salona giren iki delikanlı gördü. Laura’nın oğulları oldukları besbelliydi; ikisinin de onun gibi kızıl-kahve saçları vardı ve yüz hatları tıpatıp aynıydı. Kot pantolon ve bisiklet yaka kazaklar giymişlerdi ve anneleri gibi stil sahibi ve özgüvenli bir duruş sergiliyorlardı. Rizzoli, ikisi de tam bir soylu, diye düşündü.

Onlarla tokalaşırken ellerini sıkıca kavrayarak otoritesini hissettirmeye çalıştı. “Ben Dedektif Rizzoli” dedi.

Lauren, “Oğullarım Blake ve Justin” diyerek onları tanıştırdı. “İkisi de Noel tatili için üniversiteden eve geldi.”

Lauren, onlardan oğullarım diye bahsetmişti. Oğullarımız diye değil. Yeniden kurulan bu ailede, sevgi bağları yeterince pekişmemişti. Yedi yıllık evliliğin ardından bile, Blake ve Justin Lauren’ın oğullarıydı; Camille de Randall’ın kızıydı.

“Oğullarım ailenin müstakbel avukatları” dedi Lauren. “Yemek masasında yaptıkları tartışmalar sayesinde mahkeme salonu için yeterince pratik yapıyorlar.”

“Müzakere anne” dedi Blake. “Biz bunlara müzakere diyoruz.”

“Bazen aradaki farklı anlayamıyorum.”

Delikanlılar atletler gibi doğal bir zarafetle oturdular ve eğlencenin başlamasını beklercesine Rizzoli’ye baktılar.

“Demek üniversiteye gidiyorsunuz ha?” dedi Rizzoli. “Hangi okullardasınız?”

“Ben Amherst’teyim” dedi Blake. “Ve Justin de Bowdoin’da.”

Her iki okul da Boston’a arabayla yakın mesafedeydi.

“Demek avukat olmak istiyorsunuz. Her ikiniz de mi?”

“Ben şimdiden hukuk fakültelerine başvurdum” dedi Blake. “Aklımda eğlence hukuku var. Belki California’da çalışırım. Yan dal olarak film çalışmaları seçtim; böylece sağlam bir temel atıyorum.”

“Evet, tabii güzel aktrislerle de takılmak istiyor” dedi Justin. Bu yorum üzerine kaburgalarına şaka yollu bir darbe yedi. “Ama bu doğru!”

Rizzoli üvey kız kardeşleri yakın zaman önce ölen ve morgda bekleyen kardeşlerin böyle kaygısızca şakalaşmalarını garipsedi.

“Kız kardeşinizi en son ne zaman gördünüz?” diye sordu.

Blake ve Justin birbirlerine baktılar. Neredeyse aynı anda, “Büyükannemizin cenazesinde” dediler.

“Cenaze mart ayında mıydı?” Rizzoli Lauren’a baktı. “Camille evini ziyarete geldiği zaman mı?”

Lauren başıyla onayladı. “Cenaze işlemleri için eve gelebilsin diye kiliseye dilekçe vermek zorunda kaldık. Tıpkı bir mahkûmun şartlı tahliyesini ister gibi. Nisanda, Randall felç geçirdiğinde tekrar eve gelmesine izin vermemelerine inanamadım. Randall onun öz babası! Camille ise kararlarını kabullendi. Sadece kendisine söyleneni yaptı. Onları dışarı göndermekten bu kadar korktuklarına göre, insan o manastırların içinde neler döndüğünü merak ediyor doğrusu. Kim bilir ne tür suiistimalleri örtbas ediyorlar. Ama Camille de muhtemelen bu yüzden orada olmayı seviyordu.”

“Neden böyle düşünüyorsunuz?”

“Çünkü istediği buydu. Cezalandırılmak. Ve acı çekmek.”

“Camille mi?”

“Söylediğim gibi dedektif, o tuhaf bir kızdı. Bir gün, on altı yaşındayken ayakkabılarını çıkarıp yalınayak yürümüştü. Hem de ocak ayında. Dışarıda hava eksi on iki dereceyken! Hizmetçi onu karların içinde dikilirken bulmuştu. Tabii ki çok geçmeden bütün komşuların da durumdan haberi olmuştu. Soğuk ısırması olmasın diye onu hastaneye götürmek zorunda kalmıştık. Doktorlara azizler acı çektiği ve aynı acıyı hissettiği için ayakkabılarını çıkardığını söylemişti. Acı çekmenin onu Tanrı’ya yaklaştıracağını düşünmüştü.” Lauren başını iki yana salladı. “Böyle bir kızla nasıl baş edilir ki?”

Rizzoli, onu severek, diye düşündü. Onu anlamaya çalışarak.

“Ben Camille’in bir psikiyatrla görüşmesini istedim ama Randall bir türlü ikna olmadı. Gerçeği hiçbir zaman itiraf edemedi. Yani kendi kızının...” Lauren duraksadı.

“Söyle hadi anne” dedi Blake. “Deli olduğunu. Hepimiz böyle düşünüyorduk.”

Camille’in babası usulca inledi.

Lauren ayağa kalkıp Randall’ın çenesindeki yeni salya çizgisini sildi. “Bu hemşire nerede kaldı? Saat üçte burada olması gerekiyordu.”

Frost, “Camille mart ayında eve geldiğinde burada ne kadar kaldı?” diye sordu.

Dikkati dağılan Lauren ona baktı. “Bir hafta kadar. Daha uzun da kalabilirdi ama erkenden manastıra dönmeyi tercih etti.”

“Neden?”

“Sanırım onca insanla aynı ortamda olmaktan hoşlanmadı. Newport’taki akrabalarımın çoğu cenaze için buraya gelmişti.”

“Camille’in içine kapanık bir kız olduğunu söylemiştiniz.”

“Az bile söyledim.”

Rizzoli, “Camille’in arkadaşları var mıydı Bayan Maginnes?” diye sordu.

“Vardıysa bile hiçbirini eve getirip bizimle tanıştırmadı.”

“Peki ya okulda hiç arkadaşı yok muydu?” Rizzoli delikanlılara döndü. Blake ve Justin birbirlerine baktılar.

Justin son derece vurdumduymaz bir tavırla, “Sadece utangaçlarla takılırdı” dedi.

“Ben erkek arkadaşları kastetmiştim.”

Lauren irkilerek güldü. “Erkek arkadaş mı? Hem de İsa’nın gelini olmak tek hayaliyken.”

“Camile çekici bir genç kadınmış” dedi Rizzoli. “Belki sizler ona bu gözle bakmadınız ama eminim ki güzelliğini fark eden erkekler olmuştur. Onunla ilgilenen erkekler.” Rizzoli Lauren’ın oğullarına baktı.

“Kimse onunla çıkmak istemezdi” dedi Justin. “Alay konusu olurlardı.”

“Peki ya mart ayında eve geldiğinde arkadaşlarıyla vakit geçirdi mi? Onunla ilgilenen bir erkek oldu mu?”

“Neden sürekli erkek arkadaşı olup olmadığını soruyorsunuz?” dedi Lauren.

Rizzoli gerçeği söylemekten kaçınmanın yolunu bulamadı. “Size bunu söylemek zorunda kaldığım için üzgünüm. Ama Camille cinayete kurban gitmeden kısa bir süre önce bir çocuk doğurmuş. Doğumda ölen bir bebek.” Rizzoli Camille’in üvey kardeşlerine baktı.

Her ikisi de aynı derecede şaşkın, Rizzoli’ye bakakaldılar.

Bir an için salonda yalnızca köpüren dalgaların sesi ve pencerelerin tıkırtısı duyuldu.

Lauren, “Haberleri okumuyor musunuz?” dedi. “Papazların yaptıkları korkunç şeylerden haberiniz yok mu? Camille son iki yıldır bir manastırdaydı! Onların gözetimi ve onların velayeti altındaydı. Onlarla konuşmalısınız.”

“Manastıra erişimi olan tek papazı sorguladık. Bize gönüllü olarak DNA örneği verdi. Test sonuçlarını bekliyoruz.”

“O halde henüz babanın kim olduğunu dahi bilmiyorsunuz. Neden bu sorularla canımızı sıkıyorsunuz?”

“Camille bebeğine mart ayında hamile kalmış Bayan Maginnes. Yani cenaze için buraya geldiği ayda.”

“Yani sizce olay burada mı gerçekleşti?”

“Bir ev dolusu misafiriniz varmış.”

“Ne yapmamı istiyorsunuz? O hafta buraya ziyarete gelen bütün erkekleri aramamı mı? ‘Ah, bu arada, üvey kızımla yattınız mı?’ diye sormamı mı?”

“Elimizde bebeğin DNA’sı var. Sizin yardımınızla, babanın kimliğini belirleyebiliriz.”

Lauren ayağa fırladı. “Derhal gitmenizi rica ediyorum.”

“Üvey kızınız öldü. Katilini bulmamızı istemiyor musunuz?”

“Yanlış yere bakıyorsunuz.” Lauren kapıya yürüdü ve hizmetçiye seslendi: “Maria! Polisleri kapıya kadar geçirir misin?”

“DNA bize aradığımız cevabı verecektir Bayan Maginnes. Sadece birkaç sürüntü alarak bütün şüpheleri eleyebiliriz.”

Lauren dönüp Rizzoli’ye baktı. “O halde işe papazlardan başlayın. Ve ailemi rahat bırakın.”

Rizzoli arabaya binip kapıyı kapattı. Frost motoru ısıtırken eve baktı ve bu binayı ilk gördüğünde ne kadar etkilendiğini hatırladı.

İçindeki insanlarla tanışmadan önce.

“Artık Camille’in neden evden ayrıldığını biliyorum” dedi. “O evde büyüdüğünü düşünsene. O erkek kardeşlerle. Ve o üvey anneyle.”

“Kızın ölümünden ziyade bizim sorularımız yüzünden allak bullak olmuş gibi bir halleri vardı.”

Granit sütunların arasından geçerlerken Rizzoli başını çevirip son bir kez eve baktı. O devasa odalarda hayalet gibi süzülen genç bir kız hayal etti. Üvey kardeşlerinin alay ettikleri, üvey annesinin görmezden geldiği bir kız. Umutları ve hayalleri onu sevmesi gereken insanlar tarafından alay konusu yapılan bir kız. O evde geçirdiğin her günün ruhuna indirdiği her darbe, yalınayak karda yürümekten kaynaklanan soğuk ısırmasından daha acı vericiydi. Tanrı’ya yakın olmak ve onun koşulsuz sevgisinin sıcaklığını tatmak istedin. Çünkü ya sana gülüp haline acıyorlardı ya da bir psikiyatra görünmen gerektiğini düşünüyorlardı.

Manastırın duvarlarını bu kadar cazip bulmana şaşırmamalı.

Rizzoli iç geçirdi ve önlerinde uzanan yola baktı. “Hadi eve gidelim” dedi.

* * *

“Bu teşhis beni şaşkına çevirdi” dedi Maura.

Toplantı odasındaki masanın üzerine birtakım dijital fotoğraflar koydu. Meslektaşları bu görüntülerden o kadar da etkilenmediler; ne de olsa otopsi laboratuvarında derisi sıçanlar tarafından kemirilen ve iltihaplı nodülleri bulunan bir kurbandan çok daha kötü manzaralar görmüşlerdi. Louise’in o sabahki vaka değerlendirme toplantısı için getirdiği yabanmersinli keklerle daha fazla ilgileniyorlardı. Doktorlar insanın midesini kaldıran fotoğraflara bakarken dahi kendilerine sunulan ikramı büyük bir keyifle mideye indiriyorlardı. Ölüler üzerinde çalışanlar işleriyle ilgili görüntülerin ve kokuların iştahlarını kaçırmasına engel olmayı öğreniyorlardı ve masanın etrafında oturan patologlardan biri her gün insanların karaciğerlerini kesip biçtiği halde, bilhassa kaz ciğeri ezmesine olan düşkünlüğünde en ufak bir azalma olmamıştı. Maura sonuncu fotoğrafı masaya koyarken, haşmetli göbeğinden anlaşıldığı üzere iştahı hiçbir şekilde kapanmayan Dr. Abe Bristol üçüncü kekini ağzına tıkıyordu.

Dr. Costas, “İsimsiz Kadın bu mu?” diye sordu.

Maura başıyla onayladı. “Kadın, otuz beş-kırk yaşlarında, göğsündeki kurşun yarası yüzünden ölmüş. Ölümünden yaklaşık otuz altı saat sonra, terk edilmiş bir binada bulunmuş. Ölümü gerçekleştikten sonra hem yüz derisi alınmış, hem de elleri ve ayakları kesilmiş.”

“Daha neler. Demek ki hasta ruhlu bir herifle karşı karşıyayız.”

Maura yan yana sıraladığı fotoğrafları işaret ederek, “Beni asıl şaşırtan bu deri lezyonları” dedi. “Sıçanlar deriye biraz zarar vermişler ama geride kalan kısımlar, belli başlı lezyonların ne kadar iğrenç göründüklerini anlamamız için yeterli.”

Dr. Costas fotoğraflardan birini eline aldı. Ciddiyetini takınarak, “Uzman değilim ama bunun tipik bir kırmızı benek vakası olduğunu söyleyebilirim” dedi.

Herkes güldü. Deri lezyonları yüzünden akılları karışan doktorlar bunlara neyin yol açtığını bilmedikleri zaman son çare olarak derinin görünümünü tarif ederlerdi. Kırmızı beneklerin viral bir enfeksiyondan tutun da bir bağışıklık sistemi hastalığına varıncaya kadar her türlü sebebi olabilirdi ve çok az sayıdaki deri lezyonu ilk anda teşhis koymayı kolaylaştıracak kadar benzersiz olurdu.

Dr. Bristol fotoğraflardan birini işaret etmesine yetecek kadar uzun bir süre boyunca kekini çiğnemeye ara verdi ve “Burada birtakım ülserleşmeler var” dedi.

“Evet, nodüllerden bazılarının üzerlerinde kabuklar oluşan yüzeysel ülserler var. Birkaç tanesinde de sedef hastalığında görülen gümüşi kabuklardan var.”

“Bakteriyel kültürler?”

“Üzerlerinde gelişen sıra dışı bir şey yok. Sadece stafilokok epidermidis var.”

Bu sık rastlanan bir deri bakterisiydi. Bristol omuz silkmekle yetindi. “Bir bulaşan türü.”

Costas, “Peki ya deri biyopsileri?” diye sordu.

“Slaytlara dün baktım” dedi Maura. “Akut inflamatuvar değişiklikler var. Ödem ve granülosit infiltrasyonu gözleniyor. Ve birtakım derin mikro-çıbanlar. Ayrıca kan damarlarında da inflamatuvar değişiklikler var.”

“Peki hiç bakteri ürememiş mi?”

“Hem Gram boyamasında hem de Fite-Faraco boyamasında bakteri çıkmadı. Bunlar steril çıbanlar.”

Koyu renk sakalının arasında kek kırıntıları kalan Bristol, “Ölüm sebebini zaten biliyorsun, değil mi?” dedi. “Bu nodüllerin ne olduğu bu kadar önemli mi?”

“Bariz bir şeyi gözden kaçırdığımı düşünmekten nefret ediyorum. Bu kurbanın kimliğini bilmiyoruz. Ölüm sebebi ve derisinin lezyonlarla kaplı olması dışında kurban hakkında hiçbir şey bilmiyoruz.”

“Ee, peki senin teşhisin nedir?”

Maura bir dizi karaçıban gibi kurbanın derisine yayılan çirkin şişliklere baktı. “Eritema nodosum” dedi.

“Peki sebebi ne?”

Maura omuz silkti. “İdiyopatik.” Yani başka bir deyişle, sebebi bilinmiyordu.

Costas güldü. “Bu senin hiçbir işine yaramayacak bir teşhis.”

“Bunu başka nasıl adlandıracağımı bilmiyorum.”

“Biz de bilmiyoruz” dedi Bristol. “Eritema nodosum benim için uygundur.”

Maura masasının başına geçerek Sıçanlı Kadın’ın önceden dikte ettiği otopsi raporunu bilgisayarda yazdı ancak imzasını atarken içinde bir tatminsizlik vardı. Kurbanın yaklaşık ölüm saatini ve ölüm sebebini biliyordu. Kadının büyük olasılıkla fakir olduğunu ve görüntüsü yüzünden aşağılandığını tahmin edebiliyordu.

Biyopsi slaytlarının durduğu ve üzerinde İsimsiz Kadın adının ve vaka numarasının bulunduğu kutuya baktı. Slaytlardan birini çekip çıkardı ve mikroskopun altına koydu. Göz merceğinde pembe ve mor girdaplar belirdi. Bu hematoksilen ve eozin ile boyanmış bir kesitti. Maura akut inflamatuvar hücrelerdeki koyu benekleri, alyuvarların çoğaldığı bir kan damarının fibröz halkasını, yani vücudun mücadele ettiğini ve bağışıklık sistemi askerlerini savaşa gönderdiğini gösteren işaretleri gördü... İyi ama neye karşı savaşıyorlardı?

Düşman neredeydi?

Arkasına yaslanarak, otopside gördüklerini düşündü. Kurbanlarının canlarıyla yetinmeyip kimliklerini de çalan bir katil tarafından tanınmaz hale getirilen, elleri ya da yüzü olmayan bir kadındı bu.

Peki ayakları neden kesilmişti? Katil neden ayaklarını da almıştı?

Maura, bu katil sapkın tutkularla değil de serinkanlı bir mantıkla hareket eden birine benziyor, diye düşündü. Öldürmek için son derece ölümcül bir kurşun kullanıyor. Kurbanı soyuyor ama cinsel saldırıda bulunmuyor. Elleriyle ayaklarını kesiyor ve yüzünü soyuyor. Sonra cesedi öyle bir yerde bırakıyor ki kurbanın derisinin çok geçmeden leşçillere yem olacağını biliyor.

Maura dönüp dolaşıp ayaklara takılıyordu. Ayakların kesilmesi mantıklı değildi.

Sıçanlı kadının röntgen zarfını aldı ve bilek filmlerini ışıklı panoya astı. Kesilen derideki ani kopmalar karşısında bir kez daha şoka girdi ama buradaki hiçbir yenilik, katilin bunu neden yaptığını açıklayabilecek hiçbir ipucu göremedi.

Ayak bileği filmlerini indirip, yerlerine önden ve yandan çekilen kafatası görüntülerini astı. Sıçanlı Kadın’ın yüz kemiklerine baktı ve nasıl göründüğünü hayal etmeye çalıştı. Henüz kırk beşi geçmemişsin ama şimdiden üst dişlerini kaybetmişsin. Çenen şimdiden bir yaşlı kadınınki gibi; yüz kemiklerin içten içe çürüyor ve burnun giderek genişleyen bir kratere gömülüyor. Ve gövdene, kollarına ve bacaklarına yayılan çirkin nodüller var. Herhalde sırf aynaya bakmak bile sana acı vermiştir. Kim bilir dışarı çıkıp insanların gözü önünde olmak nasıl bir duygudur...

Maura ışıklı panoda parlayan kemiklere baktı ve düşündü: Katilin ayakları neden aldığını biliyorum.

Noel’e sadece iki gün kalmıştı ve Maura Harvard kampüsüne girdiğinde ortalık terk edilmiş gibiydi; karlarla kaplı meydanda tek tük ayak izleri vardı. Maura elinde evrak çantası ve büyük bir zarf dolusu röntgen filmiyle kaldırımdaki karları çiğneyerek yürürken, yaklaşan kar yağışının keskin ve metalik kokusunu alabiliyordu. Soğukta titreyen çıplak ağaçların üzerinde birkaç ölü yaprak kalmıştı. Bazıları bu manzaraya üzerinde Mutlu Yıllar yazan bir kartpostal gözüyle bakabilirdi ama Maura sadece kışın monoton grilerini ve çoktan bıktığı bir mevsimin izlerini görüyordu.

Harvard’ın Peabody Arkeoloji Müzesi’ne ulaştığında soğuk kar suları çoraplarına kadar sızmıştı ve pantolonunun paçaları sırılsıklamdı. Tepinerek ayağının üzerinde biriken karları silkeledi ve tarih kokan bir binaya girdi. Gıcırdayan ahşap merdivenlerden bodrum katına indi.

Dr. Julie Cawley’nin loş ofisine adım atar atmaz farkına vardığı ilk şey, rafları süsleyen ve sayıları en az bir düzineyi bulan insan kafataslarıydı. İçeride tek bir pencere vardı; duvarın yüksek bir yerinde konumlandırılmış ve yarı yarıya karlarla kaplanmıştı. Aralıktan sızan güneş ışığı doğrudan Dr. Cawley’nin başına vuruyordu. Dr. Cawley hoş bir kadındı; tepede topladığı kır saçları, kış güneşinde kurşuni bir renk almıştı.

İki kadın tuhaf bir şekilde, erkekler gibi el sıkışarak selamlaştılar.

“Benimle görüşmeyi kabul ettiğiniz için teşekkür ederim” dedi Maura.

“Ben daha ziyade bana göstereceklerinize bakmak için sabırsızlanıyorum.” Dr. Cawley lambasını yaktı. Lambanın sarımtırak ışığında oda birdenbire daha sıcak ve samimi bir havaya büründü. Dr. Cawley masasındaki dizüstü bilgisayarın ışığını kastederek, “Karanlıkta çalışmayı seviyorum” dedi. “Odaklanmamı sağlıyor. Ama orta yaşlı gözlerimi zorluyor.”

Maura evrak çantasını açıp dijital baskılarla dolu bir dosya çıkardı. “Ölen kurbanın fotoğraflarını çektim. Korkarım pek de iç açıcı değiller.”

Dr. Cawley dosyayı açtı ve Sıçanlı Kadın’ın tanınmaz hale gelen yüzüne bakıp duraksadı. “Bir otopsiye katılmayalı epey zaman geçti. Zaten hiçbir zaman hoşuma gitmedi.” Dr. Cawley masasının arkasına oturup derin bir nefes aldı. “Kemikler çok daha temiz görünüyor. Nedense o kadar da kişisel gelmiyor. İnsanın midesini kaldıran, etin görüntüsü.”

“Kurbanın röntgen filmlerini de getirdim; belki önce onlara bakmak istersiniz.”

“Hayır, bunlara da bakmam gerek. Deriyi görmeliyim.” Dr. Cawley yavaşça bir sonraki fotoğrafa geçti. Durup dehşet içinde baktı. “Yüce Tanrım” diye mırıldandı. “Ellere ne olmuş?”

“Kesilmiş.”

Cawley şaşkınlıkla Maura’ya baktı. “Kimin tarafından?”

“Bunu katilin yaptığını varsayıyoruz. Her iki el de kesilmiş. Ayakların bir kısmı da.”

“Bir teşhis koymak için bakacağım ilk yerler yüz, eller ve ayaklar.”

“Katil tam da bu yüzden hepsini kesmiş olabilir. Ama işinize yarayabilecek başka fotoğraflar da var. Mesela deri lezyonları.”

Cawley sonraki fotoğrafları incelemeye başladı. Hepsine birer birer göz atarken, “Evet” diye mırıldandı. “Bu kesinlikle düşündüğüm şey olabilir...”

Maura’nın gözü rafta dizili duran kafataslarına takıldı ve Cawley’nin bunca boş göz çukuru kendisine bakarken bu ofiste nasıl çalışabildiğini merak etti. Saksıda bitkilerin ve çiçekli tabloların bulunduğu, duvarlarda ona ölümü hatırlatan hiçbir şeyin yer almadığı ofisini düşündü.

Ama Cawley, etrafını ölümlü olduğunu hatırlatan kanıtlarla donatmıştı. Tıp tarihi profesörü olan Cawley hem tıp doktoruydu hem de tarihçiydi; ölülerin kemiklerine kazınan bir ömürlük acıları okuyabilen bir kadındı. Raftaki kafataslarına bakıp, her birinin ne gibi acılar çektiğini söyleyebilirdi. Hem de eski bir kırığa, gömülü bir yirmilik dişe ya da bir tümörün gizlice ele geçirdiği çene kemiğine bakarak. Deri eriyip gittikten çok uzun zaman sonra bile, kemikler hâlâ kendi hikâyelerini anlatırdı. Dr. Cawley’nin dünyanın çeşitli yerlerindeki arkeolojik alanlarda çektiği çok sayıdaki fotoğrafa bakılırsa, kendisi on yıllardır bu hikâyelerin peşindeydi.

Cawley deri lezyonlarının göründüğü fotoğraflardan birini incelerken başını kaldırdı. “Bir kısmı sedef hastalığını andırıyor. Bu teşhisi neden hesaba kattığınızı anlayabiliyorum. Bunlar lösemik infiltrasyonlar da olabilir. Ama kendini çok iyi gizleyen lezyonlardan bahsediyoruz. Pek çok farklı şeye benziyor. Herhalde deriden biyopsi almışsınızdır?”

“Evet, aside dirençli basiller olup olmadığına da baktım.”

“Ve?”

“Bir tane bile göremedim.”

Cawley omuz silkti. “Tedavi görmüş olabilir. O durumda, biyopside hiç aktif bakteri çıkmaz.”

“Ben de bu yüzden size geldim. Aktif bir hastalık ya da bakteri olmadan, bu teşhisi nasıl yapacağımı bilemiyorum.”

“Diğer röntgenlere de bakayım.”

Maura ona filmlerin bulunduğu büyük zarfı uzattı. Dr. Cawley zarfı alıp, duvarında asılı duran ışıklı panonun yanına gitti. Geçmişe ait eserlerle, kafataslarıyla, eski kitaplarla ve on yıllar öncesine ait fotoğraflarla dolu olan bu ofiste dikkat çeken tek modern cihaz, ışıklı panoydu. Cawley röntgen filmlerini şöyle bir karıştırdı ve birini panoya astı.

Bu, yüzün önden göründüğü bir kafatası filmiydi. Deforme olan yumuşak dokuların altındaki kemik yapıları sağlamdı ve siyah bir fonun önünde duran bir kuru kafa gibi parlıyorlardı. Cawley bir süre filmi inceledikten sonra panodan indirdi ve kafatasını profilden gösteren yan açılı bir görüntü astı.

“Ah. İşte burada” diye mırıldandı.

“Ne oldu?”

“Şurayı görüyor musunuz? Ön burun kemiğinin bulunması gereken yeri?” Cawley parmağıyla burun kemerinin olması gereken yerin üstünden geçti. “İleri düzeyde kemik atrofisi var. Hatta burun kemiği tamamen tahrip olmuş.” Cawley kafataslarının bulunduğu rafın yanına gidip bir tanesini eline aldı. “Bakın, size bir örnek göstereyim. Bu kafatası Danimarka’dan, Ortaçağ dönemine ait bir mezarlıktan çıkarıldı. Ceset kilise bahçesinin çok dışında bulunan uzak bir yere gömülmüştü. Burada gördüğünüz gibi, inflamatuvar değişiklikler kemik dokusunda o kadar çok hasara yol açmış ki burnun olması gereken yerde koca bir boşluk var. Eğer kurbanınıza ait yumuşak dokuları kaynatacak olursak” –Cawley röntgen filmini işaret etti– “kafatası buna çok benzeyecektir.”

“Yani bu hasar ölümden sonra oluşmamış mı? Acaba burun kemiği yüz yerinden çıkarılırken kırılmış olabilir mi?”

“Öyle olsaydı röntgende gördüğüm kadar ciddi hasarlar oluşmazdı. Üstelik daha fazlası var.” Dr. Cawley kafatasını bırakıp filmi işaret etti. “Üst çene kemiğinde atrofi ve resesyon var. O kadar ciddi boyutta ki ön dişler etkilenmiş ve düşmüş.”

“Ben bunu kötü ağız bakımına yormuştum.”

“O da katkıda bulunmuş olabilir. Ama bu başka bir şey. Ortada ilerlemiş dişeti hastalığından fazlası var.” Dr. Cawley Maura’ya baktı. “Size önerdiğim diğer röntgen çekimlerini de yaptınız mı?”

“Hepsi zarfta. Baş aşağı Waters grafisinin yanı sıra üst çene kemiğindeki izleri vurgulamak için bir dizi periapikal çekim de yaptık.”

Cawley elini zarfa sokup birkaç film daha çıkardı. Burun boşluğunun tabanını gösteren periapikal filmlerden birini panoya astı. Bir süre hiçbir şey demeden, gözlerini parlak beyaz kemik dokusuna dikti.

Hayretle, “Yıllardır bunun gibi bir vaka görmedim” diye mırıldandı.

“O halde röntgenler sayesinde teşhis koyabilir miyiz?”

Dr. Cawley transtan çıkmaya çalışır gibiydi. Masasına dönüp kafatasını eline aldı. Damağın kemikli çatısını göstermek için kafatasını ters çevirerek, “Bakın” dedi. “Üst çene kemiğindeki diş yuvalarının nasıl aşınıp atrofiye uğradığını görüyor musunuz? İnflamasyon bu kemiği yiyip bitirmiş. Dişetleri o kadar ileri düzeyde geri çekilmiş ki ön dişler düşmüş. Ama atrofi burada durmamış. İnflamasyon kemiği aşındırmaya devam etmiş ve sadece damağa değil, aynı zamanda burnun içindeki kıvrımlı kemiklere de zarar vermiş. Yani yüz resmen içeriden aşınmış; ta ki damak delinip çökene kadar.”

“Acaba bu kadının şekil bozukluğu ne boyuttaydı?”

Cawley ışıklı panoya dönüp, Sıçanlı Kadın’ın röntgenine baktı. “Eğer Ortaçağ’da yaşasaydık, bu kadın bir korku nesnesi olabilirdi.”

“O halde bu teşhis yapmanız için yeterli mi?”

Dr. Cawley başıyla onayladı. “Bu kadında kesinlikle Hansen hastalığı varmış.”

13

Bu isim anlamını bilmeyenlerin kulağına son derece masum gelebilirdi. Ama bu hastalığın eski korkuları depreştiren başka bir adı daha vardı: cüzam. Bu sözcük Ortaçağ’da yüzlerini gizleyen, kimselerin dokunmadığı, sakınılan ve acınan cüppeli dilencilerin imgelerini çağrıştırıyordu. Cüzamlıların kemerlerinde asılı olan ziller, hastalıklarından haberdar olmayanlara bir canavarın yaklaştığı uyarısını yapardı.

Bu canavarlar mikroskobik bir istilacının kurbanlarıydı: Yavaş büyüyen bir bakteri olan Mycobacterium leprae çoğaldıkça kurbanını şekilsizleştiriyor ve derisini çirkin nodüllerle dolduruyordu. Ellere ve ayaklara uzanan sinirleri harap ettiği için kurban artık acı hissetmiyordu, yaralanınca irkilmiyordu ve bu da eklemlerini yanıklara, travmaya ve enfeksiyona açık hale getiriyordu. Tahribat yıllar boyunca devam ediyordu. Nodüller kalınlaşıyordu ve burun köprüsü çöküyordu. Defalarca yaralanan el ve ayak parmakları erimeye başlıyordu. Kurban nihayet öldüğünde ise kilisenin bahçesine değil, duvarlarının çok ötesine gömülüyordu.

Cüzamlılar öldüklerinde bile dışlanıyorlardı.

Dr. Cawley, “ABD’de hastalığı bu denli ilerlemiş bir vakaya rastlamak neredeyse hiç görülmemiş bir şey” dedi. “Kurban modern tıbbi bakım almış olsaydı, hastalık bu kadar ağır bir şekil bozukluğuna yol açmadan önce durdurulabilirdi. Üç ilaç tedavisi en ağır cüzam vakalarını bile tedavi edebilir.”

“Bu kadının tedavi gördüğünü varsayıyorum” dedi Maura. “Deri biyopsilerinde hiç aktif bakteriye rastlamadığıma göre.”

“Evet ama belli ki çok geç bir aşamada tedavi görmüş. Şu deformasyonlara baksanıza. Dişlerini kaybetmiş ve yüz kemikleri çökmüş. Kadın tedavi görmeden önce, enfeksiyon uzunca bir süre boyunca –muhtemelen on yıllarca– aktif kalmış.”

“Bu ülkedeki en fakir hasta bile tedavi olabilirdi.”

“İnsan böyle olmasını ümit ediyor. Çünkü cüzam hastalığı kamusal bir sağlık sorunu.”

“O zaman bu kadının göçmen olma ihtimali var.”

Cawley başıyla onayladı. “Yerel nüfuslarda hâlâ cüzam görülüyor. Vakaların çoğu, dünya çapında sadece beş ülkeye dağılmış durumda.”

“Bunlar hangi ülkeler?”

“Brezilya, Bangladeş, Endonezya, Myanmar ve tabii ki Hindistan.”

Dr. Cawley kafatasını rafa kaldırdıktan sonra masasının üzerindeki fotoğrafları derledi. Ama Maura onun ne yaptığının farkında bile değildi. Sıçanlı Kadın’ın röntgenine baktı ve aklına başka bir kurban, başka bir ölüm sahnesi geldi. Bir çarmıhın gölgesinde yere dökülen kanlar.

Hindistan, diye düşündü. Rahibe Ursula Hindistan’da çalışmıştı.

Maura öğleden sonra ön kapıdan içeri girdiğinde, Graystones Manastırı her zamankinden daha soğuk ve ıssız görünüyordu. Yaşlı Rahibe Isabel ona avluda eşlik ederken, L. L. Bean marka botları siyah cüppesinin altında oldukça aykırı görünüyordu. Kış koşulları sertleşince, rahibeler bile Gore-Tex’in konforuna başvuruyorlardı.

Rahibe Isabel Maura’yı başrahibenin boş ofisine getirdikten sonra karanlık koridorda kayboldu ve botlarının rap-rap sesleri giderek azaldı.

Maura yanındaki dökme demir radyatöre dokununca soğuk olduğunu fark etti. Paltosunu çıkarmadı.

Aradan o kadar uzun zaman geçti ki acaba burada unutuldum mu diye düşünmeye başladı. Belki de yaşlı Rahibe Isabel koridorda yürüyüp giderken, attığı her adımda Maura’nın anısı biraz daha silikleşmişti. Maura binanın gıcırtılarını, pencereleri sarsan rüzgârı dinledi ve bu çatı altında bir ömür geçirmenin nasıl bir şey olduğunu hayal etti. Acaba yıllarca susmak ve dua ederek, değişmeyen ritüelleri uygulayarak yaşamak nasıl bir şeydi? Herhalde rahat yanları vardır, diye düşündü. Her şafakta, günün nasıl geçeceğini bilmenin rahatlığı gibi. Sürpriz yok, karmaşa yok. Yatağından kalkıyorsun ve aynı giysileri giyiyorsun, diz çöküp aynı duaları ediyorsun, kahvaltıya giderken aynı loş koridorlardan geçiyorsun. Duvarın dışında, kadınların etek boyları uzayıp kısalabilir, arabalar yeni şekillere ve renklere bürünebilir ve beyazperdede bir sürü yeni film yıldızı belirip ortadan kaybolabilir. Ama bedenin gevşese de, ellerin titremeye başlasa da, kulakların ağırlaştıkça dünya sessizleşse de bu duvarların arasındaki ritüeller değişmeden devam eder.

Maura, herhalde böyle teselli buluyorlar, diye düşündü. Bu şekilde mutlu oluyorlar. Evet, rahibelerin kendi kabuklarına çekilmelerinin sebeplerini anlıyordu.

Mary Clement’in yaklaştığını duymadığı için, başrahibenin kapı ağzında durup kendisini izlediğini fark edince irkildi.

“Muhterem Rahibe.”

“Anladığım kadarıyla başka sorularınız varmış.”

“Evet, Rahibe Ursula hakkında.”

Mary Clement içeri süzülüp masasının arkasına yerleşti. O bile insanın içine işleyen bu kış soğuğundan muaf değildi; cüppesinin altına, üzerinde kedi işlemeleri olan gri bir yünlü kazak giymişti. Ellerini masanın üzerinde kavuşturdu ve ters ters Maura’ya baktı. İlk tanıştıkları sabah onu dostça karşılayan yüzden eser yoktu.

“Hayatlarımızı ve Rahibe Camille’in anısını mahvetmek için elinizden geleni yaptınız. Şimdi de aynı süreci Rahibe Ursula için de mi tekrarlamak istiyorsunuz?”

“O da saldırganı bulmamızı isterdi.”

“Peki sizce ne gibi korkunç sırları var? Bu sefer hangi günahların izini sürüyorsunuz, Dr. Isles?”

“İzini sürdüklerim günahlar değil.”

“Daha birkaç gün önce yalnızca Camille’e odaklanmıştınız.”

“Bu yüzden de Rahibe Ursula’nın hayatına daha derinden bakmayı ihmal etmiş olabiliriz.”

“Burada herhangi bir skandal bulamayacaksınız.”

“Skandal peşinde değilim. Saldırganın gerekçesini bulmaya çalışıyorum.”

“Altmış sekiz yaşındaki bir rahibeyi öldürmek istemesinin gerekçesini mi?” Mary Clement başını iki yana salladı. “Aklıma hiçbir mantıklı sebep gelmiyor.”

“Bize Rahibe Ursula’nın yurtdışında hizmet ettiğini söylemiştiniz. Hindistan’da.”

Bu ani konu değişikliği Mary Clement’i şaşırtmışa benziyordu. Hızla arkasına yaslandı. “Bunun saldırıya uğramasıyla ne ilgisi var?”

“Bana Hindistan’da geçirdiği süre hakkında daha fazla bilgi verir misiniz?”

“Tam olarak ne öğrenmek istediğinizden emin değilim.”

“Kendisi hemşirelik eğitimi almıştı, değil mi?”

“Evet. Haydarabad dışında küçük bir köyde çalıştı. Aşağı yukarı beş yıl boyunca orada kaldı.”

“Ve bir yıl önce de Graystones’a mı döndü?”

“Ocak ayında.”

“Oradaki işi hakkında konuşur muydu?”

“Hayır.”

“Orada beş yıl görev yaptığı halde deneyimlerinden hiç bahsetmedi mi?”

“Biz burada sessizliğe değer veririz. Boş konuşmalara değil.”

“Ben yurtdışındaki görevinden bahsetmesini boş konuşma olarak değerlendirmezdim.”

“Siz hiç yurtdışında yaşadınız mı, Dr. Isles? Turistlere yönelik, hizmetçilerin her gün çarşafları değiştirdiği güzel bir otelde kalmaktan bahsetmiyorum. Sokaklarda kanalizasyonların aktığı, çocukların koleradan öldüğü köylerden bahsediyorum. Rahibe Ursula’nın oradaki deneyimi çok da hoş bir sohbet konusu değildi.”

“Bize Hindistan’da şiddet yaşandığını söylemiştiniz. Rahibe Ursula’nın çalıştığı köy saldırıya uğramış.”

Başrahibe masanın üzerinde kavuşturduğu, derisi çatlayıp kızaran ellerine baktı.

Maura, “Muhterem Rahibe?” dedi.

“Bütün hikâyeyi bilmiyorum. Bana hiç anlatmadı. Bildiğim kadarını da Peder Doolin’den öğrendim.”

“O da kim?”

“Kendisi Haydarabad’daki başpiskoposlukta görev yapıyor. Olaydan hemen sonra bana telefon edip, Rahibe Ursula’nın Graystones’a döneceğini haber verdi. Dış dünyadan uzaktaki yaşantısına dönmek istediğini söyledi. Tabii ki onu içtenlikle karşıladık. Burası onun evi. Doğal olarak burada huzur bulmak istedi; yani olaydan sonra...”

“Hangi olaydan sonra, Muhterem Rahibe?”

“Bara Köyü’ndeki katliamdan sonra.”

Pencere aniden sert bir rüzgârla sarsıldı. Camın arkasında manzara, bütün renklerden arınmıştı. Gri bir duvarın üzerinde gri bir gökyüzü yükseliyordu.

Maura, “Rahibe Ursula orada mı çalışıyordu?” diye sordu.

Mary Clement başıyla onayladı. “O kadar yoksul bir köymüş ki ne telefon ne de elektrik varmış. Burada neredeyse yüz kişi yaşadığı halde çok az kişi onları ziyarete gelmeye cesaret edebilirmiş. Kız kardeşimizin seçtiği hayat buydu; dünya üzerindeki en sefil insanlara hizmet etmekti.”

Maura Sıçanlı Kadın’ın otopsisini düşündü. Hastalık yüzünden şekli bozulan kafatasını hatırladı. Usulca, “O köyde cüzam varmış” dedi.

Mary Clement başıyla onayladı. “Hindistan’da cüzamlılar en pis insanlar olarak görülüyorlar. İnsanlar onlardan iğrenip korkuyorlar. Aileleri tarafından istenmiyorlar. Toplumdan kaçabilecekleri, yüzlerini saklamak zorunda olmadıkları özel köylerde yaşıyorlar. Başkalarının da kendileri kadar şekilsiz olduğu yerlerde.” Mary Clement Maura’ya baktı. “Cüzamlı olmaları bile onları saldırıya uğramaktan kurtaramadı. Artık Bara Köyü diye bir yer yok.”

“Bir katliam olduğunu söylemiştiniz.”

“Bu Peder Doolin’in tabiriydi. Toplu katliam.”

“Peki bunu kimler yapmış?”

“Polis hiçbir zaman saldırganları tespit etmedi. Bu bir kast katliamı da olabilir. Veya Katolik bir rahibenin aralarında yaşamasına sinirlenen kökten dinci Hinduların işi de olabilir. Belki de bunu Tamiller ya da orada savaş halinde olan yarım düzine ayrımcı hizipten herhangi biri yaptı. Herkesi öldürmüşler, Dr. Isles. Kadınları, çocukları. Klinikteki hemşirelerden ikisini.”

“Ama Ursula hayatta kalmış.”

“Çünkü o gece Bara’da değilmiş. Haydarabad’dan tıbbi malzemeler getirmek üzere önceki gün ayrılmış. Ertesi sabah döndüğünde, köyün yerle bir olduğunu görmüş. Yakındaki fabrikanın işçileri gelip hayatta kalan birileri olup olmadığına bakmışlar ama kimseyi bulamamışlar. Hayvanlar –tavuklar, keçiler– bile katledilmiş ve cesetleri yakılmış. Rahibe Ursula cesetleri görünce yığılıp kalmış ve fabrikanın doktoru onu Peder Doolin gelene kadar kliniğinde tutmak zorunda kalmış. Bara Köyü’nde hayatta kalan tek kişi oymuş, Dr. Isles. Şansı varmış.”

Maura, ne şans ama, diye düşündü. Ursula katliamdan kurtulmuştu ancak Graystones Manastırı’na dönünce, Azrail’in kendisini unutmadığını görmüştü. Burada bile onun elinden kaçamamıştı.

Mary Clement Maura’yla göz göze geldi. “Ursula’nın geçmişinde utanç verici bir şey bulamazsınız. Ömrünü sadece Tanrı adına hizmet etmeye adamış biridir. Kardeşimizin anısını rahat bırakın, Dr. Isles. Bırakın huzur bulsun.”

Maura ile Rizzoli bir zamanlar Mama Cortina’nın restoranının bulunduğu yerin önündeki kaldırımda duruyorlardı ve dondurucu rüzgâr paltolarının içine işliyordu. Maura olay yerine ilk defa gün ışığında geliyordu ve yalnızca terk edilmiş binalarla, boş göz çukurları gibi onlara bakan pencerelerle dolu bir cadde görüyordu.

“Beni ne kadar da güzel bir mahalleye getirdin” dedi Rizzoli. Mama Cortina’nın soluklaşan tabelasına baktı. “İsimsiz Kadın burada mı bulunmuş?”

“Erkekler tuvaletinde. Onu incelediğimde otuz altı saattir ölüydü.”

“Peki kimliğine dair hiçbir ipucu yok mu?”

Maura başını iki yana salladı. “Hansen hastalığının ileri safhasında olduğunu düşünürsek, buraya yakın zamanda göç ettiğini varsayabiliriz. Muhtemelen kaçak olarak.”

Rizzoli paltosuna sarındı. “Ben-Hur” diye mırıldandı. “Bendeki çağrışımı bu şekilde. Cüzamlılar Vadisi.”

“Ben-Hur sadece bir filmdi.”

“Ama bu hastalık gerçek. Yüzüne ve ellerine yaptıkları da.”

“İnsanı tanınmaz hale getirebilir. Eski insanları korkutan da buymuş.

Sadece bir cüzamlı görmek bile korkudan çığlıklar atmalarına sebep olurmuş.”

“Tanrım. Boston’da bile cüzam var.” Rizzoli ürperdi. “Hava buz gibi. Hadi içeri girelim.”

Ara sokağa girdiler ve bir sürü emniyet mensubunun ayak izleri nedeniyle oluşan buzlu çukurları ezerek yürüdüler. Burada rüzgârdan korunuyorlardı ama binaların arasındaki bu kasvetli bölge her nasılsa daha soğuktu ve hava insanı tedirgin edecek kadar durgundu. Restoranın yan sokağa bakan giriş kapısının eşiğinde, polisin olay yeri bandı duruyordu.

Maura anahtarı çıkarıp deliğe soktu ama asma kilit açılmadı. Çömelip anahtarı soğuktan donan deliğin içinde oynatmaya çalıştı.

Rizzoli, “Parmakları neden düşüyor?” diye sordu.

“Ne?”

“Cüzamlılar. Neden parmaklarını kaybediyorlar? Hastalık et yiyen bakteriler gibi deriye mi saldırıyor?”

“Hayır, deriye farklı bir şekilde hasar veriyor. Cüzam mikrobu periferik sinir sistemine saldırdığı için el ve ayak parmakları uyuşuyor. Hiç acı hissetmiyorsun. Acı bizim uyarı sistemimiz, yaralanmaya karşı kullandığımız savunma mekanizmasının bir parçası. Acı olmasa, parmaklarını kazara kaynar suya daldırabilirsin ama derinin yandığını hissetmezsin. Ya da ayağında oluşmaya başlayan kabarcığı fark etmezsin. Kendini defalarca yaralayıp, ikincil enfeksiyonlara yol açabilirsin. Sonra da kangrene.” Maura inatçı kilit yüzünden hayal kırıklığına uğrayarak durdu.

“Dur. Bir de ben deneyeyim.”

Maura kenara çekildi ve Rizzoli anahtarı kurcalarken eldivenli ellerini memnuniyetle ceplerine soktu.

“Fakir ülkelerde ellere ve ayaklara en büyük hasarı sıçanlar veriyor” dedi.

Rizzoli kaşlarını çatarak ona baktı. “Sıçanlar mı?”

“Geceleri, sen uyurken yatağına girip, el ve ayak parmaklarını kemirirler.”

“Ciddi misin?”

“Ve cüzam yüzünden tenin uyuştuğu için hiçbir şey hissetmezsin. Ertesi sabah uyandığında parmak uçlarının yerinde olmadığını fark edersin. Geriye kalan tek şey, kanlı artıklardır.”

Rizzoli Maura’ya baktıktan sonra anahtarı sertçe çevirdi.

Asma kilit tak diye açıldı. Kapı ardına kadar açılarak, karanlığa karışan gri gölgeleri ortaya çıkardı.

Maura, “Mama Cortina’nın yerine hoş geldin” dedi.

Rizzoli eşikte duraksayıp el fenerini odada gezdirdi. “İçeride hareket eden bir şey var” diye mırıldandı.

“Sıçanlar.”

“Artık sıçanlardan bahsetmeyelim.”

Maura da kendi fenerini açtı ve Rizzoli’nin peşinden, bayat yağ kokan bir karanlığa adım attı.

El fenerini yerde gezdirerek, “Katil kadını buraya, yemek salonuna getirmiş” dedi. “Tozların arasında muhtemelen kadının ayakkabılarının topuklarına ait olan bazı sürükleme izleri bulmuşlar. Katil onu kollarının altından tutup gerisingeri sürüklemiş olmalı.”

“Katilin kadına dokunmak istemesi bile tuhaf.”

“Herhalde eldiven takmıştı çünkü geride hiç parmak izi bırakmamış.”

“Yine de kadının giysilerine sürünmüş. Kendini enfeksiyona açık hale getirmiş.”

“Tıpkı eski insanlar gibi düşünüyorsun. Sanki cüzamlı birine dokununca canavara dönüşeceklermiş gibi. Hastalık sandığın kadar bulaşıcı değil.”

“Ama cüzama bu şekilde de yakalanabilirsin. Enfeksiyon kapabilirsin.”

“Evet.”

“Sonra bir de bakmışsın ki burnun ve parmakların düşüyor.”

“Cüzam tedavi edilebilir. Bunun için antibiyotikler var.”

Mutfakta yürümeye başlayan Rizzoli, “Tedavi edilebilir olması umurumda bile değil” dedi. “Burada cüzamdan bahsediyoruz. Kitabı Mukaddes’te bile adı geçen bir hastalıktan.”

Sallanan kapıyı iterek yemek salonuna geçtiler. Rizzoli el feneriyle bir daire çizdi ve köşede üst üste yığılı olarak duran sandalyeleri aydınlattı. Böcekleri göremiyorlardı ama belli belirsiz çıtırtılarını duyabiliyorlardı. Karanlık yaşıyordu.

Rizzoli, “Hangi tarafa gideceğiz?” diye sordu. Sanki düşman topraklarına girmişler gibi mırıldanarak konuşuyordu.

“Yürümeye devam et. Sağda, odanın sonunda bir koridor var.”

El fenerleri yerde geziniyordu. Yerdeki sürükleme izlerinin kalıntıları da, bunca emniyet görevlisi olaydan beri üzerlerine basıp durduğu için kaybolup gitmişti. Maura cinayet mahalline geldiği gece Dedektif Crowe ile Sleeper tarafından korunuyordu ve bir ordu dolusu olay yeri teknisyeninin büyüteçleriyle, fotoğraf makineleriyle ve parmak izi pudralarıyla içeri girmeyi beklediklerini biliyordu. O gece hiç korkmamıştı.

Ama şimdi güçlükle nefes alıyordu. Rizzoli’nin yanından ayrılmıyordu ve acı bir şekilde farkında olduğu üzere, arkasını kollayacak kimse yoktu. Ensesindeki tüylerin havaya dikildiğini hissetti ve ortamdaki seslere ya da arkasındaki hareket belirtilerine dikkat kesildi.

Rizzoli durup el fenerini sağa çevirdi. “Koridor burası mı?”

“Tuvalet şuradaki uçta.”

Rizzoli el fenerini bir sağdaki, bir soldaki duvara çevirerek ilerledi. Son kapının önünde durdu; az sonra nahoş bir manzarayla karşılaşacağını biliyor gibiydi. Fenerini yere çevirip seramiklere bulaşan kan lekelerine baktı. Işığı yavaşça duvarların, tuvalet bölmelerinin, pisuvarların ve pas lekeli lavaboların üzerinde gezindi. Sonra manyetik bir akıma kapılmışçasına tekrar yere, cesedin yattığı noktaya çevrildi.

Bir ölüm mahallinin kendine özgü bir gücü vardı. Ceset götürüldükten ve kanlar temizlendikten çok sonra bile, böyle bir yerde olup bitenlerin anısı canlı kalırdı. Çığlıkların yankıları ve korkunun durağan kokusu duvarlara sinerdi. Ve böyle yerler, cehenneme şöyle bir bakmanın cazibesine karşı koyamayan fanilerin tüm dikkatini üzerinde toplayarak, onları bir kara delik misali girdabına çekerdi.

Rizzoli çömelip kan lekeli seramiklere baktı.

Onun yanına çömelen Maura, “Kurban kalbine tek bir kurşun yemiş” dedi. “Perikardiyal tamponad, kalbin aniden durmasına yol açmış. Bu yüzden yerde bu kadar az kan var. Kurbanın nabzı atmıyormuş, kan dolaşımı durmuş. Katil ellerini ve ayaklarını keserken, bir cesedi doğruyormuş.”

Maura ile Rizzoli suskunlaşarak kahverengi lekelere baktılar. Bu banyoda hiç pencere yoktu. Burada parlayan bir ışık, dışarıdaki sokaktan görülemezdi. Bıçağı ustalıkla kullanan her kimse acele etmesine gerek kalmamıştı ve kasaplığını konuştururken hiç rahatsız edilmemiş, istediği kadar oyalanmıştı. Kurbanın çığlıklarını bastırması gerekmemiş, birilerinin kendisini bulacağından endişe etmemişti. Deriyi ve eklemleri gönlünce kesip biçmiş ve ganimetlerini toplamıştı.

İşi bitince cesedi haşeratın kol gezdiği, sıçanların ve farelerin geriye kalan deriyle ziyafet çekecekleri bu yerde bırakmıştı.

Maura güçlükle nefes alarak ayağa kalktı. Bina buz gibi olduğu halde eldivenlerinin içinde avuçları terliyordu ve kalp atışlarının hızlandığını hissediyordu.

“Artık gidebilir miyiz?” dedi.

“Bekle. Biraz daha etrafa bakayım.”

“Burada görülecek başka bir şey yok.”

“Daha yeni geldik doktor.”

Maura karanlık koridora bakıp ürperdi. Havada tuhaf bir dalgalanma, ensesindeki bütün tüylerin havaya dikilmesine neden olan soğuk bir nefes hissetti. Aniden, kapı, diye düşündü. Yan sokağın giriş kapısını kilitlemedik.

Rizzoli hâlâ kan lekelerinin başında çömeliyor ve el feneriyle yavaşça yeri tarıyor, dikkatini sadece lekelere veriyordu. Rizzoli hiç sarsılmadı, diye düşündü. Peki ben neden bu haldeyim? Sakin ol, sakin ol.

Yavaşça kapıya doğru yürüdü. El fenerini bir kılıç gibi savurarak, seri bir şekilde karanlık koridora çevirdi.

Hiçbir şey görmedi.

Ensesindeki tüyler hâlâ havadaydı.

“Rizzoli” diye fısıldadı. “Artık buradan çıkabilir miyiz?”

Rizzoli ancak o zaman Maura’nın sesindeki gerginliği sezdi. Usulca sordu: “Ne oldu?”

“Gitmek istiyorum.”

“Neden?”

Maura karanlık koridora baktı. “Yolunda gitmeyen bir şeyler var.”

“Bir ses mi duydun?”

“Sadece buradan çıkalım, tamam mı?”

Rizzoli ayağa kalktı. Usulca, “Pekâlâ” dedi. Maura’nın önüne geçerek koridora çıktı. Havadaki tehlike potansiyelini kokluyormuş gibi durdu. Maura, korkusuz Rizzoli her zaman önde, diye düşündü ve dedektifin peşine takılarak koridoru geçip yemek salonuna doğru ilerledi. El fenerleriyle çevreyi tarayarak mutfağa girdiler. Maura kusursuz birer hedef olduklarını fark etti. Biz yürüdükçe yerler gıcırdıyor ve el fenerlerimizin ışıkları iki hedef tahtasının kalbini andırıyor.

Maura soğuk bir esinti hissetti ve açık duran kapıda bir erkek silueti gördü. Gölgelerin içinde sesler patlak verince donup kaldı.

Derhal çömelerek çarpışma pozisyonu alan Rizzoli bağırdı: “Olduğun yerde kal!”

“Silahını at!”

“Sana olduğun yerde kal dedim pislik!” dedi Rizzoli.

“Boston polisi! Ben Boston polisiyim!”

“Lanet olsun...”

Rizzoli’nin feneri birdenbire davetsiz misafirin yüzünü aydınlattı. Adam ışığa karşı kolunu siper ederek gözlerini kıstı. Uzun bir sessizlik oldu.

Rizzoli tiksintiyle homurdandı. “Ah, lanet olsun.”

“Evet, seni görmek de güzel” dedi Dedektif Crowe. “Galiba bütün eğlence burada.”

“O kahrolası kafanı uçurabilirdim” dedi Rizzoli. “İçeri girmeden önce bizi uyarmalıydın...” Sesi giderek alçaldı. Crowe’un yanında bir siluet daha belirince donup kaldı. Bir kedinin zarafetiyle hareket eden uzun boylu bir adam Crowe’un yanından geçip Rizzoli’nin el fenerinin menziline girdi. Işık ansızın titredi çünkü Rizzoli’nin eli feneri düz tutamayacak kadar titriyordu.

Gabriel Dean, “Merhaba Jane” dedi.

Karanlık, giderek uzayan sessizliği daha da çekilmez kılıyordu.

Rizzoli nihayet cevap vermeyi başardığında, ses tonu dümdüzdü. Profesyoneldi.

“Boston’da olduğunu bilmiyordum.”

“Bu sabah uçakla geldim.”

Rizzoli silahını kılıfına koyup doğruldu. “Burada ne yapıyorsun?”

“Senin yaptığının aynısını. Dedektif Crowe bana olay yerini gösteriyor.”

“Bu işe FBI da mı bulaştı? Ama neden?”

Dean etraftaki gölgelere baktı. “Bunu başka bir yerde konuşmalıyız. En azından sıcak bir yerde. Senin vakanın bununla nasıl kesiştiğini öğrenmek isterim, Jane.”

“Eğer konuşursak, bilgi paylaşımı karşılıklı olmalı” dedi Rizzoli.

“Tabii ki.”

“Bütün kartlar açık olacak.”

Dean başıyla onayladı. “Benim bildiğim her şeyi öğreneceksin.”

“Bak” dedi Crowe, “İzin ver Ajan Dean’e olay yerini göstermeyi bitireyim. Seninle toplantı odasında görüşürüz. Hiç olmazsa birbirimizi görebileceğimiz kadar ışığımız olur. Ve kıçlarımız donarken öylece dikilmek zorunda kalmayız.”

Rizzoli başıyla onayladı. “Saat ikide toplantı odasında buluşalım. Orada görüşürüz.”

14

Rizzoli arabasının anahtarını el yordamıyla bulduktan sonra karların içine düşürdü. Anahtarı aramak için çömelirken küfretti.

Maura, “İyi misin?” diye sordu.

“Beni şaşırttı. Onu görmeyi beklemiyordum...” Jane ayağa kalktı ve nefesini verince ağzından bir buhar bulutu çıktı. “Tanrım, burada ne işi var ki? Acaba burada ne halt ediyor?”

“Herhalde işini yapıyor.”

“Buna hazır değilim. Tekrar onunla çalışmaya hazır değilim.”

“Başka bir seçeneğin olmayabilir.”

“Biliyorum. Zaten beni sinirlendiren de başka bir seçeneğimin olmaması.” Rizzoli arabasının kilidini açtı; Maura ile buz gibi koltuklara oturdular.

Maura, “Ona söyleyecek misin?” diye sordu.

Rizzoli suratını asarak motoru çalıştırdı. “Hayır.”

“Bunu bilmek isterdi.”

“Bundan pek emin değilim. Hiçbir erkeğin bilmek isteyeceğini sanmam.”

“Yani mutlu son olasılığını bertaraf mı ediyorsun? Ona bir şans bile vermeden mi?”

Rizzoli iç geçirdi. “Farklı insanlar olsaydık, belki bir şansımız olabilirdi.”

“Ama bu ilişkiyi yaşayan başka insanlar değil. Sizsiniz.”

“Doğru. Ne sürpriz ama, değil mi?”

“Neden?”

Rizzoli bir süre sessiz kaldı, gözlerini yola dikmişti. “Çocukken iki erkek kardeşim de bana ne derdi biliyor musun?” dedi usulca. “Kurbağa. Hiçbir prensin bir kurbağayı öpmek istemeyeceğini söylerlerdi. Bir kurbağayla evlenmesi ise söz konusu bile olamazdı.”

“Erkek kardeşler zalim olabiliyorlar.”

“Ama bazen de acı gerçekleri yüzüne söylerler.”

“Ajan Dean sana baktığında bir kurbağa gördüğünü sanmıyorum.”

Rizzoli omuz silkti. “Ne gördüğünü kim bilebilir ki?”

“Zeki bir kadın görüyor olamaz mı?”

“Evet, bu gerçekten de çok seksi.”

“Bazı erkekler için öyledir.”

“Ya da öyle olduğunu iddia ederler. Ama ne diyeceğim biliyor musun? Ben buna inanmakta güçlük çekiyorum. Seçme şansları olursa, erkekler her zaman memeleri ve kalçaları tercih ederler.”

Rizzoli büyük bir öfkeyle yola odaklandı. Kaldırımların kirli kar öbekleriyle kaplandığı ve park halindeki arabaların bembeyaz buz tuttuğu sokaklarda ilerlediler.

“Sende bir şey görmüş, Jane. Ve bu seni istemesi için yeterli olmuş.”

“Bu üzerinde çalıştığımız vakanın etkisiydi. İz sürmenin verdiği heyecanın. İnsan yaşadığını hissediyor, anlıyor musun? Avına yaklaştıkça adrenalin pompalıyorsun ve her şeyi farklı görüp, farklı algılıyorsun. Gece gündüz biriyle çalışınca, o kadar yakınında olunca kokusunu ezberliyorsun. Kahvesini nasıl içtiğini ve kravatını nasıl bağladığını biliyorsun. Sonra vaka giderek riskli bir hal alıyor ve birlikte kızıp, birlikte korkuyorsun. Çok geçmeden bu sana aşk gibi gelmeye başlıyor. Oysa değil. Sadece iki insan kendilerini son derece hararetli bir durumun içinde buluyorlar ve şehvetle, kovalamacanın verdiği heyecan arasındaki farkı ayırt edemiyorlar. Sanırım başımıza gelen bu. Gabriel ile birkaç cesedin başında tanıştık. Ve bir süre sonra, ben bile gözüne hoş görünmeye başladım.”

“Gabriel’ın senin için tek anlamı bu mu? Yani sadece gözüne hoş görünmeye başlayan biri mi?”

“Şey, kahretsin. Adam gerçekten de hoş görünüyor.”

“Çünkü eğer ona âşık değilsen, hatta onu zerre kadar umursamıyorsan, o zaman onu görmek sana o kadar da acı vermemeli. Öyle değil mi?”

Rizzoli bıkkınlıkla, “Bilmiyorum!” dedi. “Onun hakkında ne hissettiğimi bilmiyorum!”

“Bu onun sana âşık olup olmamasına mı bağlı?”

“Bunu ona sormayacağım kesin.”

“Düzgün bir cevap almanın bir yolu da bu.”

“Eskiler ne diyordu? Eğer cevabı duymak istemiyorsan, soruyu sormaman gerek mi?”

“Hiç belli olmaz. Cevap seni şaşırtabilir.”

Schroeder Plaza’ya gelince kafeteryada durup birer kahve sipariş ettiler ve bardaklarını ellerine alıp yukarıdaki toplantı odasına gittiler. Crowe ile Dean’in gelmelerini bekledikleri sırada, Maura Rizzoli’nin kâğıtları karıştırmasını ve dosyaları taramasını izledi; bu belgeler, ortaya çıkarmak için can attığı bir sırrı barındırıyormuş gibi. Saat ikiyi çeyrek geçe, nihayet asansörün belli belirsiz zilini ve Crowe’un koridorda yankılanan kahkahasını duydular. Rizzoli kaskatı kesildi. Erkeklerin sesleri yaklaştıkça, gözlerini belgelere dikti. Dean kapıda belirdiğinde hemen başını kaldırmadı; sanki Dean’in üzerindeki etkisini kabullenmeyi reddediyordu.

Maura özel ajan Gabriel Dean’le ağustos sonunda, Boston’daki varlıklı çiftlerin katledilmelerini soruşturmak üzere cinayet masası ekibine katıldığı zaman tanışmıştı. Etkileyici bir görünüşe ve dingin bir zekâya sahip olan Dean ekip üzerinde çabucak hâkimiyet kurmuştu ve baş sorgucu Rizzoli’yle en başından beri çatışma yaşaması kaçınılmazdı. Maura onun bu çatışmayı çekime dönüştürmesini izleyen ilk kişi olmuştu. İlişkilerinin ilk kıvılcımlarını fark etmiş, kurban cesetlerinin başındayken bakışlarının buluştuğunu görmüştü. Rizzoli’nin yüzünün kızardığı ve bocaladığı anlara dikkat etmişti. Aşkın ilk aşamaları her zaman kafa karışıklığı içinde geçerdi.

Tıpkı aşkın son aşamaları gibi.

Dean içeri girdi ve gözlerini derhal Rizzoli’ye dikti. Takım elbise giymiş ve kravat takmıştı; bakımlı görüntüsü Rizzoli’nin kırışan bluzu ve dağınık saçlarıyla tezat içindeydi. Rizzoli nihayet başını kaldırıp ona baktığında, neredeyse ona meydan okur gibi bir hali vardı. İşte buradayım. İster beğen, ister beğenme.

Crowe kasılarak masanın başına geçti. “Pekâlâ, bütün ekip burada. Her şeyi anlatma vakti.” Rizzoli’ye baktı.

Rizzoli, “Önce FBI’ı dinleyelim” dedi.

Dean yanında getirdiği evrak çantasını açtı. İçinden bir dosya çıkarıp masanın üzerinden Rizzoli’ye doğru kaydırdı.

“Bu fotoğraf on gün önce Providence’ta, Rhode Island’da çekildi” dedi.

Rizzoli dosyayı açtı. Onun yanında oturan Maura, fotoğrafı açıkça görebiliyordu. Bu bir ölüm mahalli fotoğrafıydı; cenin pozisyonundaki bir adam, bir arabanın bagajında yatıyordu. Açık kahverengi halıya kan lekeleri sıçramıştı. Kurbanın yüzü şaşılacak derecede sağlamdı, gözleri açıktı ve gözkapakları ölüm nedeniyle morarmıştı.

“Kurbanın adı Howard Redfield, elli bir yaşında, Cincinnatili, boşanmış bir erkek” dedi Dean. “Ölüm sebebi, sol temporal kemiğe isabet eden tek bir kurşunun yol açtığı yara. Buna ilaveten, her iki dizkapağında da küt bir silahın, belki de bir çekicin sebep olduğu çoklu kırıklar var. Ayrıca yapışkanlı bantla adamın arkasında birleştirilen her iki elde de ciddi yanıklar mevcut.”

“Adam işkence görmüş” dedi Rizzoli.

“Evet. Hem de uzun uzadıya.”

Benzi solan Rizzoli, sandalyesinde geriye doğru kaykıldı. Maura odada bulunanlar içinde Rizzoli’nin neden soluklaştığını bilen tek kişiydi ve onu endişeyle izliyordu. Rizzoli’nin yüzüne bakınca, mide bulantısına karşı büyük bir mücadele verdiğini gördü.

Dean, “Adam kendi arabasının bagajında ölü bulunmuş” diye devam etti. “Arabası Providence’taki otobüs terminalinin yaklaşık iki sokak ötesinde park halindeymiş. Buradan arabayla sadece bir-bir buçuk saat uzaklıkta.”

“Ama orası farklı bir yetki alanında” dedi Crowe.

Dean başıyla onayladı. “Bu ölüm bu yüzden dikkatinizi çekmedi. Katil kurbanı bagaja koyup, onun arabasıyla Providence’a kadar gidip, arabayı ve cesedi orada bırakıp otobüsle Boston’a dönmüş olabilir.”

Maura, “Boston’a mı dönmüş? Neden her şeyin Boston’da başladığını düşünüyorsun?” diye sordu.

“Bu sadece bir tahmin. Öldürme eyleminin nerede gerçekleştiğini bilmiyoruz. Bay Redfield’ın son birkaç hafta boyunca neler yaptığından bile emin olamıyoruz. Evi Cincinnati’de ama New England’da ölü bulunmuş. Geride ne bir kredi kartı izi ne de kaldığı yere dair bir kayıt bırakmış. Bir ay önce hesabından yüklü bir miktar para çektiğini biliyoruz. Ve sonra da evden ayrıldığını.”

“Bu kaçmakta olan ve izini belli etmek istemeyen birine benziyor” dedi Maura. “Ya da korkmuş birine.”

Dean fotoğrafa baktı. “Açıkçası korkmakta haklıymış.”

“Bize kurban hakkında biraz daha bilgi verir misin” dedi Rizzoli. Artık kontrolü ele almıştı ve yüzünü buruşturmadan fotoğrafa bakabiliyordu.

“Bay Redfield Octagon Kimya’nın yurtdışı operasyonlarından sorumlu, kıdemli başkan yardımcısıymış” dedi Dean. “İki ay önce, görünürde kişisel sebepler yüzünden şirketten istifa etmiş.”

Maura, “Octagon mu?” dedi. “Haberlere çıkmışlardı. Halen Sermaye Piyasası Kurulu’nun soruşturması altında değiller mi?”

Dean başıyla onayladı. “Sermaye Piyasası Kurulu icra dairesi, yasadışı ticari faaliyetlerde milyarlarca dolarlık ihlallerde bulundukları iddiasıyla Octagon’a dava açmış.”

Rizzoli, “Milyarlarca mı?” dedi. “Vay be.”

“Octagon yıllık satışları yirmi milyon doları bulan devasa bir uluslararası şirket. Yani çok büyük bir balıktan söz ediyoruz.”

Rizzoli ölüm mahalli fotoğrafına baktı. “Ve bu kurban da aynı gölette yüzüyormuş. Herhalde iç yüzlerini biliyordu. Sence Octagon için bir sorun teşkil ediyor muydu?”

“Üç hafta önce, Bay Redfield Adalet Bakanlığı’ndan yetkililerle konuşmak üzere randevu almış” dedi Dean.

Crowe gülerek, “Evet” dedi. “Octagon için bir sorun teşkil ettiği kesin.”

“Adalet Bakanlığı yetkilileriyle burada, Boston’da buluşmak istemiş.”

Rizzoli, “Neden Washington’da değil de burada?” diye sordu.

“Onlara beyanda bulunmak isteyen başkalarının da olduğunu, görüşmenin burada gerçekleşmesi gerektiğini söylemiş. Neden doğruca Sermaye Piyasası Kurulu’na gitmektense Adalet Bakanlığı’yla temas kurduğunu bilmiyoruz ama meselenin Octagon soruşturmasıyla ilgisi olduğunu varsayıyoruz.”

“Ama bundan emin değil miyiz?”

“Hayır. Çünkü görüşmeye gitmemiş. O zamana kadar ölmüş.”

Crowe, “Hey, bu her açıdan bir kiralık katilin işine benziyor” dedi.

Rizzoli, “Peki tüm bunların Sıçanlı Kadın’la ne ilgisi var?” diye sordu.

“Şimdi o konuya geliyorum” dedi Dean. Maura’ya baktı. “Otopsiyi yaptın. Kadının ölüm sebebi neymiş?”

“Göğsündeki kurşun yarası” dedi Maura. “Mermi parçaları kalbine girmiş ve perikardiyal kesede oluşan ağır kanama, kalbin pompa yapmasına engel olmuş. Buna perikardiyal tamponad deniyor.”

“Peki hangi tip kurşun kullanılmış?”

Maura Sıçanlı Kadın’ın göğüs röntgenlerini hatırladı. Bir galaksi dolusu yıldız gibi her iki ciğere dağılan saçmaları gözünün önüne getirdi. “Kurşun mavi uçlu bir Glaser’mış” dedi. “Metal saçmalar içeren bakır zarflı bir tür. Vücudun içinde parçalanmak üzere tasarlanıyor; yani bedeni baştan sona delip geçmesi uzak bir ihtimal.” Durup ekledi: “Oldukça tahrip edici bir kurşun.”

Dean başıyla arabasının bagajında kıvrılan ve kanlar içinde yatan Howard Redfield’ın fotoğrafını işaret etti. “Bay Redfield de mavi uçlu bir Glaser ile öldürülmüş. Hem de sizin İsimsiz Kadın’ı öldüren silahla ateşlenen bir kurşunla.”

Bir süre kimse konuşmadı.

Sonra Rizzoli duyduklarına inanmakta güçlük çekerek, “Ama az önce bunun bir kiralık katil işi olduğundan bahsettiniz. Octagon ispiyoncu bir çalışanını bu şekilde ortadan kaldırmış olabilir. Diğer kurban ise, yani Sıçanlı Kadın…”

“Dedektif Rizzoli haklı” dedi Maura. “Sıçanlı Kadın, kurumsal bir şirketin hedefi olabilecek en son kişi.”

“Yine de” dedi Dean, “Onu öldüren kurşun, Howard Redfield’ı öldüren silahtan ateşlenmiş.”

“Ajan Dean meseleye bu şekilde dahil oldu” dedi Crowe. “Kadının göğsünden çıkardığın mavi uçlu bakır zarflı kurşun için balistik inceleme yapılmasını talep ettim.”

FBI’ın parmak izi veritabanı gibi, ateşli silahlarla ilgili merkezi bir veritabanı da vardı. Olay yerlerinde bulunan kurşunların üzerindeki izler ve çizikler dijital veri olarak saklanıyordu ve bulunan eşleşmeler sayesinde aynı silahla işlenen bütün suçları ilişkilendirmek mümkün oluyordu.

“Balistik incelemede bir eşleşme bulundu” dedi Dean.

Rizzoli hayretle başını iki yana salladı. “Peki neden bu iki kurbanı seçmişler? Arada bir bağlantı göremiyorum.”

“Zaten İsimsiz Kadın’ın ölümünü bu denli ilginç kılan da bu” dedi Dean.

Maura onun ilginç sözcüğünü kullanmasından hoşlanmadı. Bu bazı ölümlerin ilginç olmadığı ve özel ilgiyi hak etmediği imasını taşıyordu. O kurbanların Dean’le aynı fikirde olmayacakları kesindi.

Maura çirkin bir kan pıhtısı gibi toplantı masasında duran fotoğrafa odaklandı. “Bizim İsimsiz Kadın’ın bu olayla ilgisi olamaz” dedi.

“Dr. Isles?”

“Howard Redfield’ın öldürülmesinin mantıklı bir sebebi var. Sermaye Piyasası Kurulu’nun açtığı soruşturmada ispiyonculuk yapmış olabilir. İşkence bulguları ise ölümünün sadece ters giden bir soygundan ibaret olmadığını gösteriyor. Katilin ondan istediği bir şey varmış. Belki de intikam almak istemiştir. Ya da bilgi. Peki büyük olasılıkla kaçak bir göçmen olan İsimsiz Kadın’ın bu olayla ne ilgisi var? Neden birileri onun ölmesini istesin ki?”

“Zaten mesele de bu değil mi?” Dean Rizzoli’ye baktı. “Anladığım kadarıyla bununla bağlantılı bir vakanız daha olabilir.”

Dean’in bakışları onu sarsmış gibiydi. Jane başını telaşla iki yana salladı. “Tamamen ilgisiz görünen bir vaka daha.”

“Dedektif Crowe iki rahibenin de manastırlarında saldırıya uğradıklarını söyledi” dedi Dean. “Jamaica Düzlüğü’nde.”

“Ama fail ateşli bir silah kullanmamış. Rahibelerin bir çekiçle dövüldüklerini tahmin ediyoruz. İkisi de birer nefret saldırısına benziyordu. Kadınlardan nefret eden bir kaçığın işi olabilir.”

“Belki de fail böyle düşünmenizi istedi. Diğer cinayetlerle rahibelere yapılan saldırı arasındaki bağlantıyı gizlemek için.”

“Evet, şey, planı işe yaramıştı. Ta ki Dr. Isles İsimsiz Kadın’a cüzam teşhisi koyana dek. Anlaşılan saldırıya uğrayan rahibelerden birisi olan Ursula, Hindistan’da, cüzamlıların yaşadığı bir köyde çalışmış.”

“Artık öyle bir köy yok” dedi Maura.

Dean ona baktı. “Ne?”

“Bu dini bir katliam olabilir. Neredeyse yüz kişi öldürülmüş ve köy yanıp kül olmuş.” Maura duraksadı. “O köyden hayatta kalan tek kişi Rahibe Ursula olmuş.”

Maura Gabriel Dean’in hiç bu kadar şaşırdığını görmemişti. Sırları saklayan ve gerçekleri açığa vuran genellikle Dean olurdu. Bu yeni bilgi onu bir süre suskunluğa itti.

Derken Maura ona bir darbe daha indirdi. “Bizim İsimsiz Kadın’ın da Hindistan’daki o köyden gelmiş olabileceğine inanıyorum.”

“Daha önce bana Hispanik olduğunu düşündüğünü söylemiştin” dedi Crowe.

“Bu sadece ten rengine bakarak yaptığım bir tahmindi.”

“Yani tahminini koşullara uyacak şekilde değiştiriyor musun?”

“Hayır, otopsi bulgularına göre değiştiriyorum. Kadının bileğine yapışan sarı ipliği hatırlıyor musun?”

“Evet. İpliğin yapısından ve liflerinden pamuklu bir materyal olduğu anlaşılıyor. Muhtemelen sadece bir sicimdi.”

“Bileğe takılan ipliklerin kem gözleri uzaklaştırdığına inanıyorlar. Bu bir Hindu geleneği.”

“Yine mi Hindistan?” dedi Dean.

Maura başıyla onayladı. “Her şey dönüp dolaşıp oraya bağlanıyor.”

“Bir rahibe ve cüzamlı bir kaçak göçmen ha?” dedi Crowe. “Peki onları kurumsal cinayete nasıl bağlayacağız?” Başını iki yana salladı. “Birisi ancak çok büyük bir kazanç elde edecekse kiralık katil tutar.”

“Ya da kaybedeceği çok şey varsa” dedi Maura.

“Eğer tüm bunlar bir kiralık katilin işiyse, o zaman bir şeyden emin olabiliriz” dedi Dean. “Soruşturmalarınızın gidişatı büyük bir dikkatle izlenecek. Bu vakalarla ilgili her türlü bilgiyi gizli tutmak zorundasınız. Çünkü birisi Boston Emniyeti’nin her adımını izliyor.”

Maura, beni de izliyor diye düşündü ve ürperdi. O kadar göz önündeydi ki. Olay yerlerinde, televizyondaki haberlerde. Arabasına yürürken. Medyanın gözü önünde olmaya alışmıştı ama şimdi başka gözler tarafından da izleniyor olabileceğini idrak etmişti. Birileri izini sürüyordu. Sonra Mama Cortina’nın yerindeyken, karanlıkta kapıldığı o hissi hatırladı: Bir av olarak izlendiğini fark ettiği anda buz kesmesine neden olan dehşeti.

“Diğer ölüm mahallini görmem gerek” dedi Dean. “Rahibelerin saldırıya uğradıkları manastırı.” Rizzoli’ye baktı. “Bana etrafı gösterir misin?”

Rizzoli bir süre cevap vermedi. Kıpırdamadan yerinde oturdu ve gözlerini arabasının bagajında iki büklüm yatan Howard Redfield’ın cesedine dikti.

“Jane?”

Jane bir nefes alıp doğruldu; sanki kendisine yeni bir cesaret ve güç kaynağı bulmuştu.

“Hadi gidelim” deyip ayağa kalktı. Rizzoli Dean’e baktı. “Sanırım yeniden bir takım olduk.”

15

Bunu yapabilirim. Onunla baş edebilirim.

Rizzoli gözlerini yoldan ayırmadan Jamaica Düzlüğü’ne gidiyordu ama aklı Gabriel Dean’deydi. Gabriel birdenbire hayatına geri gelmişti ve Rizzoli şu anki hislerini anlayamayacak kadar şaşkındı. Midesi düğüm düğümdü, elleri uyuşmuştu. Sadece bir gün önce artık onu özlemeyeceğini, kendine biraz zaman verip başka şeylerle meşgul olunca ilişkilerini geride bırakabileceğini düşünüyordu. Gözden ırak olan, gönülden de ırak olurdu.

Ama Gabriel tekrar karşısına çıkınca, onu aklından da çıkaramaz olmuştu.

Graystones Manastırı’na ilk varan Jane oldu. Arabasında oturup onu beklerken bütün sinirleri ayaktaydı ve heyecanı bulantıya dönüşmek üzereydi.

Topla kendini, kahrolası. İşe odaklan.

Gabriel’ın kiralık arabasıyla arkasına yanaştığını gördü.

Hemen arabadan indi ve yüzünü tokatlayan rüzgârı hoşnutlukla karşıladı. Soğuk ne kadar acımasız olursa o kadar iyiydi; belki bu sayede biraz olsun aklını başına toplardı. Gabriel’ın arabasından inişini izledi ve ona başıyla bir polis selamı verdi.

Sonra arkasını dönüp ön kapının zilini çaldı. Durup onunla sohbet etmesine, ne söyleyeceğim diye kıvranmasına gerek yoktu. Doğruca işe koyuldu çünkü yeniden bir araya gelmelerinin üzerinde bıraktığı etkiyi ancak bu şekilde atlatabilirdi. Az sonra bir rahibe ana binadan dışarı çıkınca ve karda ayaklarını sürüyerek ön kapıya doğru yürümeye başlayınca rahatladı.

“Bu Rahibe Isabel” dedi Rizzoli. “İster inan ister inanma ama bu genç olanlardan biri.”

Isabel gözlerini kısarak parmaklıkların arasından onlara baktı ve gözleri Rizzoli’nin eşlikçisine takıldı.

“Bu FBI’dan ajan Gabriel Dean” dedi Rizzoli. “Ona sadece şapeli göstereceğim. Sizi rahatsız etmeyeceğiz.”

Isabel kapıyı açıp onları içeri aldı. Ön kapı sertçe çınlayarak kapandı. Bu dış dünyayla bağların kesildiğini vurgulayan ve hapsedilmeyi çağrıştıran sevimsiz bir sesti. Rahibe Isabel hemen ana binaya döndü ve ziyaretçilerini avluda bıraktı. Rizzoli ile Gabriel baş başa kalmışlardı.

Rizzoli hemen sessizliği bozup vakayı özetlemeye başladı. “Saldırganın nereden içeri girdiğinden hâlâ emin değiliz” dedi. “Kar yağışı ayak izlerini örtmüş ve duvardan tırmanıldığını gösteren herhangi bir kopuk sarmaşığa da rastlamadık. Ön kapı her zaman kilitli tutuluyor, yani fail oradan girdiyse, manastırdan biri onu içeri almış olmalı. Bu manastır kurallarının ihlali demek. Bunu ancak gece vakti, kimsenin onları göremeyeceği bir saatte yapmış olabilirler.”

“Hiç tanığınız yok mu?”

“Yok. İlk başta kapıyı daha genç olan rahibenin, yani Camille’in açmış olabileceğini düşünüyorduk.”

“Neden Camille?”

“Otopside bulduklarımız yüzünden.” Rizzoli Gabriel ile göz göze gelmekten kaçınarak bakışlarını duvara çevirdi ve “Camille yakın zamana kadar hamileymiş. Bebeğin cesedini manastırın arkasında yer alan bir gölette bulduk” dedi.

“Peki babası kim?”

“Her kimse, bir numaralı şüpheli olduğu kesin. Henüz kimliğini tespit edemedik. DNA testleri devam ediyor. Ama şimdi, bize söylediklerini düşünüyorum da, anlaşılan tamamen yanlış kişiyi suçluyormuşuz.”

Etraflarını saran duvarlara, dışarıdakileri manastırdan uzak tutan kapıya baktı ve gözünün önünde aniden birtakım sahneler belirmeye başladı; hepsi de bu suç mahalline ilk kez ayak bastığında hayal ettiklerinden çok farklıydı.

Eğer kapıyı Camille açmadıysa...

Dean ürkütücü bir şekilde aklını okuyarak, “Peki o halde katili kim içeri aldı?” dedi.

Rizzoli kaşlarını çatarak kapıya baktı ve kaldırım taşlarının üzerinde uçuşan kar tanelerini düşündü. “Ursula’nın üzerinde bir palto ve botları vardı...” dedi.

Dönüp binaya baktı. Şafak sökmeden önceki karanlık saatleri hayal etti; pencerelerde ışık yoktu ve rahibeler odalarında uyuyorlardı. Avluda esen rüzgâr dışında çıt çıkmıyordu.

“Ursula dışarı çıktığında zaten kar yağıyordu” dedi. “Havaya uygun giyinmişti. Bu avludan geçti ve kapıya doğru yürüdü; dışarıda onu bekleyen biri vardı.”

“Ve o kişinin dışarıda olacağını biliyordu” dedi Dean. “Beklediği biri olmalı.”

Rizzoli başıyla onayladı. Bu sefer şapele döndü ve botları karda delikler açarak yürümeye başladı. Dean hemen arkasındaydı. Rizzoli artık onunla ilgilenmiyordu; talihsiz bir kadının ayak izlerini takip ediyordu.

Mevsimin ilk karının lapa lapa yağdığı bir gece. Botlarının altındaki kaldırım taşları kayganlaşmış. Sessizce hareket ediyorsun çünkü diğer rahibelerin biriyle buluşacağını bilmelerini istemiyorsun. O kişi için kuralları çiğnemeyi göze alıyorsun.

Ama hava karanlık ve girişi aydınlatan bir lamba yok. Bu yüzden adamın yüzünü göremiyorsun. Onun bu gece beklediğin ziyaretçi olduğundan emin değilsin...

Rizzoli aniden süs havuzunun başında durup, avluyu gören pencerelere baktı.

“Ne oldu?” dedi Dean.

Rizzoli yukarıyı işaret ederek, “Orası Camille’in odası” dedi. “Tam yukarıda.”

Gabriel başını kaldırıp odaya baktı. Sert rüzgâr nedeniyle yüzü kızarmış, saçları dağılmıştı. Rizzoli ona bakmakla hata etti çünkü birdenbire ona dokunmak için o kadar büyük bir istek duydu ki hemen başını çevirerek, içindeki boşluğu doldurmak için yumruğunu karnına dayadı.

Dean, “Odasından bir şey görmüş olmalı” dedi.

“Şapeldeki ışığı görmüştür. Cesetler bulunduğunda ışık yanıyormuş.” Rizzoli Camille’in penceresine baktı ve kan lekeli çarşafı hatırladı.

Camille hijyenik pedinin dolduğunu hissederek uyanıyor. Banyoya gidip pedini değiştirmek için yatağından iniyor. Odasına döndüğünde, vitraylı camlardan içeri sızan ışığı fark ediyor. O saatte yanmaması gereken ışığı.

Rizzoli şapele doğru dönüp genç Camille’in hayaletinin ana binadan çıktığını hayal etti. Camille üstü kapalı geçitte yürürken titriyordu ve belki de binalar arasındaki bu kısa mesafeyi yürümeden önce paltosunu giymediğine pişman olmuştu.

Rizzoli onun hayaletini izleyerek şapele girdi.

Camille karanlıkta dikiliyordu. Işık sönmüştü ve şapelin tahta bankları yatay gölgelere dönüşmüştü. Dean sessiz bir hayalet gibi yanında dikiliyor ve Rizzoli’nin son sahneyi oynamasını izliyordu.

Camille kapıdan içeriye süzüldüğünde yüzü kireç kadar solgun.

Dehşet içinde yere bakıyor. Rahibe Ursula ayaklarının dibinde yatıyor ve taşlarda kan lekeleri var.

Belki de Camille ilk başta neler olduğunu anlamıyor ve Ursula’nın kayıp düşünce başını çarptığını sanıyor. Veya o kan izlerini görür görmez, şeytanın duvarlarını aşarak içeri sızdığını anlıyor. Hemen arkasında, kapının yakınında duruyor. Onu izliyor.

Giderek yaklaşıyor.

Aldığı ilk darbe, Camille’in sendelemesine neden oluyor. Neye uğradığını şaşıran Camille kaçmaya çalışıyor. Gidebileceği tek yöne, koridora koşuyor. Sunağa varamadan sendeliyor. Dizlerinin üstüne çöküp son darbeyi bekliyor.

Katil işini bitirip Camille’i öldürünce, ilk kurbanına dönüyor. Ursula’ya.

Ama başladığı işi bitirmiyor. Onu canlı bırakıyor. Neden?

Rizzoli Ursula’nın üzerine düştüğü taşlara baktı. Saldırganın Ursula’nın öldüğünden emin olmak için eğildiğini hayal etti.

Birdenbire Dr. Isles’ın söylediklerini hatırlayarak kaskatı kesildi.

Maura, “Katil Ursula’nın nabzını hissedememiş” demişti.

“Ne?”

“Rahibe Ursula’nın boynunun sağında olması gereken karotis arter doğuştan eksik.” Rizzoli Dean’e baktı. “Katil Ursula’nın öldüğünü sanmış” dedi.

Camille’in son ayak izlerini takip ederek koridor boyunca yürüdüler ve arka arkaya sıralanan bankların yanından geçtiler. Camille’in sunağın yakınlarında yere düştüğü noktaya geldiler. Sessizce durup yere baktılar. Karanlıkta tam olarak göremeseler de taşların arasındaki çatlaklarda kan izleri olduğu kesindi.

Rizzoli ürpererek başını kaldırınca Dean’in kendisini izlediğini gördü.

“Burada görülecek başka bir şey yok” dedi. “Tabii rahibelerle konuşmak istiyorsan o başka.”

“Ben seninle konuşmak istiyorum.”

“İşte buradayım.”

“Hayır değilsin. Dedektif Rizzoli burada. Ben Jane ile konuşmak istiyorum.”

Rizzoli güldü. Bu şapel için bir küfür sayılırdı. “Sanki çift kişilikliymişim gibi konuşuyorsun.”

“Bu o kadar da gerçek dışı sayılmaz. Polis rolünü oynamak için o kadar çok uğraşıyorsun ki içindeki kadını derinlere gömüyorsun. Ben o kadını görmeye geldim.”

“Biraz fazla beklemedin mi?”

“Neden bana kızgınsın?”

“Kızgın değilim.”

“Beni Boston’da karşılama şeklin oldukça tuhaf.”

“Belki de geleceğini haber verme zahmetine girmediğin içindir.”

Dean iç geçirerek nefesini dışarı verdi. “Sadece biraz oturup konuşabilir miyiz?”

Rizzoli en ön sıraya gidip tahta banka oturdu. Dean yanına otururken, onunla göz göze gelmekten çekinerek doğruca önüne baktı. Dean’in harekete geçirdiği hislerden korkuyordu. Sadece kokusunu duymak bile onu acı veriyordu çünkü özlemi depreşiyordu. Bu yatağını paylaşan, dokunuşu, tadı ve kahkahası hâlâ rüyalarına giren adamdı. Birlikteliklerinin meyvesi içinde büyüyordu ve Rizzoli elini karnına koyup, ansızın hissettiği gizli sızıyı bastırmaya çalıştı.

“Nasılsın Jane?”

“İyiyim. Meşgulüm.”

“Peki kafandaki bandaj neyin nesi? Neler oldu?”

“Ha, bu mu?” Rizzoli alnına dokundu ve omuz silkti. “Sadece morgda küçük bir kaza oldu. Ayağım kaydı ve düştüm.”

“Yorgun görünüyorsun.”

“İltifatlarla zaman kaybetmiyorsun, değil mi?”

“Bu sadece bir gözlem.”

“Evet, şey, haklısın. Tabii ki yorgunum. Yoğun bir hafta geçirdim. Noel yaklaşıyor ve henüz aileme tek bir hediye bile almadım.”

Gabriel bir an için ona bakınca, Rizzoli başını çevirerek gözlerini kaçırdı.

“Yeniden benimle çalıştığın için mutlu değilsin, öyle değil mi?”

Rizzoli hiçbir şey demedi. Bunu inkâr da etmedi.

Dean en sonunda, “Neden bana sorunun ne olduğunu söylemiyorsun?” diye çıkıştı.

Sesindeki öfke, Rizzoli’yi şaşırttı. Dean hislerini sık sık belli eden bir adam değildi. Bir zamanlar bu onu çileden çıkarırdı çünkü kontrolden çıkan, her an sabrı taşmak üzere olan hep kendisiymiş gibi hissederdi. İlişkilerinin başlaması için ilk adımı atan Jane olmuştu, Dean değil. Jane bütün riskleri göze alarak gururunu bir kenara koymuştu ama sonunda ne elde etmişti? Onun için hâlâ muamma olan bir adama âşık olmuştu. Dışa vurduğu tek duygu, ses tonuna yansıyan öfke olan bir adama.

Bu durum Rizzoli’yi de kızdırdı.

“Aynı şeyleri konuşmanın bir anlamı yok” dedi. “Birlikte çalışmak zorundayız. Başka seçeneğimiz yok. Ama şu anda, bunun dışında başka hiçbir şeyden bahsetmek istemiyorum.”

“Bahsetmek istemediğin nedir? Yatmış olmamız mı?”

“Evet.”

“O zaman bunu umursamıyor gibiydin.”

“Oldu bitti, hepsi bu. Eminim bu senin için de bir anlam ifade etmiyordu; tıpkı benim için etmediği gibi.”

Dean duraksadı. Rizzoli, acaba canı mı yandı, diye merak etti. İncindi mi? Hisleri olmayan bir adamı incitmenin mümkün olduğunu sanmıyordu.

Dean aniden gülünce Rizzoli irkildi.

“Resmen zırvalıyorsun Jane” dedi.

Jane başını çevirip Dean’e alıcı gözle baktı ve onu daha önce çekici bulmasına neden olan özelliklerin tümü nefesini kesti. Güçlü çenesi, barut renkli gözleri. Otoriter havası. Dean’i ne kadar aşağılarsa aşağılasın, kontrolün her zaman onda olduğunu hissediyordu.

“Neden korkuyorsun?” dedi Dean.

“Neden bahsettiğini bilmiyorum.”

“Seni inciteceğimden mi? İlk önce benim çekip gitmemden mi?”

“Hiçbir zaman yanımda olmadın ki.”

“Tamam, bu doğru. Olamadım. İşlerimiz yüzünden.”

“Zaten dönüp dolaşıp aynı yerde takılıyoruz, değil mi?” Rizzoli banktan kalktı ve uyuşan ayaklarına kan gitsin diye bacaklarını salladı. “Sen Washington’dasın, ben buradayım. Senin vazgeçemeyeceğin bir işin var. Benim de öyle. İkimiz de taviz veremeyiz.”

“Savaş ilan eder gibi bir halin var.”

“Hayır, sadece mantıklı düşünüyorum. Makul olmaya çalışıyorum.” Rizzoli arkasını dönüp şapelin kapısına yürümeye başladı.

“Ve kendini korumaya çalışıyorsun.”

Rizzoli Dean’e bakarak, “Sence bu doğal değil mi?” dedi.

“Herkes seni incitecek diye bir şey yok, Jane.”

“Evet, çünkü buna izin vermiyorum.”

Şapelden ayrıldılar. Avluyu geçip dışarı çıktılar ve giriş kapısı tok bir ses çıkararak kapandı.

“O halde zırhını delmeye çalışmanın bir yararı olmadığını görüyorum” dedi. “Seni görmek için birçok fedakârlık yapabilirim. Ama senin de biraz olsun çaba sarf etmen gerek. Verici olman gerek.” Dean arkasını dönüp arabasına doğru yürümeye başladı.

Rizzoli, “Gabriel?” diye seslendi.Gabriel durup ona baktı.

“Bu sefer aramızda ne olacağını sanmıştın?”

“Bilmem ki. Hiç olmazsa beni gördüğün için sevineceğini sanmıştım.”

“Başka?”

“Yine tavşanlar gibi sevişeceğimizi.”

Rizzoli bunun üzerine güldü ve başını iki yana salladı. Beni baştan çıkarma. Özlemini çektiğim şeyleri hatırlatma.

Gabriel arabasının üzerinden ona baktı. “İlkine de razıydım Jane” dedi. Sonra arabasına binip kapıyı kapattı.

Jane onun uzaklaşmasını izlerken düşündü: Zaten tavşanlar gibi seviştikleri için kendini bu karmaşanın içinde bulmuştu.

Titreyerek gökyüzüne baktı. Saat sadece dörttü ve hava şimdiden kararmaya, günün son ışıklarını da teslim almaya başlamıştı. Eldivenleri yanında değildi ve rüzgâr o kadar sertti ki anahtarını bulup arabasının kapısını açmaya çalışırken parmakları donuyordu. Arabasına bindi, parmaklarını hissetmeden, anahtarı beceriksizce kontak deliğine sokmaya çalıştı.

Anahtarı yerine takınca duraksadı.

Birdenbire cüzamlıların elleriyle uçları yenik parmaklarını düşündü.

Ve bir kadının elleriyle ilgili hayal meyal bir şeyler hatırladı. Laf arasında geçen ve o sırada önemsemediği bir detayı.

O kadının neden parmakları olmadığını sorduğum için kaba olduğumu söyledi.

Jane arabasından inip kapıya gitti. Tekrar tekrar zili çaldı.

Sonunda Rahibe Isabel kapıda belirdi. Parmaklıkların arasından bakan bu yaşlı yüz, Jane’i gördüğüne memnun olmadı.

“Kızla konuşmam gerek” dedi Rizzoli. “Bayan Otis’in kızıyla.”

* * *

Noni koridorun sonundaki eski bir sınıfta tek başına oturuyordu. Gürbüz bacaklarını sandalyesinden aşağıya sarkıtmıştı. Gökkuşağının bütün renklerini içeren boya kalemlerini önündeki eski püskü öğretmen masasına saçmıştı. Bayan Otis’in rahibeler için akşam yemeği hazırladığı mutfak daha sıcaktı ve yeni pişmiş çikolatalı kurabiyelerin kokusu bu kasvetli koridora kadar geliyordu ama Noni bu soğuk odada kendi köşesine çekilmeyi, annesinin sivri dilinden ve kınayıcı bakışlarından uzak durmayı tercih etmişti. Kız soğuğun farkında bile değilmiş gibi görünüyordu. Limon yeşili bir boya kalemini çocuklara özgü bir şekilde tutuyordu; kafasından kıvılcımlar çıkan bir adam çizerken dilini dışarı çıkarmış ve pür dikkat kesilmişti.

“Kafası patlamak üzere” dedi Noni. “Ölüm ışınları adamın beynini pişiriyor. Bu yüzden de patlıyor. Hani mikrodalgada pişirdiğin yemekler patlar ya, aynı onun gibi.”

Rizzoli, “Ölüm ışınları yeşil mi?” diye sordu.

Noni başını kaldırdı. “Farklı bir renkte mi olmaları gerekiyor?”

“Bilmem ki. Ben ölüm ışınlarının hep gümüş renginde olduğunu sanırdım.”

“Gümüş renkli boya kalemim yok. Okuldayken Conrad benimkini aldı ve geri vermedi.”

“Sanırım yeşil ölüm ışınlar da iş görür.”

Tatmin olan Noni, resmine geri döndü. Eline mavi bir boya kalemi aldı ve ışınlara dikenler ekledi; artık zavallı kurbanın üzerine bir sürü ok yağıyordu. Masanın üzerinde acınacak halde olan pek çok kurban vardı. Noni’nin yaptığı resimlerde alevler saçan uzay gemileri ve kafa uçuran mavi uzaylılar vardı. Bunlar dost canlısı uzaylılar değildi. Bunları çizen kız da Rizzoli’ye uzaylı gibi görünüyordu; kahverengi gözleriyle çingeneleri andıran küçük bir gremlin gibi, kimsenin onu rahatsız etmeyeceği bir odada saklanıyordu.

Kendine kasvetli bir sığınak seçmişti. Sınıf uzun süredir kullanılmamış gibi görünüyordu; çıplak duvarlar sayısız raptiye izi ve sararmış yapışkanlı bantlarla doluydu. Eski öğrenci sıraları uzak bir köşeye yığılmış, aşınmış ahşap döşemeler ortaya çıkmıştı. İçerideki tek ışık pencerelerden sızan ve her şeyi grinin tonlarına boğan cılız kış güneşiydi.

Noni uzaylıların vahşeti serisinin bir sonraki resmini çizmeye başlamıştı. Limon yeşili ışınların kurbanı olan adamın kafasında artık koca bir delik vardı ve dışarıya mor damlalar fışkırıyordu. Adamın tepesindeki konuşma balonunda bir ölüm çığlığı vardı:

AHHHHHH!

“Noni, seninle konuştuğumuz geceyi hatırlıyor musun?”

Noni başıyla onaylarken kahverengi bukleleri sallandı. “Beni görmeye gelmedin.”

“Evet, şey, koşturup duruyordum.”

“Koşturup durmaktan vazgeçmelisin. Oturup dinlenmeyi öğrenmelisin.”

Bunlar bir çocuğun konuşmalarında ortaya çıkan yetişkin telkinleriydi. Koşturup durma Noni!

Noni eline yeni bir boya kalemi alarak, “Ayrıca bu kadar üzgün olmamalısın” dedi.

Rizzoli patlayan bir kafadan fışkıran parlak kırmızı damlalar çizen küçük kızı sessizce izledi. Tanrım, diye düşündü. Bu küçük kız bile ne halde olduğumu biliyor. Bu korkusuz küçük gremlin herkesten fazlasını görüyor.

“Çok keskin gözlerin var” dedi Rizzoli. “Pek çok şey görüyorsun, değil mi?”

“Bir keresinde bir patatesin patladığını gördüm. Mikrodalgada.”

“Geçen sefer bize Rahibe Ursula hakkında bazı şeyler anlatmıştın. Seni azarladığını söylemiştin.”

“Azarladı.”

“Sana bir kadının elleri hakkında sorular sorduğun için kaba olduğunu söylemişti. Hatırladın mı?”

Noni başını kaldırdı, koyu renkli gözlerinden biri buklelerinin arkasında kalmıştı. “Sadece Rahibe Camille’le ilgilendiğini sanmıştım.”

“Rahibe Ursula’yla da ilgileniyorum. Ve ellerinde bir sorun olan o kadınla. Sahi, o kadının nesi vardı?”

“Parmakları yoktu.” Noni siyah bir boya kalemi alıp patlayan adamın üzerinde bir kuş çizdi. Kocaman, siyah kanatları olan bir yırtıcı kuş. “Akbabalar” dedi. “Ölünce seni yiyorlar.”

Rizzoli, şu halime bak, uzaylıları ve ölüm ışınları çizen bir kızın anlattıklarından medet umuyorum, diye düşündü.

Öne eğildi. Usulca sordu: “Bu kadını nerede gördün Noni?”

Noni boya kalemini bıraktı ve bıkkınlıkla iç geçirdi. “Pekâlâ. Madem bilmen gerekiyor.” Sandalyesinden indi.

“Nereye gidiyorsun?”

“Sana göstermeye. Kadının nerede olduğunu.”

Noni’nin ceketi üzerine o kadar büyük geliyordu ki karda yürüyen küçük bir Michelin maskotuna benziyordu. Rizzoli Noni’nin plastik çizmelerinin izlerini takip ederken, kendini kararlı bir generalin peşinden giden düşük rütbeli bir asker gibi hissetti. Noni onu avlunun diğer ucuna, karların düğün pastası gibi üst üste yığıldığı süs havuzunun ötesine götürdü. Ön kapıya gelince durup işaret etti.

“İşte oradaydı.”

“Kapının dışında mı?”

“Hı-hıı. Yüzüne büyük bir eşarp dolamıştı. Tıpkı bir banka soyguncusu gibiydi.”

“Yani yüzünü görmedin mi?”

Noni kahverengi buklelerini savurarak başını iki yana salladı.

“Peki bu kadın seninle konuştu mu?”

“Hayır, adam konuştu.”

Rizzoli Noni’ye baktı. “Kadının yanında bir adam mı vardı?”

“Rahibe Ursula’yla konuşmaları gerektiği için onları içeri almamı istedi. Ama bu kurallara aykırı, ben de öyle söyledim. Bir rahibe kuralları çiğnerse, buradan atılır. Annem rahibelerin gidecek başka yerleri olmadığını söylüyor, bu yüzden asla kuralları çiğnemiyorlar çünkü dışarı çıkmaktan korkuyorlar.” Noni duraksadı. Başını kaldırdı ve gururla, “Ama ben sürekli dışarı çıkıyorum” dedi.

Rizzoli, çünkü sen hiçbir şeyden korkmuyorsun, diye düşündü. Korkusuzsun.

Noni bir asker ciddiyetiyle yürüyerek, küçük pembe çizmeleriyle karda bir çizgi çizmeye koyuldu. Sonra çizginin altına indi, gerisingeri döndü ve ilkine paralel bir çizgi çizerek geriye doğru yürüdü. Rizzoli, yenilmez olduğunu sanıyor, diye düşündü. Ama o kadar küçük ve kırılgan ki. Sadece pofuduk bir ceketin içindeki ufak tefek bir kız.

“Sonra ne oldu Noni?”

Noni karların arasında pat par yürüyerek aniden durdu ve gözlerini karlarla kaplanan çizmelerine dikti.

“Kadın kapının altından bir mektup attı.” Noni öne eğilerek fısıldadı: “İşte o zaman parmakları olmadığını gördüm.”

“O mektubu Rahibe Ursula’ya verdin mi?”

Noni başıyla onaylarken, kafasındaki bütün bukleler yaylandı. “Ve Rahibe Ursula dışarı çıktı, hem de hemen.”

“O insanlarla konuştu mu?”

Noni başını iki yana salladı.

“Neden konuşmadı?”

“Çünkü o dışarı çıktığında ziyaretçileri çoktan gitmişlerdi.”

Rizzoli arkasına döndü ve kendilerini içeri alması için haylaz bir çocuğa yalvaran iki yabancının durduğu kaldırıma baktı.

Ensesindeki tüyler birdenbire havaya dikildi.

Sıçanlı Kadın. O buradaydı.

16

Rizzoli hastanenin asansöründen indi, BÜTÜN ZİYARETÇİLER KAYIT YAPTIRMALIDIR yazan tabelanın önünden geçti ve doğruca çift kapılı yoğun bakım ünitesinin yolunu tuttu. Sabah saatin biriydi ve hastalar uyuyabilsinler diye servisin ışıkları kısılmıştı. Aydınlık koridordan hemen sonra girdiği bu bölümdeki hemşireler, gözüne yüzsüz siluetler gibi göründü. Hasta bölmelerinin içinde parlak ışığı yanan tek bölmeye doğru çekildi.

Dışarıda bekleyen siyah kadın polis, Rizzoli’yi selamladı. “Merhaba dedektif. Çabuk geldiniz.”

“Henüz bir şey söyledi mi?”

“Konuşamıyor. Boğazında hâlâ nefes alması için taktıkları tüp var. Ama kesinlikle uyanık. Gözleri açık ve hemşirenin komutlarına uyduğunu söylediğini duydum. Herkes uyandığı için çok şaşırmış görünüyor.”

Suni solunum cihazının alarmını duyan Rizzoli başını içeri uzatıp, yatağın çevresinde toplanan tıbbi personele baktı. Beyin cerrahı Dr. Yuen’i ve bunca asık suratlı personelin içinde, atkuyruğu yaptığı sarı saçları oldukça göze batan iç hastalıkları uzmanı Dr. Sutcliffe’i tanıdı. “İçeride neler oluyor?”

“Bilmiyorum. Tansiyonla ilgili bir sorun var. Tam işler sarpa saracakken Dr. Sutcliffe geldi. Sonra da Dr. Yuen geldi ve o zamandan beri başındalar.” Polis başını iki yana salladı. “Galiba durumu iyiye gitmiyor. Bütün o makineler deli gibi ötüyor.”

“Tanrım, sakın bana onu uyanır uyanmaz kaybedeceğimizi söyleme.”

Rizzoli bölmeye girince yüzüne vuran parlak ışıklar yorgun gözlerini acıttı. Personelin etrafını çevrelediği Rahibe Ursula’yı göremedi ama yatağın üzerindeki monitörleri ve suyun üzerinde seken bir taşı andıran kalp ritmini fark etti.

Hemşirenin biri, “Endotrakeal tüpü çıkarmaya çalışıyor!” dedi.

“Şu eli daha sıkı bağlayın!”

“...Ursula, sakin ol. Sakinleşmeye çalış.”

“Sistolik basınç seksene düştü…”

“Yüzü neden bu kadar kırmızı?” dedi Yuen. “Yüzüne baksana.” Yan gözle, ciyak ciyak öten suni solunum cihazına baktı.

Bir hemşire, “Solunum yolu basıncı çok fazla” dedi. “Suni solunum cihazıyla mücadele ediyor.”

“Tansiyonu düşüyor, Dr. Yuen. Sistolik basınç seksen.”

“Bir dopamin serumu takalım. Hemen.”

Hemşirelerden biri ansızın Rizzoli’nin kapıda durduğunu fark etti.

“Hanımefendi, dışarı çıkmanız gerek.”

Rizzoli, “Bilinci yerinde mi?” diye sordu.

“Hemen dışarı çıkın.”

Sutcliffe, “Onunla ben ilgilenirim” dedi.

Rizzoli’yi pek de nazik olmayan bir biçimde kolundan tutup bölmenin dışına çıkardı. Perdeyi kapatıp hastayı görmesini engelledi. Rizzoli karanlıkta dikilirken, yoğun bakım ünitesinin farklı bölmelerinden kendisini izleyen başka hemşirelerin gözlerini üzerinde hissedebiliyordu.

Sutcliffe, “İşimizi yapmamıza izin vermelisiniz Dedektif Rizzoli” dedi.

“Ben de kendi işimi yapmaya çalışıyorum. O bizim tek tanığımız.”

“Ve kritik durumda. Birileri onunla konuşmadan önce bu krizi atlatmasına yardımcı olmalıyız.”

“Ama bilinci yerinde, öyle değil mi?”

“Evet.”

“Neler olduğunu anlıyor mu?”

Sutcliffe duraksadı. Jane yoğun bakım ünitesinin loş ışığında onun yüz ifadesini okuyamadı. Sadece geniş omuzlarının siluetini ve yakındaki monitörlerin ışığı vurunca yeşil yeşil parlayan gözlerini görebiliyordu. “Emin değilim. Açıkçası, bilincinin açılmasını dahi beklemiyordum.”

“Tansiyonu neden düşüyor? Bu yeni bir gelişme mi?”

“Bir süre önce paniklemeye başladı, muhtemelen endotrakeal tüp yüzünden. İnsanın boğazında bir tüp olması korkutucu bir his ama soluk almasına yardımcı olmak için orada kalmak zorunda. Tansiyonu yükselince ona bir miktar Valium verdik. Sonra da aniden kötüleşmeye başladı.”

Hemşirelerden biri bölmenin perdesini açıp kapı aralığından seslendi: “Dr. Sutcliffe?

“Evet?”

“Dopamin verdiğimiz halde tansiyonu cevap vermiyor.”

Sutcliffe tekrar bölmeye girdi.

Rizzoli kapının aralığından birkaç metre ötede yaşanan dramı izledi. Rahibe ellerini yumruk yapmıştı ve bileklerini yatağın demirlerine bağlayan bantlardan kurtulmaya çalıştıkça, kollarındaki tendonlar sımsıkı geriliyordu. Başının tepesi bandajlarla kaplıydı ve endotrakeal tüpün dışarıda kalan kısmı yüzünden ağzı görünmüyordu ama yüzü apaçık ortadaydı. Şişmiş ve yanakları kıpkırmızı olmuştu. Gazlı bezlerin ve tüplerin arasında bir mumya gibi yatarken, Ursula tuzağa düşen bir hayvan gibi bakıyordu; korkudan gözbebekleri büyümüştü ve gözlerini kaçış yolu ararcasına bir sağa bir sola çeviriyordu. Bileğindeki bantlara asıldıkça, yatağın demirleri bir kafesin parmaklıkları gibi zangırdıyordu. Ursula’nın bedeni olduğu gibi yataktan kalktı ve kardiyak alarmı birdenbire ciyak ciyak ötmeye başladı.

Rizzoli’nin gözleri, düz bir çizgiyi gösteren monitöre çevrildi.

“Sorun yok, sorun yok!” dedi Sutcliffe. Sadece kablolarından birinin bağlantısını kesmiş.” Kabloyu yerine taktı ve kalp atışları tekrar ekranda belirdi. Hızlı bir bip-bip-bip sesi duyuldu.

“Dopamin serumunun akış hızını artırın” dedi Dr. Yuen. “Sıvı alımını hızlandıralım.”

Rizzoli hemşirenin damar yolu vanasını sonuna kadar açışını ve Ursula’ya bol miktarda salin solüsyonu zerk edişini izledi. Ursula uyanık olduğu son anlarda Rizzoli’yle göz göze geldi. Gözleri kararmaya başlamadan ve bilincinin son kıvılcımları sönmeden hemen önce, Rizzoli onun bakışlarında ölüm korkusunu gördü.

“Basınç hâlâ yükselmiyor! Altmışa düştü…”

Ursula’nın yüz kasları gevşedi ve elleri hareketsizleşti. Gözkapakları sarkmıştı, artık bakışlarını odaklayamıyordu. Görmüyordu.

Hemşire, “Prematür ventriküler kasılmalar” dedi. “Kasılmalar görüyorum!”

Gözler kalp monitörüne çevrildi. Ekranda hızlı fakat düzenli seyreden kalp atışları şimdi inişli çıkışlı hal almıştı.

Dr. Yuen, “Ventriküler taşikardi!” dedi.

“Tansiyon alamıyorum! Kalbi kan pompalamıyor.”

“Yatak çerçevelerini indirin. Hadi, hadi, göğüs kompresyonlarına başlayalım.”

Hemşirelerden biri kapıya doğru koşarak Rizzoli’yi dışarı itti ve seslendi: “Mavi Kod alarmı!”

Rizzoli bölmenin penceresinden Ursula’nın çevresinde kopan fırtınayı izledi. Kalp masajı yapan Yuen’in başının inip kalktığını gördü. Damar yollarına ardı ardına ilaçlar enjekte edilişini ve steril bandajların yere fırlatılışını seyretti.

Rizzoli monitöre baktı. Ekranı ortadan ikiye bölen çizgi, şimdi sivri uçlu dişleri andırıyordu.

“İki yüze ayarlayın!”

Bir hemşire elinde defibrilatör paletleriyle öne eğilirken, bölmedeki herkes geriye çekildi. Rizzoli Ursula’nın çıplak göğüslerini, lekeli ve kırmızı cildini bütün açıklığıyla gördü. Bir rahibenin bu kadar dolgun göğüsleri olması tuhafına gitti.

Akım verildi.

Ursula’nın gövdesi, görünmez iplerle yukarıya doğru çekiliyormuş gibi sarsıldı.

Rizzoli’nin yanında duran kadın polis usulca, “İçimde kötü bir his var” dedi. “Başaramayacak.”

Sutcliffe bir kez daha monitöre baktı. Sonra pencereye bakıp Rizzoli’yle göz göze geldi. Ve başını iki yana salladı.

Bir saat sonra, Maura hastaneye geldi. Rizzoli onu aradıktan sonra, yanındaki yastıkta uyuyan Victor’ı bırakıp derhal yataktan çıkmış ve duş almadan giyinmişti. Yoğun bakım ünitesine çıkan asansöre bindiğinde, teninde Victor’ın kokusunu duyabiliyordu ve gece boyunca seviştikleri için hamlık ağrısı çekiyordu. Üzerinde hâlâ seksin o muhteşem kokusu varken doğrudan hastaneye gelmişti ve aklı hâlâ canlı ve sıcak bedenlerdeydi. Ölü ve soğuk bedenlerde değil. Asansörün duvarına yaslanıp gözlerini kapadı ve bir süre daha yaşadığı keyfin tadını çıkardı. Zevk aldığı anları hatırladı.

Asansörün kapıları açılınca irkildi. Dimdik doğruldu, içeriye girmek için bekleyen iki hemşireye bakıp gözlerini kırpıştırdı ve yanakları kızararak, derhal dışarı çıktı. Koridorda yürürken, acaba fark ettiler mi, diye düşündü. Eminim ki seksin yüzüme kattığı o mahcup parıltıyı herkes görebilir.

Rizzoli yoğun bakım ünitesinin bekleme salonundaydı; kanepeye yığılmıştı ve köpük bardaktaki kahvesini yudumluyordu. Maura içeri girdiğinde Rizzoli uzun uzun ona baktı; sanki o da Maura’da bir farklılık sezmişti. Bir trajedinin onları bir araya getirdiği bu gecede, Maura’nın yüzü alışılmadık derecede kızarmıştı.

“Ursula’nın kalp krizi geçirdiğini söylüyorlar” dedi Rizzoli. “Durumu iyi görünmüyor. Yaşam destek ünitesine bağlı.”

“Saat kaçta kriz geçirdi?”

“Bire doğru. Neredeyse bir saat boyunca uğraştılar ve kalbin tekrar atmasını sağladılar. Ama şu anda komada. Kendi kendine soluk alamıyor. Gözbebekleri tepki vermiyor.” Rizzoli başını iki yana salladı. “Sanırım onu kaybediyoruz.”

“Doktorlar ne diyorlar?”

“Şey, zaten çelişki de burada. Dr. Yuen henüz fişi çekmeye hazır değil. Ama hippiye benzeyen adam beyin ölümünün gerçekleştiğini söylüyor.”

“Dr. Sutcliffe’i mi kastediyorsun?”

“Evet. Şu irikıyım, atkuyruklu adamı. Sabah Ursula’nın beyin aktivitesini kontrol etmek için EEG çekilmesini istedi.”

“Eğer beyin aktivitesi yoksa, yaşam destek ünitesine bağlı kalmasını meşrulaştırmak zorlaşacak.”

Rizzoli başıyla onayladı. “Böyle diyeceğini tahmin etmiştim.”

“Kalp krizinin tanıkları var mı?”

“Ne?”

“Ursula’nın kalbi durduğunda sağlık personeli yanında mıydı?”

Rizzoli Maura’nın bilmiş soruları karşısında sinirlenmeye başlamıştı. Köpük bardağını sertçe masaya koyarken etrafa kahve sıçrattı. “Yanında bir ordu dolusu sağlık personeli vardı. Ben de oradaydım” dedi.

“Peki kalp krizini ne tetikledi?”

“Önce tansiyonunun fırladığını ve nabzının çıldırdığını söylediler. Ben oraya vardığımda, tansiyonu düşmeye başlamıştı. Ve sonra kalbi durdu. Yani evet, olay baştan sona tanıkların gözü önünde gerçekleşti.”

Aradan biraz zaman geçti. Televizyon açıktı ama sesi kısıktı. Rizzoli’nin bakışları ekranın altında kayıp giden CNN duyurularına takıldı. Kuzey Carolina’daki araba fabrikasının koşullarından memnun olmayan bir işçi dört kişiyi öldürdü... Colorado’da bir trenin raydan çıkması üzerine toksik bir kimyasal sızıntı yaşanıyor... Ülke çapında sürekli felaketler oluyordu ve iki yorgun kadın hastanede oturmuş, bu geceyi sonlandırmaya çalışıyordu.

Maura kanepeye, Rizzoli’nin yanına oturdu. “Nasılsın Jane? Bitkin görünüyorsun.”

“Kendimi berbat hissediyorum. Sanki bebek enerjimin her bir zerresini emiyor. Ve bana hiçbir şey kalmıyor.” Kahvesini bir yudumda bitirip boş bardağı çöp kovasına fırlattı. Ama ıskaladı. Ayağa kalkıp onu yerden alamayacak kadar yorgun olduğundan yere düşen bardağa bakakaldı.

Rizzoli, “Noni adamı teşhis etti” dedi.

“Ne?”

“Noni.” Rizzoli duraksadı. “Gabriel ona o kadar iyi davrandı ki. Doğrusu çok şaşırdım. Nedense çocuklarla bu kadar iyi anlaşmasını beklemiyordum. Biliyorsun ki çözmesi zor biri. Çok gergin. Ama Noni’nin yanına oturdu ve ona kendi eliyle bir şeyler yedirdi...” Özlem dolu bir şekilde dalıp gittikten sonra silkelendi. “Noni Howard Redfield’ın fotoğrafını tanıdı.”

“İsimsiz Kadın ile Graystones’a gelen adam o muymuş?”

Rizzoli başıyla onayladı. “Oraya birlikte gitmişler. İçeri girip onu görmeye çalışmışlar.”

Maura başını iki yana salladı. “Anlamıyorum. Bu iki insanın arasında ne gibi bir bağlantı olabilir ki?”

“Bu soruya sadece Ursula cevap verebilirdi.” Rizzoli ayağa kalkıp paltosunu giydi. Kapıya döndü, sonra durdu. Dönüp Maura’ya baktı. “Biliyor musun, uyanmıştı.”

“Rahibe Ursula mı?”

“Kalp krizi geçirmeden hemen önce gözlerini açtı.”

“Sence gerçekten bilinci yerinde miydi? Neler olduğunun farkında mıydı?”

“Hemşirenin elini sıktı. Komutlara uyuyordu. Ama onunla konuşma fırsatım olmadı. Tam karşısında duruyordum ve kriz geçirmeden hemen önce bana baktı...” Bu düşünce yüzünden sarsılmış gibi görünen Rizzoli duraksadı. “Gördüğü son kişi benim.”

Maura yoğun bakım ünitesine girerek, kalp atışlarını gösteren yeşil çizgilerle dolu monitörlerin ve perdeli bölmelerin dışında durup fısıldaşan hemşirelerin yanından geçti. Yoğun bakım rotasyonunu yapan bir stajyerken, gece geç saatlerde yoğun bakım ünitesine yaptığı ziyaretler ona hep kaygı vermişti; genellikle ölmek üzere olan bir hastayla ya da hemen karar vermesini gerektiren bir krizle karşılaşırdı. Bunca yıl sonra bile, bu saatte yoğun bakım ünitesine girmek nabzının hızlanmasına neden oldu. Ama bu gece onu bekleyen bir tıbbi kriz yoktu; durum değerlendirmesi yapmak üzere burada bulunuyordu.

Dr. Sutcliffe Ursula’nın yatağının başında durmuş, çizelgesine bir şeyler yazıyordu. Kalemi yavaşça durdu ve bir sonraki cümleyi kurmakta zorlanıyormuşçasına ucunu sayfaya bastırdı.

Maura, “Dr. Sutcliffe?” dedi.

Sutcliffe ona baktı; yanık yüzünde yeni yorgunluk çizgileri belirmişti.

“Dedektif Rizzoli gelmemi istedi. Yaşam destek ünitesinin fişini çekmeyi planladığınızı söyledi.”

“Bir kez daha erken geldiniz” dedi Sutcliffe. “Dr. Yuen bir iki gün beklemeye karar verdi. Önce EEG’sini görmek istiyor.” Bir kez daha önüne, notlarına baktı. “Ne kadar ironik, değil mi? Yani sayfalar dolusu yazının dünya üzerindeki son günlerine ayrılması. Ama bütün hayatı sadece kısa bir paragrafa sığıyor. Bunda bir yanlışlık var, korkunç hatta.”

“En azından siz hastalarınızla hâlâ nefes alırlarken tanışıyorsunuz. Ben bu ayrıcalığa bile sahip değilim.”

“Herhalde sizin işinizi sevemezdim Dr. Isles.”

“Benim de sevmediğim günler oluyor.”

“O zaman neden bu işi yapıyorsunuz? Neden yaşayanları değil de ölüleri tercih ediyorsunuz?”

“Çünkü ilgimizi hak ediyorlar. Neden öldüklerini bilmemizi istiyorlar.”

Sutcliffe Ursula’ya baktı. “Burada neyin ters gittiğini merak ediyorsanız, size cevabı söyleyebilirim. Yeterince hızlı davranmadık. Etrafında durup paniklemesini izledik; ona sakinleştirici vermemiz gerekirdi. Onu daha erken sakinleştirebilseydik...”

“Yani panik yüzünden kriz geçirdiğini mi söylüyorsunuz?”

“Her şey öyle başladı. Önce tansiyon ve nabız tavan yaptı. Sonra pat diye tansiyonu düştü ve aritmiler başladı. Kalp ritmini geri getirmemiz yirmi dakika sürdü.”

“EKG’si neler gösteriyor?”

“Akut bir miyokard enfarktüsü geçirdiğini gösteriyor. Şimdi derin bir komada. Gözbebekleri tepkisiz. Derin acıya da tepki vermiyor. Geri dönüşü olmayan bir beyin hasarı geçirdiği neredeyse kesinleşmiş durumda.”

“Bunu söylemek için biraz erken değil mi?”

“Ben gerçekçi biriyim. Dr. Yuen onu kurtarmayı umuyor ama o bir cerrah. İstatistiklerinin hoş görünmesini istiyor. Hastası ameliyattan sonra hayatta kaldığı sürece bunu başarı olarak nitelendirebiliyor. Hayatının geri kalanını bir sebze gibi yaşasa bile.”

Maura yatağın yanına geçti, kaşlarını çatarak hastaya baktı. “Neden bu kadar çok ödemi var?” diye sordu.

“Kriz geçirirken tansiyonunu yükseltmek için ona sürekli sıvı verdik. Yüzü bu yüzden bu kadar şiş görünüyor.”

Maura Ursula’nın kollarına bakınca kabarık ve kırmızımsı sivilceler gördü. “Bunlar hafiflemekte olan bir ürtikere benziyor. Ona hangi ilaçları vermiştiniz?”

“Kalp krizleri sırasında verdiğimiz kokteyli. Aritmi düzenleyiciler. Dopamin.”

“Bence bir ilaç ve toksikoloji taraması istemeniz gerek.”

“Efendim?”

“Bu açıklanamayan bir kalp krizi. Ve bu ürtiker bir ilaç alerjisine benziyor.”

“Sırf bir hasta kalp krizi geçirdi diye toksikoloji taraması talep etmeyiz.”

“Ama bu durumda etmelisiniz.”

“Neden? Hata yaptığımızı mı düşünüyorsunuz? Ona vermememiz gereken bir şey verdiğimizi mi?” Sutcliffe savunmaya geçmiş, yorgunluğu öfkeye dönüşmüştü.

“Ursula bir suçun tanığı” dedi Maura. “Tek tanığı.”

“Son bir saati onun hayatını kurtarmaya çalışarak geçirdik. Şimdi de kalkıp bize güvenmediğinizi ima ediyorsunuz.”

“Bakın, sadece titiz davranmaya çalışıyorum.”

“Pekâlâ.” Dr. Sutcliffe Ursula’nın çizelge dosyasını kapattı. “Sırf sizin için toksikoloji testini yaptıracağım” dedi ve dışarı çıktı.

Maura bölmede kaldı ve başucundaki lambanın kasvetli ışığı yüzüne vuran Ursula’ya baktı. Maura etrafta kalp masajından sonra görülen olağan dağınıklığa dair hiçbir iz bulamadı. Canlandırma çalışmalarının sonunda yerde biriken kullanılmış şırıngalar, ilaç şişeleri ve steril sargılar ortadan kaldırılmıştı. Hastanın göğsü sırf suni solunum cihazının körüğü şişip daralarak ciğerlere hava pompaladığı için inip kalkıyordu.

Maura ışıklı bir kalem alıp Ursula’nın gözlerine doğrulttu. İki gözbebeği de ışığa tepki vermedi. Maura ansızın birinin kendisini izlediğini hissederek doğruldu.

Arkasını döndü ve Peder Brophy’nin kapıda dikildiğini görünce şaşırdı.

Brophy, “Beni hemşireler çağırdı” dedi. “Zamanının gelmiş olabileceğini düşünmüşler.”

Brophy’nin gözlerinin altında koyu halkalar vardı ve kirli sakalı yüzünden çenesi daha koyu görünüyordu. Her zamanki gibi dini kıyafetini giymişti ama sabahın köründe gömleği buruşuktu. Maura onun uykusundan henüz kalktığını, yataktan çıktığını ve giysilerini alelacele üzerine geçirdiğini hayal etti. Yatak odasının sıcaklığını geride bırakırken, eli kendiliğinden o gömleğe gitmişti.

Brophy, “Gitmemi ister misiniz?” diye sordu. “Daha sonra gelebilirim.”

“Hayır, lütfen içeri girin Peder. Sadece kayıtların üzerinden geçecektim.”

Peder başıyla onaylayıp bölmeye girdi. İçerisi birdenbire fazla küçük ve samimi geldi.

Maura Sutcliffe’in geride bıraktığı çizelgeye uzandı. Yatağın yakınındaki bir tabureye oturunca bir kez daha kendi kokusunun farkına vardı ve Brophy’nin de bu kokuyu alıp almadığını merak etti. Victor’ın ve seksin kokusunu. Brophy bir dua mırıldanmaya başladığında, Maura kendini hemşirelerin notların odaklanmaya zorladı.

00.15: Yaşam bulguları: Tansiyon 130/90, Nabız 80. Gözler açık. Anlamlı hareketler yapıyor. Komut verince sağ elini sıkıyor. Bilinç durumundaki değişiklik üzerine Dr. Yuen ve Dr. Sutcliffe çağrıldı.

00.43: Tansiyon 180/100, Nabız 120. Dr. Sutcliffe burada. Hasta tedirgin oldu ve ET tüpü çıkarmaya çalıştı.

00.50: Sistolik KB 110’a düştü. Hastanın yüzü kızarık ve çok tedirgin. Dr. Yuen burada.

00.55: Sistolik 85, Nabız 180. Damar yolu vanası sonuna kadar açık...

Tansiyon hızla düştükçe notlar kısalmış, elyazısı hızlanmış ve giderek kötüleşerek güçlükle okunan karalamalara dönüşmüştü. Maura bu bölmede olup bitenleri gözünde canlandırabiliyordu. Serum torbalarını ve şırıngaları bulmak için verilen uğraşı. İlaçları almak üzere sürekli ecza odasına gidip gelen hemşireyi. Ambalajları yırtılan steril bandajları, boşalan ilaç şişelerini, telaş içinde hesaplanan dozları. Tüm bunlar hasta gözlerinin önünde kötüleşirken ve tansiyonu hızla düşerken olmuştu.

01.00: Mavi Kod alarmı verildi.

Bu noktada elyazısı değişmişti. Başka bir hemşire olayları kaydetmek üzere devreye girmişti. Yeni girdiler düzenli ve sistemliydi; kriz sırasındaki görevi gözlem yapıp kayıt tutmak olan bir hemşirenin elinden çıkmıştı.

Ventriküler fibrilasyon. 300 jul ile doğru akımlı kardiyoversiyon. Lidocaine serumunun hızı dakikada 4 gr.’a yükseltildi.

Kardiyoversiyon 400 jul ile tekrarlandı. Hâlâ v. fibrilasyonda.Gözbebekleri büyüdü ama hâlâ ışığa tepki veriyor...

Maura, Ursula henüz vazgeçmemiş, diye düşündü. Gözbebekleri tepki veriyor. Hâlâ bir şansı var.

Stajını yaparken yönettiği ilk Mavi Kodu hatırladı. Hastanın kurtulamayacağı çok açık olduğu halde yenilgiyi kabullenmekte zorlanmıştı. Ama adamın ailesi –karısı ve iki ergen oğlu– odanın hemen dışında bekliyordu ve Maura elindeki defibrilatör paletleriyle hastaya tekrar tekrar akım verirken, oğlanların yüzleri gözünün önünden gitmiyordu. Her iki oğlan da yetişkin erkekler kadar uzundu; kocaman ayakları ve sivilceli yüzleri vardı ama çocuklar gibi ağlıyorlardı. Maura yararı olmadığını bildiği halde canlandırma çalışmalarına devam etmiş, ona bir şok daha verelim, diye düşünmüştü. Sadece bir tane daha.

Peder Brophy’nin sessizleştiğini fark etti. Başını kaldırınca onu izlediğini gördü; bakışları o kadar keskindi ki mahremiyetinin ihlal edildiğini hissetti.

Ve aynı zamanda tuhaf bir şekilde uyarılmıştı.

Maura yaşadığı karmaşayı gizlemek için gayet profesyonelce bir tavırla çizelgeyi kapattı. Victor’ın yatağından yeni çıkmıştı ve şimdi de bunca insanın içinde, bu adamı çekici bulmuştu. Kızışan kedilerin kokularıyla erkekleri çekebileceğini biliyordu. Acaba kendisi de etrafa alıcı bir dişinin kokusunu mu yayıyordu? Uzun süredir seks yapmamış bir kadın bir türlü doymak bilmiyor muydu?

Ayağa kalkıp paltosuna uzandı.

Peder Brophy paltosunu tutmak için yanına gitti. Hemen arkasında durdu ve Maura kollarını geçirirken ona yardımcı oldu. Maura pederin elinin saçlarına değdiğini hissetti. Bu tesadüfi bir dokunuştan fazlası değildi ama Maura tepeden tırnağa ürperdi. Pederden uzaklaşıp çabucak düğmelerini ilikledi.

“Gitmeden önce size bir şey göstermek istiyorum. Benimle gelir misiniz?”

“Nereye?”

“Dördüncü kata.”

Kafası karışan Maura onun peşine düşerek asansöre kadar yürüdü. Birlikte asansöre bindiler ve bir kez daha epey samimi ve kapalı bir alanda yalnız kaldılar. Maura iki elini de paltosunun ceplerine soktu; sabırla kat numaralarının değişmesini izlerken düşündü: Bir rahibi çekici bulmak günah mı?

Günah olmasa bile, aptallık olduğu kesindi.

Sonunda asansörün kapısı açıldı. Maura Brophy’nin peşinden koridorda ilerledi, çift kanatlı bir kapıdan geçti ve koroner ünitesine girdi. Tıpkı cerrahi yoğun bakım ünitesinde olduğu gibi, burada da ışıklar geceleyin kısılmıştı. Brophy onu loş bir koridordan geçirerek EKG monitörlerine götürdü.

Monitörlerin önünde oturan tıknaz hemşire izlemekte olduğu kalp atışlarından başını kaldırdı ve gülümseyerek dişlerini gösterdi.

“Peder Brophy. Gece turuna mı çıktınız?”

Brophy usulca ve dostane bir biçimde yakın dostu olduğu anlaşılan hemşirenin omzuna dokundu. Maura Camille’in odasından aşağıya bakarken, karlı avludan geçen Brophy’yi ilk gördüğü anı hatırladı. Brophy kendisini selamlayan yaşlı rahibenin de omzuna usulca dokunmuştu. Bu dokunuşunun sıcaklığını sunmaktan çekinmeyen bir adamdı.

“İyi akşamlar Kathleen” dedi. Sesine birdenbire İrlanda kökenli Bostonluların aksanı yerleşmişti. “Sakin bir gece mi geçiriyorsun?”

“Çok şükür ki şimdilik öyle. Hemşireler sizi arayıp birini ziyaret etmenizi mi istediler?”

“Sizin hastalarınızdan biri için gelmedim. Yukarıda, cerrahi yoğun bakım ünitesindeydik. Dr. Isles’ı ziyarete getirmek istedim.”

“Sabahın ikisinde mi?” Kathleen gülüp Maura’ya baktı. “Bu adam insanın canını çıkarır. Dinlenmek nedir bilmez.”

“Dinlenmek mi?” dedi Brophy. “O da ne?”

“Bizim gibi sıradan ölümlülerin yaptıkları bir şey.”

Brophy monitöre baktı. “Bizim Bay DeMarco nasıl?”

“Ah, sizin özel hastanız. Yarın monitörsüz bir yatağa transfer edilecek. Yani durumu çok iyi diyebilirim.”

Brophy altı numaralı yatağın sakince bipleyen EKG çizgisini işaret etti. Maura’nın koluna dokunarak ve nefesi saçlarına değerek, “İşte” diye fısıldadı. “Size göstermek istediğim buydu.”

Maura, “Neden?” diye sordu.

“Bay DeMarco kaldırımda kurtardığımız adam.” Brophy Maura’ya baktı. “Yaşamayacağını öngördüğünüz adam. Bu bizim mucizemiz. Sizin ve benim.”

“Pek mucize sayılmaz. Daha önce de yanıldığım olmuştu.”

“Bu adamın hastaneden yürüyerek çıkacak olmasına biraz olsun bile şaşırmadınız mı?”

Maura karanlığın dingin ve samimi ortamında Brophy’ye baktı. “Bunu söylediğim için üzgünüm ama artık hiçbir şey beni o kadar şaşırtmıyor.” Niyeti alay etmek değildi ama sözleri bu etkiyi yaratmıştı. Maura pederi düş kırıklığına uğratıp uğratmadığını merak etti. Her nedense peder Maura’nın şaşkınlığını dile getirmesini önemsiyordu; Maura ise kayıtsızca omuz silkmekle aynı kapıya çıkan sözler sarf etmişti.

Asansörle lobiye inerlerken, “Mucizelere inanmak isterdim peder. Gerçekten. Ama korkarım ki bir şüphecinin fikrini değiştiremezsiniz” dedi.

Peder Brophy gülümseyerek cevap verdi. “Size parlak bir zekâ bahşedilmiş ve onu kullanmanız gerek. Kendi sorularınızı sorup kendi cevaplarınızı bulmalısınız.”

“Eminim ki siz de benimle aynı soruları soruyorsunuzdur.”

“Her gün.”

“Yine de ilahi kudret kavramını kabulleniyorsunuz. İnancınız hiç sarsılmıyor mu?”

Brophy duraksadı. “Hayır, inancım sarsılmıyor. İnancıma güvenim sonsuz.”

Maura Brophy’nin sesinde ufak bir tereddüt tınısı sezince ona baktı. “O halde neyi sorguluyorsunuz?”

Brophy Maura’yla göz göze geldi; sanki doğrudan zihnine bakıyordu ve Maura’nın ona göstermek istemediği düşünceleri okuyordu. “Kendi gücümü” dedi sessizce. “Bazen kendi gücümü sorguluyorum.”

Maura dışarıda, hastanenin otoparkında tek başına dikilirken, insanın nefesini kesen soğuk havayı içine çekti. Gökyüzü açıktı, yıldızlar ışıl ışıl parlıyordu. Maura arabasına bindi ve motor ısınırken bir süre oturup az önce Peder Brophy’le aralarında geçenleri anlamaya çalıştı. Aslında hiçbir şey olmamıştı ama Maura gerçekten de bir şey olmuşçasına kendini suçlu hissediyordu. Öte yandan içinde bir coşku vardı.

Parlak bir buz tabakasıyla kaplı caddelerden geçerek eve giderken, Peder Brophy’yi ve Victor’ı düşündü. Evden çıktığında yorgundu; şimdiyse uyanık ve tetikteydi; içi kıpır kıpırdı ve aylardır hissetmediği kadar hayat doluydu.

Garaja park etti; eve girerken paltosunu çoktan çıkarmıştı. Yatak odasına giderken bluzunun düğmelerini çözmeye başladı. Victor onun yanı başında durup giysilerini çıkardığından habersiz, deliksiz bir uyku çekiyordu. Son birkaç gündür vaktinin çoğunu otelinde değil, Maura’nın evinde geçiriyordu ve görünüşe bakılırsa artık onun yatağına ve hayatına aitti. Maura titreyerek sıcacık yatak örtüsünün altına girince, Victor onun teninin soğukluğu karşısında ürperdi.

Birkaç dokunuşun ve öpüşmenin ardından tamamen uyanmış ve tahrik olmuştu.

Maura onu memnuniyetle içine alarak teşvik etti ve altta yattığı halde uysalca teslim olmadı. Tıpkı Victor gibi kendi zevkinin peşinde koştu ve yumuşak bir haykırışla zaferini ilan etti. Ama gözlerini kapatıp Victor’ın içinde doruğa ulaştığını hissettiğinde aklına sadece Victor’ın değil, Peder Brophy’nin de yüzü geldi. Görüntü sürekli değişiyor, bir ileri bir geri gidiyor ve bir türlü sabitlenmiyordu; sonunda Maura gördüğü yüzün kime ait olduğunu ayırt edemez hale geldi.

Hem ikisi birdendi. Hem ikisi de değildi.

17

Kışın en soğuk günleri berrak olanlardır. Maura güneşin beyaz karlara vurduğu bir güne uyandı. Nicedir görmediği mavi gökyüzüne kavuştuğu için sevindi ama dışarıda sert bir rüzgâr vardı ve evinin önündeki orman gülü yaşlı bir adam gibi büzüşmüş, yapraklarını sarkıtmış, soğuğa karşı siper almıştı.

Arabasıyla işe giderken güneşten gözleri kamaşıyor, bir yandan da kahvesini yudumluyordu. İçinden gerisingeri eve dönmek geliyordu. Tekrar Victor’la yatağa girse, bütün günü orada onunla geçirse ve örtünün altında birbirlerini ısıtsalar ne güzel olurdu. Önceki gece Noel şarkıları söylemişlerdi ve detone bir alto olan Maura, Victor’ın gür ve bariton sesine ayak uydurmaya çalışmıştı. Sesleri kulağa korkunç gelmişti ve akşamı şarkı söylemekten ziyade gülerek geçirmişlerdi.

Maura o sabah çelenklerle süslenen sokak lambalarının ve mankenlerin üzerinde ışıltılı yılbaşı elbiselerinin bulunduğu vitrinlerin önünden geçerken yine şarkı söylüyordu ve sesi her zamanki gibi detoneydi. Maura birdenbire her köşede Noel’i hatırlatan bir şey görmeye başlamıştı. Aslında çelenkler ve süsler haftalardır asılıydı ama Maura onları fark etmemişti. Şehir ne zaman bu kadar neşeli bir havaya bürünmüştü? Karlara yansıyan güneş ışınları ne zaman bu kadar göz alıcı bir şekilde parlamıştı?

Tanrı size huzur versin neşeli beyler, kaçırmasın huzurunuzu hiçbir şey.

Maura, Albany Caddesi üzerinde yer alan ve girişte kocaman metal harflerle yazılan DÜNYADA BARIŞ sloganının yer aldığı Adli Tıp binasına girdi.

Louise onu tepeden tırnağa süzüp gülümsedi. “Bugün mutlu görünüyorsunuz.”

“Sadece yeniden güneş ışığını gördüğüm için memnunum.”

“Keyfini çıkarın. Duyduğuma göre yarın gece kar yağacakmış.”

“Noel arifesinde kar yağması benim için sorun değil.” Maura Louise’in masasındaki kâseden birkaç çikolata aldı. “Bugünün programı nasıl görünüyor?”

“Dün gece yeni bir iş gelmedi. Sanırım kimse Noel’den hemen önce ölmek istemiyor. Dr. Bristol saat onda mahkemede olmak zorunda ve eğer onun telefonlarına cevap verebilirseniz mahkemeden sonra doğrudan evine gidebilir.”

“Eğer ortalık böyle sessiz olursa, sanırım ben de erken çıkarım.”

Louise’in kaşları şaşkınlıkla havaya kalktı. “Umarım eğlenceli bir şey içindir.”

Maura gülerek, “Hiç şüphen olmasın” dedi. “Alışverişe çıkacağım.”

Ofisine girdiğinde, koca bir yığın dolusu laboratuvar raporu ve üzerinden geçmesi gerek ses kayıtları bile neşesini bozamadı. Masasının başına geçti ve halinden memnun bir şekilde çikolatalarını atıştırarak öğle arası boyunca ve öğleden sonraya kadar çalıştı. Saat üçe doğru tüymeyi ve kendini doğruca Saks Fifth Avenue’a atmayı planlıyordu.

Gabriel Dean’in kendisini ziyaret etmesini beklemiyordu. Gabriel o öğleden sonra saat iki buçukta ofisine girdiğinde, bu ziyaretin gününü tamamen değiştireceğinden haberi yoktu. Gabriel’ı her zamanki kadar anlaşılmaz buldu ve bir kez daha dakikası dakikasına uymayan Rizzoli’yle bu mesafeli ve esrarengiz adamın arasında bir gönül ilişkisi yaşanmasının olanaksızlığıyla sarsıldı.

Gabriel evrak çantasını yere koyarak, “Bu öğleden sonra Washington’a dönüyorum” dedi. “Gitmeden önce bir konu hakkında fikrinizi almak istedim.”

“Elbette.”

“Öncelikle, İsimsiz Kadın’ın cesedini görebilir miyim?”

“Her şeyi otopsi raporuna yazdım.”

“Yine de kendi gözlerimle görsem daha iyi.”

Maura sandalyesinden kalktı. “Sizi uyarmam gerek” dedi, “Bu zor bir inceleme olacak.”

Cesetleri dondurucuda saklamak çürüme sürecini durdurmuyor, ancak yavaşlatıyordu. Maura ceset torbasının fermuarını açarken, kendini az sonra duyacağı kokulara hazırlamaya çalıştı. Dean’i cesedin görüntüsü konusunda uyardığından, plastik ceset torbası aralandığında ve yüzün olması gereken yerdeki ham dokular gözler önüne serildiğinde, Dean irkilmedi.

“Yüzü tamamen çıkarılmıştı” dedi Maura. “Derisi saç çizgisinin dibinden kesilmiş ve aşağıya doğru sıyrılmış. Çenenin altına atılan ikinci bir kesikle de serbest kalmış. Tıpkı bir maskeyi söker gibi.”

“Peki katil deriyi yanına mı almış?”

“Aldığı tek şey bu değil.” Maura ceset torbasının geri kalanını da açtığında ortaya yayılan koku o kadar baskındı ki maskesini ve yüz korumasını takmış olmayı diledi. Ama Dean cesedi detaylıca değil, yüzeysel olarak incelemek istemişti ve sadece eldiven giymişlerdi.

“Elleri de almış” dedi Maura.

“Her ikisini de kesmiş, tıpkı ayakları da kestiği gibi. İlk başta bir koleksiyoncuyla karşı karşıya olduğumuzu sandık. Uzuvları hatıra olarak topladığını. Diğer olasılık ise, katilin kadının kimliğini gizlemeye çalışmasıydı. Ortada ne parmak izi var ne de yüz. Uzuvları kesmesinin en mantıklı sebebi bu olabilir.”

“Ayaklar hariç.”

“Bu bizim de aklımıza yatmadı. İşte o zaman uzuvları kesmesinin başka bir sebebi olabileceğini düşündük. Amaç kadının kimliğini, cüzamlı olduğunu gizlemekti.”

“Peki derisinin her yanını kaplayan bu lezyonlar ne? Bunlar da mı Hansen hastalığı yüzünden oluşmuş?”

“Bu döküntülere eritema nodosum leprosum deniyor. Tıbbi tedaviye verilen bir tepki. Belli ki kadın Hansen hastalığı için antibiyotik kullanmış. Deri biyopsisinde bu yüzden hiç aktif bakteri göremedik.”

“Yani bu lezyonlara sebep olan hastalığın kendisi değil mi?”

“Hayır. Antibiyotik tedavisinin yan etkisi. Kadının röntgenlerine bakarak söyleyebilirim ki tedavi görmeye başlamadan önce uzunca bir süre, muhtemelen yıllarca Hansen hastalığıyla mücadele etmiş.” Maura başını kaldırıp Dean’e baktı. “Yeteri kadarını gördünüz mü?”

Dean başıyla onayladı. “Şimdi de ben size bir şey göstermek istiyorum” dedi.

Maura’nın yukarı kattaki ofisine döndüler ve Dean evrak çantasını açıp bir dosya çıkardı. “Dün, toplantımızdan sonra Interpol’ü aradım ve Bara katliamı hakkında bilgi talep ettim. Hindistan Merkezi İstihbarat Bürosu’ndaki Özel Suçlar Birimi bana bunu faksladı. Ayrıca görmenizi istediğim birtakım dijital görüntüleri e-postayla gönderdiler.”

Maura dosyayı açtı ve en üstteki belgeyi gördü. “Bu bir polis soruşturma dosyası.”

“Hindistan’daki Bara Köyü’nün yer aldığı Andhra Pradesh eyaletine ait.”

“Soruşturmaları hangi aşamada?”

“Hâlâ devam ediyor. Bu bir yıllık bir dava ve fazla ilerleme kaydedememişler. Çözüme ulaşacaklarını hiç sanmıyorum. Bu olayı çözmenin önceliklerinden biri olduğundan bile emin değilim.”

“Neredeyse yüz kişi katletildi Ajan Dean.”

“Evet ama bu olayı gerçekleştiği bağlam içinde değerlendirmeniz gerek.”

“Bir depremi veya bir kasırgayı olay olarak nitelendirebiliriz. Ama bir köy dolusu insanın katledilmesi basit bir olay değil. Bir insanlık suçu.”

“Güney Asya’da neler olup bittiğine baksanıza. Kaşmir’de hem Hindular hem de Müslümanlar tarafından toplu katliamlar yapılıyor. Hindistan’da Tamiller ve Sihler öldürülüyor. Hepsi kast cinayetleri olarak anılıyor. Maocu ve Leninist gerillalar bombalı eylemler düzenliyor…”

“Rahibe Mary Clement bunun Hıristiyanları hedef alan dini bir katliam olduğuna inanıyor. “

“Orada bu tür saldırılar düzenleniyor. Ama Rahibe Ursula’nın çalıştığı klinik laik bir hayır kurumu tarafından finanse ediliyormuş. Katliamda ölen diğer iki hemşirenin kiliseyle hiçbir bağlantısı yokmuş. Bu yüzden Andhra Pradesh’teki polisler bunun dini bir saldırı olduğundan şüpheliler. Belki de politik bir saldırıydı. Ya da bir nefret suçuydu çünkü bütün kurbanlar cüzamlıydı. Burası hor görülenlerin köyüydü.” Dean Maura’nın elindeki dosyayı işaret etti. “Görmeni istediğim bazı otopsi raporları ve olay yeri fotoğrafları var.”

Maura sayfayı çevirdi ve bir fotoğrafa baktı. Fotoğrafı görünce donup kaldı, konuşamadı. Gözlerini bu dehşet dolu sahneden ayıramadı.

Ortalık mahşer gününe dönmüştü.

Dumanları tüten odunların ve küllerin üzerinde yığınlarca kurumuş ceset vardı. Ateşin sıcaklığı bükücü kasları büzmüştü ve cesetlerin kolları gardlarını alan boksörler gibi kasılıp kalmıştı. İnsan cesetlerinin arasına karışan keçi leşlerinin tüyleri yanarak kapkara olmuştu.

“Bütün canlıları öldürmüşler” dedi Dean. “İnsanları. Hayvanları. Tavukları bile katledip yakmışlar.”

Maura bir sonraki fotoğrafa bakmak için kendini zorladı.

Alevlerin tamamen yakıp kül ettiği, kömürleşen kemik yığınlarına indirgenen başka cesetler gördü.

“Saldırı gece vakti gerçekleşmiş” dedi Dean. “Cesetleri ancak ertesi sabah bulmuşlar. Yakındaki bir fabrikanın gündüz vardiyasında çalışan işçiler aşağıdaki vadiden yoğun bir dumanın yükseldiğini görmüşler. Neler olduğuna bakmak üzere köye gittiklerinde, bu manzarayla karşılaşmışlar. Çoğunluğu kadınların ve çocukların oluşturduğu doksan yedi kişi ve klinikteki her iki Amerikalı hemşire de ölü bulunmuş.”

“Ursula da aynı klinikte çalışıyordu.”

Dean başıyla onayladı. “Sırada çok ilginç bir detay var” dedi.

Dean’in sesindeki ani değişiklik yüzünden dikkat kesilen Maura başını kaldırdı. “Evet?”

“Köyün yakınındaki şu fabrika var ya.”

“Ne olmuş ona?”

“Octagon Kimya’nın bünyesindeymiş.”

Maura Dean’e baktı. “Octagon mu? Bu Howard Redfield’ın çalıştığı şirket değil mi?”

Dean başıyla onayladı. “Sermaye Piyasası Kurulu’nun soruşturması altında olan şirket. Üç kurban arasında o kadar çok bağlantı var ki her şey dev bir örümcek ağına benzemeye başlıyor. Howard Redfield’ın, Bara Köyü’nün yakınında bir fabrika sahibi olan Octagon’un yurtdışı operasyonlarından sorumlu başkan yardımcısı olduğunu biliyoruz. Rahibe Ursula’nın Bara Köyü’nde çalıştığını biliyoruz. İsimsiz Kadın’ın Hansen hastalığından mustarip olduğunu biliyoruz; dolayısıyla o da Bara Köyü’nde yaşamış olabilir.”

“Her şey dönüp dolaşıp o köye dayanıyor” dedi Maura.

“Ve o katliama.”

Maura’nın bakışları fotoğraflara çevrildi. “Bu otopsi raporlarında ne bulmamı umuyorsunuz?”

“Hintli patologların gözden kaçırdıkları bir şey olup olmadığını söyleyebilirsiniz. Saldırıya ışık tutabilecek herhangi bir şey.”

Maura yanık cesetlere bakıp başını iki yana salladı. “Bu zor olacak. Cesetler yanınca pek çok şey tahrip oluyor. Ateş işin içine girince, ölüm sebebini belirlemek imkânsız hale gelebiliyor; tabii başka deliller varsa iş değişir. Kurşunlar ya da kırıklar gibi.”

“Otopsi raporlarına göre kafataslarından bazıları ezilmiş. Kurbanlara büyük olasılıkla uykularında ağır cisimle vurulduğu sonucuna varmışlar. Daha sonra cesetler çadırlardan dışarı taşınmış ve birkaç farklı yığın oluşturulup ateşe verilmiş.”

Maura başka bir fotoğrafa baktı. Cehennemin başka bir suretine. “Bunca kurban arasından hiçbiri kaçamamış mı?” diye mırıldandı.

“Herhalde her şey çabucak olup bitti. Pek çok kurban hastalık yüzünden sakatlandığı için koşamamış olabilir. Ne de olsa bu köy hastaların sığınağıydı. Toplumla hiçbir bağlantısı yoktu; çıkmaz bir yolun sonundaki ücra bir vadide bulunuyordu. Kalabalık bir saldırgan grubu kolaylıkla içeri sızıp yüz kişiyi öldürebilir. Etrafta çığlıkları duyacak kimse de yok.”

Maura dosyadaki son fotoğrafa döndü. Kireç boyalı, teneke çatılı küçük bir binanın duvarları yangında kavrulmuştu. Kapının hemen önünde üst üste yığılı cesetler vardı; eklemleri iç içe geçmişti ve yüzleri yanarak tanınmaz hale gelmişti.

“Ayakta kalan tek bina bu klinik çünkü cüruf tuğladan yapılmış” dedi Dean. “İki Amerikalı hemşirenin kalıntıları buradaki yığında bulunmuş. Onları ancak adli bir antropolog teşhis edebilmiş. Yanmanın bütünüyle tamamlandığını, saldırganların bir hızlandırıcı kullandıklarını düşündüğünü söylemiş. Buna katılıyor musunuz, Dr. Isles?”

Maura cevap vermedi. Dikkati artık cesetlerde değildi. Çok daha sinir bozucu bulduğu bir şeye bakıyordu. Birkaç saniye önce nefes almayı dahi unutmasına neden olan bir şeye.

Kliniğin kapısının üzerinde özgün bir sembol bulunan bir tabela asılıydı: Uçan bir güvercin, mavi yerküreyi korumacı bir tavırla sevgi dolu kanatlarının altına almıştı. Maura derhal bu sembolü tanıdı.

Burası bir One Earth kliniğiydi.

“Dr. Isles?” dedi Dean.

Maura irkilerek başını kaldırdı. Dean’in hâlâ cevabını beklediğini fark etti. “Cesetleri küle çevirmek... o kadar da kolay değil” dedi. “Su miktarı çok yüksek.”

“Ama bu cesetler kemiklerine kadar yanmış.”

“Evet. Bu doğru. Yani haklısınız; muhtemelen yanmayı kolaylaştıran bir hızlandırıcı kullanılmış olabilir.”

“Benzin gibi mi?”

“Benzin olabilir. Üstelik temin etmesi de çok kolay.” Maura’nın bakışları tekrar fotoğraflara ve yanıp kavrulan kliniğe çevrildi. “Ayrıca burada daha sonra sönen bir cenaze ateşinin kalıntıları var. Mesela şuradaki kavruk dallar...”

Dean, “Cenaze ateşi kullanmak ne gibi bir fark yaratabilir?” diye sordu.

Maura boğazını temizledi. “Cesetleri yerden yükseltmek, yağların eriyerek alevlere damlamasını sağlar. Bu da... ateşi sıcak tutar.” Maura aniden fotoğrafları toplayıp dosyaya koydu. Ellerini kenetleyip üzerine koyduğu dosyanın yüzeyi pürüzsüzdü ama içindekiler yüreğini kemiriyordu. “Ajan Dean, sakıncası yoksa bu otopsi raporlarını incelemek için biraz zaman istiyorum. Ben size dönerim. Dosya olduğu gibi bende kalabilir mi?”

“Tabii ki.” Dean sandalyesinden kalktı. “Bana Washington’dan ulaşabilirsiniz.”

Hâlâ dosyaya bakmakta olan Maura, Dean’in kapıya yöneldiğini görmedi. Geriye dönüp kendisine bakmakta olduğunu da fark etmedi.

“Dr. Isles?”

Maura başını kaldırdı. “Evet?”

“Bir endişem daha var. Vakayla ilgili değil, kişisel bir şey. Gerçi bu konu hakkında size açılmam ne kadar doğru bilmiyorum.”

“Sorun nedir, Ajan Dean?”

“Jane ile sık sık konuşuyor musunuz?”

“Doğal olarak. Bu soruşturmanın gidişatı sırasında…”

“İş hakkında değil. Onu rahatsız eden mesele hakkında.”

Maura duraksadı. Aslında ona söyleyebilirim, diye düşündü. Birinin ona söylemesi gerek.

“Jane her zaman gergin biri olmuştur. Ama sanki başka bir şeyler dönüyor. Büyük bir baskı altında olduğunu görebiliyorum.”

“Manastır saldırısı onun açısından kolay bir vaka değil.”

“Ben soruşturmadan bahsetmiyorum. Onu rahatsız eden başka bir şey var. Hakkında konuşmak istemediği bir şey.”

“Bunu sormanız gereken kişi ben değilim. Jane ile konuşmalısınız.”

“Denedim.”

“Ve?”

“Sürekli işten söz ediyor. Bazen nasıl da sinir bozucu bir robocop gibi davrandığını bilirsiniz.” Dean iç geçirdi. Sonra sessizce, “Sanırım onu kaybettim” dedi.

“Bakın ne diyeceğim Ajan Dean.”

“Evet?”

“Jane’i önemsiyor musunuz?”

Dean doğruca Maura’nın gözlerinin içine baktı. “Eğer önemsemeseydim size bu soruyu sormazdım.”

“O halde bana güvenmelisiniz. Onu kaybetmediniz. Size mesafeli davranıyorsa bilin ki sadece korktuğu için.”

“Jane mi?” Dean başını iki yana salladı ve güldü. “O hiçbir şeyden korkmaz. Hele benden hiç.”

Maura onun ofisinden çıkmasını izlerken düşündü: Yanılıyorsun. En çok bizi incitme ihtimali olan insanlardan korkarız.

Rizzoli çocukken kış mevsimine bayılırdı. Yaz boyunca ilk kar tanelerini göreceği, sabah odasının perdelerini açıp da henüz ayak izleri tarafından kirletilmemiş yerlerin bembeyaz karlarla kaplı olacağı günü iple çekerdi. Kar yığınlarının içine dalmak üzere evden dışarı koşarken gülerdi.

Şimdiyse bütün diğer tatil alışverişçileri gibi yoğun öğle trafiğiyle boğuşurken, kışın büyüsünü kimin çaldığını merak ediyordu.

Yarın geceki Noel arifesini ailesiyle geçirme fikri onu biraz olsun bile neşelendirmiyordu. Akşamın nasıl geçeceğini biliyordu: Herkes tıka basa hindi yiyecekti ve ağızları konuşamayacak kadar dolu olacaktı. Eggnog’una çok fazla rom katacak olan erkek kardeşi Frankie, gürültücü ve çekilmez olacaktı. Babası televizyonun kumandasını eline alacak ve her türlü anlamlı sohbeti baltalamak için ESPN’i açacaktı. Ve bütün gün yemek pişirmekten yorgun düşen annesi Angela, rahat bir koltukta uyuklayacaktı. Her yıl aynı ritüelleri tekrarlıyorlardı ama bir aileyi bir arada tutan da bunlar, diye düşündü. Hep aynı şeyleri aynı şekilde yapıyoruz; bu bizi mutlu etse de etmese de.

İçinden hiç alışverişe gitmek gelmese de bu görevi daha fazla erteleyemezdi; kimse kollarının altında yeteri kadar hediye paketi olmadan Rizzolilerin Noel davetinde boy gösteremezdi. Güzelce paketlendikleri ve herkese bir tane düştüğü sürece, hediyelerin ne kadar uygunsuz olduğunun bir önemi yoktu. Geçen yıl sersem erkek kardeşi Frankie ona Meksika’da üretilen ve kurutulmuş kurbağa derisinden yapılan bir bozuk para çantası hediye etmişti. Bu Jane’in yüzüne haykırdığı eski takma isme yapılan bir göndermeydi. Kurbağa Jane için kurbağa derisi bir çanta.

Bu yıl, Frankie hapı yutmuştu.

Jane alışveriş arabasını Target’taki kalabalığın arasında iterek, Frankie’ye nispet yapabileceği bir hediye arıyordu. Simli çelenklerle bezenmiş koridorların arasında kararlı bir biçimde yürürken hoparlörlerden Noel şarkıları yayılıyordu ve mekanik Noel babalar onu ho-ho-ho diye selamlıyorlardı. Babasına içi müflonlu mokasenler aldı. Annesine İrlanda yapımı, üzerinde ufacık, pembe gül tomurcuklarının bulunduğu bir çaydanlık aldı. Küçük erkek kardeşi Michael’a ekoseli bir bornoz ve onun yeni kız arkadaşı Irene’e de kan kırmızısı Avusturya kristalinden sallantılı küpeler aldı. Hatta Irene’in küçük oğullarına birbiriyle uyumlu, damalı kar tulumları aldı.

Ama bir türlü sersem Frankie’ye uygun bir şey bulamıyordu.

Erkek iç çamaşırlarının bulunduğu koridorda dolanmaya başladı. Burada bir şey bulabilirdi. Maço Frankie’ye pembe bir tanga mı alsaydı? Hayır bu çok iğrençti; kendine bu denli alçalmayı yakıştıramazdı. Yürümeye devam ederek slip donların yanından geçti ve boxerlara geldiği zaman birdenbire Frankie’yi değil, gri takım elbiseler giyen ve sıkıcı kravatlar takan Gabriel’ı düşünmeye başladı. Gabriel iç çamaşırına varıncaya kadar sade ve ölçülü zevkleri olan bir adamdı. Aynı zamanda bir kadını çıldırtabilecek bir adamdı çünkü Jane hiçbir zaman onun hayatındaki yerini çözemiyordu; o gri takım elbisenin altında gerçek bir kalbin atıp atmadığını asla bilemiyordu.

Ansızın bulunduğu koridoru terk ederek yürümeye devam etti. Odaklan, kahrolası. Frankie için bir şeyler bul. Belki de bir kitap alabilirdi. Aklına birkaç tane uygun başlık geldi. Bayan Adab-ı Muaşeret’ten2 Aşağılık Biri Olmama Rehberi. Bayan Adab-ı Muaşeret’in böyle bir kitap yazmamış olması çok kötüydü çünkü talep göreceği kesindi. Koridoru baştan sona gezdikten sonra yandakine geçti ve arayıp taramaya devam etti.

Derken birdenbire durdu, genzi düğümlendi ve alışveriş arabasının tutma yerini sımsıkı kavrayan parmakları uyuştu.

Bebek malzemelerinin bulunduğu bir koridora bakıyordu. Ördek desenli ufacık pazen tulumlar, ancak oyuncak bebeklerin takabileceği kadar ufak eldivenler, patikler ve ponponlu peluş bereler, yeni doğan bebekleri sarmalamak için kullanılan pembe ve mavi örtü yığınları gördü. En çok örtülere yoğunlaştı ve Camille’in kendi ölü çocuğunu nasıl kundakladığını, nasıl da anne sevgisiyle ve kederiyle sarmaladığını hatırladı.

Transtan çıkabilmesi için cep telefonunun birkaç kez çalması gerekti. Çantasından telefonunu çıkardı ve şaşkın bir halde cevap verdi: “Rizzoli.”

“Merhaba dedektif. Ben Walt DeGroot.”

DeGroot suç laboratuvarının DNA bölümünde çalışıyordu. Genellikle Rizzoli onu arardı ve test sonuçlarını daha çabuk teslim etmesi için sıkıştırırdı. Bugün DeGroot’un telefonuna kayıtsızca cevap verdi.

“Ee, neler buldun bakalım?” diye sorup gözleri tekrar bebek örtülerine kaydı.

“DNA materyallerini gölette bulduğunuz bebekle karşılaştırdık.”

“Evet?”

“Kurban Camille Maginnes kesinlikle bebeğin annesi.”

Rizzoli yorgunca iç geçirdi. “Teşekkürler Walt” diye mırıldandı. “Bunu zaten bekliyorduk.”

“Bekleyin. Daha fazlası da var.”

“Daha fazlası mı?”

“Bunu beklediğinizi sanmıyorum. Bebeğin babasıyla ilgili.”

Rizzoli birdenbire tüm dikkatini Walt’un sesine verdi. Onun kendisine söyleyeceklerine odaklandı.

“Babayla ilgili olan mesele nedir?” diye sordu.

“Babanın kim olduğunu biliyorum.”

2. Miss Manners (Bayan Adab-ı Muaşeret) takma adıyla Washington Post gazetesinde 1978’den beri görgü kuralları üzerine yazan Judith Martin kastediliyor. (yay. n.)

18

Akşamüstü yerini alacakaranlığın gri tonlarına bırakırken, Rizzoli önünde uzanan yola bir öfke perdesinin ardından bakıyordu. Az önce aldığı hediyeler, rulo şeklindeki paket kâğıtları ve parlak kurdeleleri hâlâ arka koltukta yığılıydı ama Rizzoli’nin aklı artık Noel’de değildi. Karda yalınayak yürüyen genç bir kızdaydı. En şiddetli ıstırabını gizlemek için soğuk ısırmasının acısına katlanmayı göze alan bir kızda. Ama hiçbir şey kızcağızın gizlice çektiği eziyetle boy ölçüşemezdi; ne kadar dua etse de, sırtını ne kadar kırbaçlasa da içindeki acı dolu çığlıkları susturamazdı.

Rizzoli nihayet granit sütunların altından geçip Camille’in ebeveyninin garaj girişine yanaşırken, saat neredeyse beşe geliyordu ve uzun süre araba kullanmanın verdiği gerginlik yüzünden omuzları tutulmuştu. Rizzoli arabadan indi ve tuzlu deniz havasını içine çekti. Merdivenleri çıkıp zili çaldı.

Koyu renk saçlı hizmetçi Maria kapıyı açtı. “Üzgünüm dedektif, ama Bayan Maginnes burada değil. Sizi bekliyor muydu?”

“Hayır. Ne zaman döner?”

“Oğlanlarla alışverişe gitti. Akşam yemeği saatinde evde olur. Sanırım bir saati daha dışarıda geçirir.”

“O zaman onu beklerim.”

“Ama emin değilim…”

“Sakıncası yoksa Bay Maginnes’e eşlik ederim.” Maura Rizzoli’yi gönülsüzce içeri aldı. Başkalarına itaat etmeye alışkın bir kadın, bir kanun görevlisinin suratına kapıyı çarpacak değildi.

Maria’nın yolu göstermesine gerek kalmadı ve Rizzoli aynı cilalı zemin üzerinde yürüyüp aynı deniz temalı tabloların önünden geçerek, denize bakan salona girdi. Nantucket Sound’un görüntüsü insanın içini karartıyordu; rüzgârda kabaran dalgaların arasında beyaz köpükler vardı. Randall Maginnes hastane yatağında sağ tarafının üstünde yatıyordu; yaklaşan fırtınayı izleyebilsin diye, yüzü pencereye çevrilmişti. Doğanın çalkantısını en ön sıradan izleyecekti.

Randall’ın yanında oturan özel bakım hemşiresi Rizzoli’nin geldiğini fark etti ve sandalyesinden kalktı. “Merhaba?”

“Ben Boston Emniyeti’nden Dedektif Rizzoli. Sadece Bayan Maginnes’in eve dönmesini bekliyorum. Bay Maginnes’i da ziyaret edip, nasıl olduğunu görürüm diye düşündüm.”

“Aşağı yukarı aynı durumda.”

“Felç geçirdiğinden beri ilerleme kaydetti mi?”

“Aylardır fizik tedavi uyguluyoruz ama hasarlar oldukça ciddi.”

“Kalıcı mı?”

Hemşire hastasına baktıktan sonra Rizzoli’ye kendisini izlemesini işaret etti. Koridora çıkınca, “Bizi duyabildiği yerlerde onun hakkında konuşmaktan hoşlanmıyorum. Bizi anladığını biliyorum.”

“Nereden biliyorsunuz?”

“Bana bakma şeklinden. Bazı şeylere verdiği tepkilerden. Konuşamasa bile çalışan bir zihni var. Bu öğleden sonra en sevdiği opera olan La Boheme’in CD’sini çaldım. Ve gözlerinde yaşlar gördüm.”

“Belki de müzik yüzünden duygulanmamıştır. Sadece hayal kırıklığına uğramıştır.”

“Hayal kırıklığına uğramakta kesinlikle haklı. Sekiz ay geçmesine rağmen hiçbir ilerleme kaydetmedi. Hastalık çok acımasız seyrediyor. Bir daha yürüyemeyeceği kesin görünüyor. Bir yanı hep felçli kalacak. Ve konuşma yetisine gelince, şey…” Hemşire başını hüzünle iki yana salladı. “Çok büyük bir felç geçirmiş.”

Rizzoli denize bakan salona döndü. “Eğer bir kahve molası vermek isterseniz, bir süre memnuniyetle onun yanında otururum” dedi.

“Sizin için sorun olmaz mı?”

“Tabii özel bir tıbbi bakıma ihtiyacı yoksa.”

“Hayır, hiçbir şey yapmanıza gerek yok. Sadece onunla konuşun. Bu hoşuna gidecektir.”

“Tamam. Konuşurum.”

Rizzoli denize bakan salona döndü ve yatağın yanına bir sandalye çekti. Randall Maginnes’in gözlerini görebileceği bir yere oturdu. Randall’ın da gözlerini kaçıramayacağı bir yere.

“Selam Randall” dedi. “Beni hatırladın mı? Ben Dedektif Rizzoli. Kızının cinayet soruşturmasını yürüten polisim. Camille’in öldüğünü biliyorsun, değil mi?”

Rizzoli Randall’ın gri gözlerinde bir hüzün pırıltısı gördü. Ve söylediklerini anladığını, Randall’ın yas tuttuğunu fark etti.

“Kızın Camille çok güzelmiş. Ama bunu zaten biliyorsun, öyle değil mi? Nasıl bilmezsin ki? Bu evdeyken her gün onu izliyordun. Onun büyüdüğünü ve genç bir kadına dönüştüğünü gördün.” Rizzoli duraksadı. “Ve hayatının karardığını.”

Randall hâlâ ona bakıyor, ağzından çıkan her sözü dinliyordu.

“Peki onu ne zaman becermeye başladın, Randall?”

Pencerenin dışında, Nantucket Sound üzerinde ani bir rüzgâr esti. Gün kararırken bile, koyu renkli denizdeki çalkantı noktaları, beyaz köpükler saçarak parlıyordu.

Randall Maginnes artık ona bakmıyordu. Bakışlarını aşağıya çevirmişti ve Rizzoli’yle göz göze gelmemek için kıvranıyordu.

“Annesi kendini öldürdüğünde Camille sadece sekiz yaşındaydı. Ve birdenbire, Camille’in babasından başka kimsesi kalmamıştı. Sana ihtiyacı vardı. Sana güveniyordu. Peki sen ne yaptın?” Rizzoli başını tiksintiyle iki yana salladı. “Ne kadar kırılgan olduğunu biliyordunuz. Karda neden yalınayak yürüdüğünü de. Kendini neden odasına kilitlediğini de. Neden manastıra kaçtığını da. Camille senden kaçıyordu.”

Rizzoli öne eğildi. Randall’ın alt bezinden yayılan çiş kokusunu duyacak kadar yakınındaydı.

“Evini ziyaret ettiği tek seferde, muhtemelen ona dokunmayacağını düşündü. Bir kez olsun onu yalnız bırakacağını. Evde cenazeye katılmak için gelen bir sürü akraba kalıyordu. Ama bu seni durdurmadı. Öyle değil mi?”

Randall hâlâ gözlerini kaçırıyor, aşağıya bakıyordu. Rizzoli yatağın yanına çömeldi. Randall nereye bakarsa baksın, tam karşısında olacak şekilde ona yaklaştı.

“O senin bebeğindi Randall” dedi. “Bunu kanıtlamak için senden DNA örneği almamıza bile gerek kalmadı. Bebeğin DNA’sı annesininkine o kadar benziyor ki. Her şey çocuğun DNA’sından belli. O bir ensest ilişkinin ürünü. Camille’i hamile bıraktığını biliyor muydun? Kendi kızını mahvettiğini biliyor muydun?”

Rizzoli bir süre sandalyede oturup Randall’a baktı. Sessizlikte Randall’ın soluklarının hızlandığını duyabiliyordu. Bunlar kaçmak için can atan ama bunu yapamayan bir adamın gürültülü nefesleriydi.

“Biliyor musun Randall, Tanrı’ya olan inancım pek kuvvetli değildir. Ama bu konuda yanılmış olabileceğimi düşündürüyorsun. Başına gelenlere baksana. Martta kızını beceriyorsun. Nisanda felç geçiriyorsun. Bir daha asla kıpırdayamayacaksın ya da konuşamayacaksın. Sadece hareketsiz bir bedende kısılıp kalan bir beyinsin, Randall. Bu ilahi adalet değilse nedir bilmiyorum.”

Randall artık inliyor ve işe yaramayan eklemlerini hareket ettirmeye çalışıyordu.

Rizzoli öne eğilip Randall’ın kulağına fısıldadı. “Vücudundan gelen çürüme kokusunu alabiliyor musun? Sen burada, alt bezine işerken, acaba karın Lauren neler yapıyordur? Muhtemelen çok iyi vakit geçiriyordur. Ona eşlik edecek birini bulmuştur. Bir düşünsene. Cehenneme gitmek için ölmek zorunda değilsin.”

Rizzoli tatmin olmuş bir şekilde iç geçirerek ayağa kalktı. “Umarım harika bir yaşam sürersin Randall” dedi ve salonu terk etti.

Ön kapıya yürürken, Maria’nın kendisine seslendiğini duydu: “Erkenden gidiyor musunuz dedektif?”

“Evet. Bayan Maginnes’i beklememeye karar verdim.”

“Ona ne söyleyeyim?”

“Sadece geçerken uğradığımı söyleyin.” Rizzoli başını çevirip denize bakan salonun bulunduğu yöne baktı. “Ha, bir de şunu söyleyin.”

“Evet?”

“Bence Randall Camille’i özlüyor. Neden Camille’in fotoğrafını Randall’ın sürekli görebileceği bir yere koymuyorsunuz?” Gitmek üzere ön kapıyı açarken gülümsedi. “Bu Randall’ın hoşuna gidecektir.”

Maura’nın salonunda Noel ışıkları yanıp sönüyordu.

Garaj kapısı açıldı ve Maura Victor’ın arabasının oraya aitmiş gibi sağ tarafı kapladığını gördü. Burası artık onun da eviymiş gibi. Maura Victor’ın arabasının yanına park etti ve anahtarı öfkeyle çevirip motoru kapattı. Garajın kapısı kapanırken bir süre bekledi, kendini olacaklara hazırlayarak sakinleşmeye çalıştı.

Evrak çantasını alıp arabadan indi.

Eve girince paltosunu asarken ve çantasını girişe yere koyarken acele etmedi. Evrak çantasını taşıyarak mutfağa girdi.

Victor kokteyl çırpıcıya bir tane buz atarken ona gülümsedi. “Hey. Ben de senin sevdiğin içeceği hazırlıyordum. Akşam yemeği fırında. Sana ev işlerinin altından kalkabileceğimi kanıtlamaya çalışıyorum.”

Maura Victor’ın kokteyl çırpıcıda buzu öğütmesini ve hazırladığı karışımı bir martini bardağına dökmesini izledi. Victor içeceğini uzattı.

“Evin çalışkan kadını için” deyip dudaklarına bir öpücük kondurdu.

Maura hiç kıpırdamadan durdu.

Victor yavaşça geri çekilip soran gözlerle Maura’nın yüzüne baktı. “Sorun nedir?”

Maura bardağını bıraktı. “Bana karşı dürüst olmanın vakti geldi.”

“Dürüst olmadığımı mı sanıyorsun?”

“Bilmiyorum.”

“Eğer üç yıl önce neyin ters gittiğinden bahsediyorsak, yani beni yaptığım hatalardan…”

“Bu o zaman olanlarla ilgili değil. Şu anda olup bitenlerle ilgili. Şu anda bana karşı dürüst olup olmadığınla.”

Victor afallayarak güldü. “Bu sefer nerede hata yaptım? Ne için özür dilemem gerekiyor? Çünkü eğer istediğin buysa, memnuniyetle yaparım. Lanet olsun, yapmadığım şeyler için bile özür dilerim.”

“Özür filan beklemiyorum Victor.” Maura evrak çantasından Gabriel Dean’in verdiği dosyayı çıkarıp Victor’a uzattı. “Sadece bana bundan bahsetmeni istiyorum.”

“Bu da ne?”

“Bu Interpol tarafından gönderilen bir polis soruşturma dosyası. Geçen yıl Hindistan’da, Haydarabad dışında, küçük bir köyde düzenlenen bir katliam hakkında.” Victor dosyadaki ilk fotoğrafa bakınca irkildi. Tek kelime dahi etmeden sonrakilere bakmaya başladı.

“Victor?”

Victor dosyayı kapatıp Maura’ya baktı. “Bunun hakkında ne söylemem gerekiyor?”

“Bu katliamdan haberin vardı, öyle değil mi?”

“Tabii ki vardı. Saldırdıkları bir One Earth kliniğiydi. Orada iki gönüllümüzü kaybettik. İki hemşireyi. Olanları bilmek işimin bir parçasıydı.”

“Ama bana söylemedin.”

“Olay bir yıl önce gerçekleşti. Neden söyleyecektim ki?”

“Soruşturmamızla ilgili olduğu için. Graystones Manastırı’nda saldırıya uğrayan rahibelerden biri, aynı One Earth kliniğinde çalışmış. Bunu biliyorsun, değil mi?”

“Sence One Earth için çalışan kaç tane gönüllü var? Sekseni aşkın ülkede binlerce tıbbi personelimiz bulunuyor.”

“Sadece söyle bana Victor. Rahibe Ursula’nın One Earth için çalıştığını biliyor muydun?”

Victor arkasını dönüp lavaboya yürüdü. Orada dikilip pencereden dışarı baktı; oysa uzayıp giden karanlıktan başka görülecek bir şey yoktu.

“Çok ilginç” dedi Maura. “Boşandıktan sonra senden hiç haber almadım. Bir kez bile.”

“Senin de benimle temas kurmadığını belirtmeme gerek var mı?”

“Ne bir mektup yazdın ne de telefon ettin. Seninle ilgili en son haberleri öğrenmek istediğimde People dergisini okumak zorunda kalıyordum. Victor Banks, insani yardım hareketinin azizi.”

“Bu payeyi kendim seçmedim, Maura. Bunu bana karşı kullanamazsın.”

“Ve sonra, birdenbire Boston’a geliyorsun ve beni görmek için can atıyorsun. Tam da bu cinayet davasının üzerinde çalışmaya başladığım sırada.”

Victor dönüp Maura’ya baktı. “Seni görmek istemediğimi mi sanıyorsun?”

“Üç yıl bekledin.”

“Evet. Üç uzun yıl.”

“Peki neden şimdi ortaya çıktın?”

Victor kendisini anladığına dair bir emare görmeyi umarak Maura’nın yüzüne baktı. “Seni özledim, Maura. Gerçekten.”

“Ama buraya gelip beni görmenin esas sebebi bu değildi. Haksız mıyım?”

Uzun bir sessizlik oldu.

“Hayır. Değildi.”

Maura birden yorulduğunu hissetti ve mutfak masasının yanındaki sandalyelerden birine oturup, o uğursuz fotoğrafın bulunduğu dosyaya baktı. “Peki, o zaman neden aradın beni?”

“Otel odamda giyiniyordum ve televizyon açıktı. Manastıra yapılan saldırı hakkındaki haberi izledim. Seni televizyonda gördüm. Suç mahallinde.”

“Ve o gün sekreterime ilk mesajı bıraktın. Öğleden sonra.”

Victor başıyla onayladı. “Tanrım, televizyonda müthiş görünüyordun. Siyah paltona sarınmıştın. Ne kadar güzel olduğunu unutmuştum.”

“Ama beni bu yüzden aramadın, değil mi? Esas ilgilendiğin, işlenen cinayetti. Vakayla ilgilenen adli tabip ben olduğum için aradın.”

Victor cevap vermedi.

“Kurbanlardan birinin eskiden One Earth için çalıştığını biliyordun. Polisin neler bildiğini öğrenmek istedin. Benim neler bildiğimi.”

Victor hâlâ susuyordu.

“Neden doğrudan bana sormadın ki? Ne saklamaya çalışıyorsun?”

Victor doğrulup birdenbire Maura’ya meydan okurcasına baktı. “Her yıl kaç kişinin hayatını kurtardığımıza dair bir fikrin var mı?”

“Soruma cevap vermiyorsun.”

“Kaç çocuğu aşıladığımızı? Kaç hamile kadının doğum öncesi hizmetlerini bizim kliniklerimizden aldığını? Bize güveniyorlar çünkü başka seçenekleri yok. Ve One Earth sadece bağışçılarının iyi niyetleri sayesinde ayakta duruyor. İtibarımız lekesiz olmak zorunda. Basında yer alan tek bir kötü haber bile bağışlarımızın şak diye azalmasına neden olabilir.” Victor bunu söylerken parmaklarını şıklattı.

“Bunun bizim soruşturmamızla ne ilgisi var?”

“Son yirmi yılı One Earth’ü sıfırdan yaratmak için harcadım ama hiçbirini kendim için yapmadım. Her zaman onlar için çalıştım; yani kimsenin umursamadığı insanlar için. Esas önemli olanlar onlar. İşte bu yüzden kaynaklarımızı tehlikeye sokacak herhangi bir şeye izin veremem.”

Maura, para, diye düşündü. Bütün mesele para.

Victor’a baktı. “Kurumsal bağışçın.”

“Ne?”

“Bana bu konudan bahsetmiştin. Geçen sene kurumsal bir bağışçıdan yüklü miktarda bir hibe aldığınızı söylemiştin.”

“Birçok kaynaktan hibe alıyoruz…”

“Bağışçın Octagon Kimya mıydı?”

Victor’ın yüzündeki şok ifadesi Maura’nın sorusuna cevap oldu. Maura onun aniden nefes aldığını duydu, sanki Victor bunu inkâr etmeye hazırlanıyordu ama sonra tek kelime etmeden nefesini verdi ve sustu; ne de olsa bu konuda tartışmak yersizdi.

“Bunu teyit etmek zor değil” dedi Maura.

“Neden bana doğruyu söylemiyorsun?”

Victor önüne baktı. Bezgin bir şekilde başıyla onayladı. “Octagon önde gelen bağışçılarımızdan biri.”

“Peki senden ne bekliyorlar? One Earth bu para karşılığında ne yapmak zorunda?”

“Neden bir şey yapmak zorunda olduğumuzu düşünüyorsun? Çalışmalarımız ortada. Sence neden bu kadar çok ülkede hoş karşılanıyoruz? Çünkü insanlar bize güveniyorlar. Din propagandası yapmıyoruz ve yerel politikalara karışmıyoruz. Sadece onlara yardım ediyoruz. Sonunda da önemli olan bu değil mi? Yani hayat kurtarmak?”

“Peki ya Rahibe Ursula’nın hayatı? Onunkini de önemsiyor musun?”

“Tabii ki önemsiyorum!”

“Kendisi şu anda yaşam destek ünitesine bağlı. Son bir EEG’den sonra, muhtemelen fişini çekecekler. Onun ölmesini isteyen kim, Victor?”

“Nereden bileyim?”

“Bana daha önce söyleme zahmetine girmediğin pek çok şey biliyor gibisin. Mesela kurbanlardan birinin sizin için çalıştığını biliyordun.”

“Bunun önemli olabileceğini düşünmedim.”

“Buna benim karar vermeme müsaade etmeliydin.”

“Diğer rahibeye odaklandığınızı söylemiştin. Genç olana. Hakkında konuştuğun tek kurban oydu. Saldırının Ursula’yla hiçbir ilgisi olmadığını varsaydım.”

“Ama bilgi sakladın.”

“İşte şimdi kahrolası bir polis gibi konuşmaya başladın. Bir sonraki aşamada rozetini ve kelepçelerini de çıkaracak mısın?”

“Polisi bu işe bulaştırmamaya çalışıyorum. Sana açıklama yapman için bir şans vermeye çalışıyorum.”

“Neden uğraşayım ki? Nasılsa hükmünü vermişsin.”

“Ve sen de şimdiden suçluymuşsun gibi davranıyorsun.”

Victor hiç kıpırdamadan dururken bakışlarını kaçırdı ve bir eliyle granit tezgâhı kavradı. Saniyeler sessizlik içinde geçiyordu. Maura birdenbire Victor’ın hemen yanında duran ahşap bıçaklığa odaklandı. Sekiz adet Wusthof şef bıçağı her zaman bilenmiş ve kullanıma hazır olurdu. Daha önce Victor’dan hiç korkmamıştı. Ama o bıçakların yakınında dikilen adam bilmediği, hatta tanıyamadığı biriydi.

Usulca, “Bence gitmelisin” dedi.

Victor dönüp Maura’ya baktı.

“Ne yapacaksın?”

“Sadece git, Victor.”

Victor bir süre hareket etmedi. Maura kalbi çarparak ve tüm kasları gerilerek ona baktı. Ellerini izlerken ve bir sonraki hareketini beklerken düşündü: Hayır, bana zarar vermez. Bana zarar vereceğine hayatta inanmam.

Fakat aynı zamanda, Victor’ın ellerinin ne kadar güçlü olduğunu düşünüp korktu. Acaba aynı eller bir çekice uzanıp, bir kadının kafatasını parçalayabilir miydi?

“Seni seviyorum Maura” dedi Victor. “Ama ikimizden de önemli olan bazı şeyler var. Herhangi bir şey yapmadan önce, neleri mahvedebileceğini bir düşün. Kaç masum insana zarar verebileceğini.”

Victor kendisine doğru yürürken Maura irkildi. Ama Victor durmadı, yanından geçip gitti. Maura onun koridordaki ayak seslerini ve sonra da ön kapının kapandığını duydu.

Derhal ayağa kalkıp salona gitti. Pencereden, Victor’ın arabasıyla geri manevra yaparak garajdan çıktığını gördü. Ön kapıya gidip kilidi çevirdi. Sonra garaja açılan kapıyı da kilitledi. Victor’ı dışarıda bıraktı.

Arka kapıyı da kilitlemek üzere mutfağa döndü ve eli titreyerek zinciri yuvasına soktu. Dönüp artık kendisine yabancı gelen, havada hâlâ tehditkâr yankıların kol gezdiği bu odaya baktı. Victor’ın kendisi için hazırladığı kokteyl tezgâhın üstünde duruyordu. Maura artık soğuk olmayan içkiyi eline aldı ve zehirliymiş gibi lavaboya döktü.

Victor’ın dokunuşları ve sevişmeleri yüzünden kendini de kirlenmiş hissetti.

Doğruca banyoya gitti, giysilerini çıkardı ve duşa girdi. Akıp giden sıcak suyun altında durup tenindeki bütün izlerden arınmaya çalıştıysa da hatıralardan kurtulamadı. Gözlerini kapadığında hâlâ Victor’ın yüzünü görüyor, onun dokunuşlarını anımsıyordu.

Yatak takımını değiştirirken Victor’ın çarşaflara sinen kokusu burnuna geldi. Bu da ona acı veren hatırlatmalardan biriydi. Yatağa Victor’ın ve sevişmelerinin kokusunun sinmediği, temiz bir çarşaf serdi. Banyoya gidip Victor’ın kullandığı havluları değiştirdi. Mutfağa döndü ve Victor’ın ısınması için fırına koyduğu hazır yemeği; güveçte parmesanlı patlıcanı çöpe attı.

O akşam yemek yemedi; kendine bir kadeh Zinfandel koyup salona gitti. Gazlı şömineyi yaktı ve oturup Noel ağacına baktı.

Mutlu Noeller, diye düşündü. Bir göğüskafesini çat diye kırıp açabilirim ve içindekileri çıkarabilirim. Akciğerden kesitler alıp, mikroskop altında kanser, tüberküloz ya da amfizem teşhisi koyabilirim. Ama insan yüreğinin içindeki sırlara neşterimle ulaşamam.

Şarabın uyuşturucu etkisi acısını hafifletti. Kadehini bitirip yatağa girdi.

Geceleyin irkilerek uyandı ve rüzgârın uğultusuna karışan gıcırtılar duydu. Görmekte olduğu kâbusun etkisinden kurtulmaya çalışırken güçlükle soluk alıp veriyordu ve kalbi deli gibi çarpıyordu. Bir cenaze ateşinde siyah dallar gibi üst üste yığılan, yanmış cesetler görmüştü. Bir çember oluşturarak ayakta dikilen insanların yüzlerine vuran alevler. Ve Maura gölgelerin arasında kalmaya, ateşin ışığından saklanmaya çalışıyordu. Rüyalarımda bile o görüntülerden kaçamıyorum, diye düşündü. Kafamın içinde adeta Dante’nin cehennemiyle yaşıyorum.

Uzanıp bir zamanlar Victor’ın üzerinde uyuduğu serin çarşaflara dokundu. Ve onu özledi; yokluğu yüzünden birdenbire o kadar büyük bir acı duydu ki içindeki boşluk hissini bastırmak için kollarını karnına doladı.

Ya yanılmışsa? Ya Victor ona doğruyu söylediyse?

Şafak sökerken nihayet yataktan çıktı; hâlâ kafası dumanlıydı ve hiç dinlenememişti. Mutfağa gidip kahve yaptı; masanın başına oturup sabahın kasvetli ışığında kahvesini yudumladı. Bakışları hâlâ masanın üstünde duran ve fotoğrafların bulunduğu dosyaya çevrildi.

Dosyayı açınca dün geceki kâbuslarının ilham kaynağını gördü. Yanmış cesetleri ve yanıp küle dönen çadır kalıntılarını. Bir gece süren bu şiddet nöbetinde ne kadar çok kişi ölmüş, diye düşündü. Kim bilir saldırganlar ne kadar öfkelenmişlerdi ki hayvanları bile katletmişlerdi. Maura cesetleri iç içe geçen keçilere ve insanlara baktı.

Keçiler. Onları neden öldürmüşlerdi?

Bu kadar mantıksız bir katliamı neyin tetiklemiş olabileceğini düşündü.

Ölü hayvanlar.

Bir sonraki fotoğrafa baktı. One Earth kliniğinin cüruf tuğladan örülen duvarları alevler tarafından kavrulmuş, yanmış cesetler kapının önüne yığılmıştı. Ama Maura’nın odaklandığı cesetler değildi; kliniğin oluklu tenekeden yapılan ve hâlâ sağlam görünen çatısıydı. Daha önce çatıya dikkat etmemişti. Şimdi daha önce çatıya düşen yapraklara benzettiği şekillere bakıyordu. Oluklu metalin üzerine saçılan kara lekeler vardı. O kadar küçüklerdi ki Maura detayları göremiyordu.

Fotoğrafı ofisine götürüp ışığı açtı. Çalışma masasının altını üstüne getirdi ve bir büyüteç buldu. Masasındaki parlak ışığın altında fotoğrafı incelemeye koyuldu. Teneke çatıya odaklandı, büyütecin yardımıyla yapraklara benzettiği şekillerin detaylarını görmeye başladı. Kara lekeler birdenbire korkunç bir şekle büründü. Tepeden tırnağa ürperdi. Büyüteci elinden düşürdü ve afallamış bir halde oturup kaldı.

Kuşlar. Bunlar ölü kuşlardı.

Mutfağa gitti, telefonu eline aldı ve Rizzoli’ye çağrı bıraktı. Telefonu birkaç dakika sonra çalınca sıçradı.

“Sana söylemem gereken bir şey var” dedi Maura.

“Sabahın altı buçuğunda mı?”

“Ajan Dean dün şehirden ayrılmadan önce ona anlatmalıydım. Ama bir şey söylemek istemedim. Önce Victor’la konuşmak istedim.”

“Victor mı? O eski kocan değil mi?”

“Evet.”

“Victor’ın bu olanlarla ne ilgisi var?”

“Bence Hindistan’da neler olduğunu biliyor. O köyde.”

“Sana böyle mi söyledi?”

“Henüz söylemedi. Bu yüzden de onu sorgulamak üzere emniyete getirmelisiniz.”

19

Colonnade Otel’in hemen önünde, Barry Frost’un arabasında oturuyorlardı. Frost ile Rizzoli önde, Maura arkadaydı.

“Bırakın önce onunla konuşayım” dedi Maura.

“Burada kalmanızı tercih ederim doktor” dedi Frost. “Nasıl tepki vereceğini bilmiyoruz.”

“Eğer onunla konuşursam direnmekten vazgeçebilir.”

“Ama eğer silahlıysa…”

“Bana zarar vermez” dedi Maura. “Ve onu incitmenizi istemiyorum, anlaşıldı mı? Onu tutuklamayacaksınız.”

“Ya gelmek istemediğine karar verirse?”

“Gelecek.” Maura arabanın kapısını açtı. “Bırakın da ben halledeyim.”

Muhtemelen bu ciddi üçlünün neyin peşinde olduğunu merak eden genç bir çiftle asansörü paylaşarak dördüncü kata çıktılar. Maura Rizzoli’yle Frank’in nezaretinde, 426 numaralı odanın kapısını çaldı.

Aradan biraz zaman geçti.

Tam tekrar kapıya vurmak üzereydi ki nihayet kapı açıldı ve Victor karşısında dikilip ona baktı. Gözlerinden yorgunluk akıyordu ve son derece üzgün görünüyordu.

“Ben de ne karar vereceğini merak ediyordum” dedi. “İçimde bir umut vardı ama...” Victor başını iki yana salladı.

“Victor…”

“Ama sanırım şaşırmamam gerek.” Koridorda dikilen Rizzoli ile Frost’a baktı. Acı acı güldü. “Kelepçe de getirdiniz mi?”

“Kelepçeye gerek yok” dedi Maura. “Sadece seninle konuşmak istiyorlar.”

“Evet, tabii ki. Sadece konuşmak istiyorlar. Avukatımı aramalı mıyım?”

“Bu sana bağlı.”

“Hayır, sen söyle. Bir avukata ihtiyacım olacak mı?”

“Bunu bilen tek kişi sensin Victor.”

“Bu bir sınav, değil mi? Sadece suçlular avukat konusunda ısrar ederler.”

“Bir avukat tutmak hiçbir zaman kötü bir fikir değildir.”

“O zaman sırf sana bir şey kanıtlamak için avukat çağırmayacağım.” Victor dedektiflere baktı. “Ayakkabılarımı giymem gerek. Tabii itirazınız yoksa.” Victor arkasını dönüp elbise dolabına doğru yürüdü.

Maura Rizzoli’ye, “Burada bekler misiniz?” dedi. Victor’ın peşinden odaya girdi ve onunla son kez yalnız kalabilmek için kapıyı kapattı. Victor bir sandalyeye oturmuş, botlarının bağcıklarını bağlıyordu. Maura valizinin yatağın üstünde durduğunu fark etti.

“Demek eşyalarını topluyorsun” dedi.

“Evet dönmek üzere öğleden sonraki dört uçağında yer ayırtmıştım. Ama sanırım bu plan değişmek üzere, değil mi?”

“Onlara söylemek zorundaydım. Üzgünüm.”

“Eminim öylesindir.”

“Başka seçeneğim yoktu.”

Victor ayağa kalktı. “Bir seçeneğin vardı ve sen bu kararı verdin. Sanırım bu her şeyi netleştiriyor.” Gidip kapıyı açtı. “Ben hazırım” dedi. Rizzoli’ye bir anahtarlık uzattı. “Herhalde kiralık arabamı aramak istersiniz. Garajda, üçüncü katta duran mavi Toyota. İşbirliği yapmadığımı söyleyemezsiniz.”

Frost koridor boyunca Victor’a eşlik etti. İki adam asansörlere doğru yürürken, Rizzoli Maura’nın kolunu çekiştirip geride kalmasını sağladı.

“İşte bu aşamada geride durmalısın” dedi Rizzoli.

“Onu size teslim eden benim.”

“İşte bu yüzden de bu için bir parçası olamazsın.”

“O benim kocamdı.”

“Tam üstüne bastın. Artık durup gerisini bizim halletmemize izin vermelisin. Bunu biliyorsun.”

Tabii ki biliyordu.

Yine de peşlerinden aşağıya indi. Kendi arabasına bindi ve peşlerinden Schroeder Plaza’ya gitti. Arka koltukta oturan Victor’ı görebiliyordu. Sadece bir kez, trafik ışıklarında bekledikleri sırada, Victor dönüp ona baktı. Gözleri pencerenin ardından, sadece bir anlığına buluştu. Sonra Victor başını çevirdi ve bir daha Maura’ya bakmadı.

Maura bir park yeri bulup Boston Emniyeti’ne girdiğinde, Victor’ı çoktan yukarı çıkarmışlardı. Maura asansörle ikinci kata çıkıp doğruca Cinayet Masası’nın yolunu tuttu.

Barry Frost yolunu kesti. “Oraya giremezsiniz doktor.”

“Onu soruşturmaya başladınız mı?”

“Rizzoli ile Crowe konuyla ilgileniyorlar.”

“Lanet olsun, size onu kendi ellerimle teslim ettim. Hiç olmazsa neler söyleyeceğini duymama izin verin. Onu yan odadan izleyebilirim.”

“Burada beklemeniz gerek.” Frost usulca, “Lütfen Dr. Isles” diye ekledi.

Maura onun bakışlarındaki içtenliği gördü. Birimdeki onca dedektifin içinde, Maura’nın itirazlarını nazik bir bakışla yatıştırabilen tek kişi oydu.

“Neden şurada, benim masamda oturmuyorsunuz?” dedi. “Size bir fincan kahve getireyim.”

Maura bir sandalyeye çöküp Frost’un masasında duran fotoğrafa baktı. Herhalde bu karısıydı. Asil elmacıkkemikleri olan, güzel bir sarışındı. Frost az sonra kahvesini getirip önüne koydu.

Maura kahvesine dokunmadı. Sadece Frost’un karısının fotoğrafına baktı ve başka evlilikleri düşündü. Mutlu sonları.

Rizzoli Victor Banks’ten hoşlanmamıştı. Victor sorgu odasındaki masada oturmuş, sakince bir bardak su içiyordu; omuzları gevşek ve duruşu rahattı. Yakışıklı bir adamdı ve bunu biliyordu. Hatta fazla yakışıklıydı. Rizzoli yıpranmış deri ceketine ve pamuklu pantolonuna bakınca onu kırbacı olmayan, elit bir Indiana Jones’a benzetti. Üstüne üstlük bir de tıp diploması vardı ve paha biçilmez insani yardım hizmetlerinde bulunuyordu. Kızların bu adama bayıldıkları kesindi. Otopsi laboratuvarında gayet soğukkanlı ve mantıklı davranan Dr. Isles bile kalbini bu adama kaptırmıştı.

Ve sen ona ihanet ettin, orospu çocuğu.

Darren Crowe Rizzoli’nin sağına oturdu. Daha önce anlaştıkları gibi, konuşmanın çoğunu Jane yapacaktı. Victor şimdilik serinkanlı ama işbirlikçi davranıyordu; Jane’in giriş sorularına bu işi bir an önce bitirmek istiyormuşçasına kısa ve ters cevaplar veriyordu. Polislere pek fazla saygı duymuyordu.

Fakat Rizzoli onu sorgulamayı bitirdiğinde, ona bal gibi saygı duyacaktı.

Rizzoli, “Ne kadardır Boston’dasınız Bay Banks?” diye sordu.

“Dr. Banks. Ve dediğim gibi, dokuz gündür buradayım. Geçtiğimiz pazar gecesi uçakla geldim.”

“Boston’a bir toplantı için mi geldiniz?”

“Harvard Toplum Sağlığı Fakültesi’nin dekanıyla görüşmek için.”

“Toplantı sebebiniz neydi?”

“Kurumumun birkaç üniversiteyle uygulamalı eğitim anlaşmaları var.”

“Kurumunuz One Earth mü?”

“Evet. Uluslararası bir tıbbi yardım kuruluşuyuz. Dünya çapında kliniklerimiz var. Elbette kliniklerimizde gönüllü olarak çalışmak isteyen tıp ve hemşirelik öğrencilerine de kapımız açık. Öğrenciler sahada gerçek yaşam deneyimleri kazanıyorlar. Biz de karşılığında onların becerilerinden yararlanıyoruz.”

“Harvard’daki bu toplantıyı kim düzenledi?”

Victor omuz silkti. “Sadece rutin bir ziyaretti.”

“İlk kim aradı?”

Sessizlik. İşte seni yakaladım.

“Dekanı siz aradınız, değil mi?” dedi Rizzoli. “Harvard’a iki hafta önce telefon ettiniz. Dekana zaten Boston’a geleceğinizi söylediniz ve ofisine uğrayıp uğrayamayacağınızı sordunuz.”

“Bağlantılarımı sürdürmem gerek.”

“Boston’a neden geldiniz Dr. Banks? Başka bir sebep daha yok muydu?”

Victor duraksadı. “Evet vardı.”

“Peki neydi?”

“Eski karım burada yaşıyor. Onu görmek istedim.”

“Ama kendisiyle neredeyse üç yıldır konuşmamıştınız.”

“Belli ki Maura size her şeyi anlatmış. Neden benimle konuşma gereği duyuyorsunuz?”

“Ve birdenbire onu görmek için o kadar güçlü bir istek duydunuz ki ülkenin bir ucundan kalkıp yola düştünüz; hem de sizi görmeyi kabul edip etmeyeceğini bilmeden.”

“Aşk bazen risk almayı gerektirir. Bu bir inanç meselesi. Göremediğiniz ya da dokunamadığınız bir şeye inanmak gibi. Sadece şansımızı denememiz gerek.” Victor Rizzoli’nin gözlerinin içine baktı. “Öyle değil mi dedektif?”

Rizzoli yüzünün kızardığını hissetti ve bir an için aklına söyleyecek bir şey gelmedi. Victor soruyu tersine çevirince Rizzoli birdenbire bu konuşma kendisi hakkındaymış gibi hissetti. Aşk risk almayı gerektirir.

Crowe sessizliği bozdu. “Eski karınız güzel bir kadın” dedi. Bu düşmanca bir sataşmadan ziyade, Rizzoli’nin varlığını yadsıyan iki erkeğin arasında geçecek türden, sıradan bir yorumdu. “Neden aranızı düzeltmek için onca yolu geldiğinizi görebiliyorum. Başarabildiniz mi bari?”

“Aramız düzelmişti.”

“Evet, son birkaç gündür Maura’nın evinde kaldığınızı duydum. Bence bu bir ilerleme.”

Rizzoli, “Neden doğrudan gerçeği söylemiyorsunuz?” diye araya girdi.

“Gerçeği mi?” dedi Victor.

“Boston’a gelmenizin gerçek sebebini.”

“Peki ya siz neden benden duymak istediğiniz cevabın ne olduğunu bana söylemiyorsunuz? Böylece ikimiz de zaman kazanmış oluruz.”

Rizzoli masaya bir dosya koydu. “Şunlara bir bakın.” Victor dosyayı açtı ve içinde yerle bir olan köyün fotoğrafları olduğunu fark etti. “Bunları zaten gördüm” dedi ve dosyayı kapattı. “Maura bana gösterdi.”

“Pek ilgili görünmüyorsunuz.”

“Fotoğrafların çok da iç açıcı olduğu söylenemez.”

“Olması gerekmiyor. Bir daha bakın.” Rizzoli dosyayı açtı ve fotoğraflardan birini alıp, pat diye dosyanın üzerine koydu. “Özellikle de buna.”

Victor bu sinir bozucu kadına karşı bir müttefik ararcasına Crowe’a baktı ama Crowe sadece ne yaparsın işte, dercesine omuz silkti.

Rizzoli, “Fotoğrafa bakın Dr. Banks” dedi.

“Tam olarak ne söylemem gerekiyor?”

“O köydekinin bir One Earth kliniği olduğunu.”

“Bu çok mu şaşırtıcı? İnsanların bize ihtiyaç duydukları yerlere gideriz. Bu da bazen kendimizi nahoş, hatta tehlikeli durumlarda bulabileceğimiz anlamına geliyor.” Victor hâlâ fotoğrafa bakmıyor, o iğrenç görüntülerden kaçıyordu. “Bu da insani yardım çalışanları olarak ödediğimiz bedel. Hastalarımızla aynı risklere maruz kalıyoruz.”

“O köyde ne oldu?”

“Bence gayet açık.”

“Fotoğrafa bakın.”

“Eminim ki her şey polis raporunda yazılıdır.”

“Şu kahrolası fotoğrafa bakın! Bana ne gördüğünüzü söyleyin.”

Nihayet Victor gözlerini fotoğrafa çevirdi. Bir süre sonra konuştu: “Kliniğimizin önünde yatan yanık cesetler görüyorum” dedi.

“Peki nasıl öldüler?”

“Bana bir katliam yapıldığı söylendi.”

“Bundan kesin olarak emin misiniz?”

Victor gözlerini Rizzoli’ye çevirdi. “Orada değildim dedektif. Hindistan’dan telefon geldiğinde San Francisco’daki evimdeydim. Yani benden detay vermemi bekleyemezsiniz.”

“Bunun bir katliam olduğunu nereden biliyorsunuz?”

“Andhra Pradesh polisinin raporu bu doğrultudaydı. Bunun bir politik ya da dini saldırı olduğunu düşünüyorlardı ve köy nispeten ücra bir yerde olduğundan tanık da yoktu. İnsanlar cüzamlılarla temas kurmaktan kaçınırlar.”

“Yine de cesetlerin yanmış olmasını tuhaf bulmuyor musunuz?

“Neden tuhaf olsun?”

“Cesetleri ateşe vermeden önce dışarıya sürükleyerek büyük yığınlar oluşturmuşlar. İnsan kimsenin bir cüzamlıya dokunmak istemeyeceğini düşünür. O halde neden cesetleri üst üste yığdılar?”

“Bu herhalde daha pratikti. Yani onları gruplar halinde yakmak.”

“Pratik mi?”

“Mantık yürütmeye çalışıyorum.”

“Peki bütün cesetleri yakmanın ardındaki mantık nedir?”

“Öfke mi? Vandallık mı? Bilmiyorum.”

“Cesetleri taşımak için onca zahmete katlanmışlar. Köye kaplarca benzin taşımışlar. Dalları üst üste yığıp cenaze ateşleri yakmışlar. Üstelik tüm bunları yaparken yakalanma riskleri olduğu halde.”

“Nereye varmaya çalışıyorsunuz?”

“Diyorum ki cesetlerin yakılması şarttı. Kanıtı ortadan kaldırmak için.”

“Neyin kanıtını? Belli ki bu bir katliam. Hiçbir yangın bunu gizleyemez.”

“Ama bir yangın bunun katliam olmadığı gerçeğini gizler.”

Rizzoli Victor’ın bakışlarını indirmesine ve birdenbire onunla göz göze gelmekten kaçınmasına şaşırmadı.

“Bana bu soruları neden sorduğunuzu bilmiyorum” dedi. “Neden polisin raporuna inanmıyorsunuz?”

“Çünkü ya yanıldılar ya da rüşvet aldılar.”

“Siz cevabı biliyorsunuz, değil mi?”

Rizzoli fotoğrafa vurdu. “Tekrar bakın Dr. Banks.”

“Bakmamayı tercih ederim.”

“Burada sadece insan cesetleri yakılmamış. Keçiler de katledilip yakılmış. Tavuklar da. Onca besili eti yakmak ne büyük ziyan. Neden keçileri ve tavukları öldürüp sonra da yakmışlar dersiniz?”

Victor alaycı bir şekilde güldü. “Onlar da cüzamlı oldukları için mi? Nereden bileyim!”

“Ama bu kuşlara ne olduğunu açıklamıyor.”

Victor başını iki yana salladı. “Ne?”

Rizzoli kliniğin oluklu teneke çatısını işaret etti. “Bahse girerim ki bunu fark etmediniz. Ama Dr. Isles fark etti. Çatıdaki kara lekeleri. İlk bakışta sadece çatıya düşen yapraklar gibi görünüyorlar. Ama etrafta hiç ağaç yokken burada yaprakların bulunması tuhaf değil mi?”

Victor hiçbir şey demedi. Hiç kıpırdamadan oturuyordu; Rizzoli yüz ifadesini okuyamasın diye başı hâlâ öne eğikti. Sadece beden dili bile Rizzoli’ye kaçınılmaz olana hazırlandığını gösteriyordu.

“Bunlar yaprak değil, Dr. Banks. Ölü kuşlar. Sanırım bir tür karga. Üçü fotoğrafın ucunda yatıyor. Bunu nasıl açıklıyorsunuz?”

Victor kayıtsızca omuz silkti. “Herhalde vuruldular.”

“Polis ateş açıldığından bahsetmemiş. Binada kurşun deliğine ya da boş bir kovana rastlanmamış. Kurbanların hiçbirinde kurşun kalıntısı bulunmamış. Bazı cesetlerin kafataslarının kırık olduğunu rapor etmişler; bu yüzden bütün kurbanların uyudukları sırada ölene kadar dövüldüklerini varsaymışlar.”

“Ben de aynı varsayımda bulunurdum.”

“Peki kuşların ölümünü nasıl açıklayacağız? Bu kargaların öylece çatıya tüneyip, birilerinin yukarıya tırmanmasını ve kafalarına bir sopayla vurmasını bekleyecek halleri yok ya.”

“Nereye varmaya çalıştığınızı bilmiyorum. Ölü kuşların bununla ne ilgisi var?”

“Hem de çok ilgisi var. Ne kafalarına vurulmuş ne de saldırıya uğramışlar.”

Victor homurdandı. “Duman mı solumuşlar?”

“Köy yanıp kül olduğunda, kuşlar çoktan ölmüşler. Tüm canlılar ölmüş. Kuşlar. Çiftlik hayvanları. İnsanlar. Geriye hareket eden ve nefes alan hiçbir şey kalmamış. Bölge tamamen steril hale gelmiş. Tüm yaşam belirtileri silinip gitmiş.”

Victor cevap vermedi.

Rizzoli öne eğilerek doğruca yüzüne baktı. “Octagon Kimya bu sene kurumunuza ne kadarlık bir bağışta bulundu Dr. Banks?”

Victor su bardağını dudaklarına götürdü ve oyalanarak birkaç yudum içti.

“Ne kadar?”

“On milyonlarca.”

Victor Crowe’a baktı. “Sakıncası yoksa biraz daha su alabilir miyim?”

Rizzoli, “On milyonlarca mı?” dedi. “Neden açıkça seksen beş milyon dolar demiyorsunuz?”

“Haklı olabilirsiniz.”

“Ama bir önceki yıl, size hiçbir şey vermemişler. Peki ne değişti? Octagon birdenbire insaniyet bilinci mi geliştirdi?”

“Bunu onlara sormalısınız.”

“Size soruyorum.”

“Gerçekten biraz daha su içmeliyim.”

Crowe iç geçirdi ve boş su bardağını alıp dışarı çıktı. Rizzoli ve Victor odada yalnız kaldılar.Rizzoli Victor’ın kişisel alanını ihlal ederek, iyice dibine sokuldu.

“Bütün mesele bu parayla ilgili, öyle değil mi?” dedi. “Seksen beş milyon dolar oldukça büyük bir rüşvet. Herhalde Octagon’un kaybedeceği çok fazla şey vardı. Ve açıkça görülüyor ki onlarla işbirliği yaparak kazanacağınız çok şey var.”

“Hangi konuda işbirliği yaparak?”

“Sessiz kalma ve sırlarını koruma konusunda.”

Rizzoli başka bir dosyaya uzanıp Victor’ın önüne fırlattı.

“Bir böcek ilacı fabrikası işletiyorlarmış. Bara Köyü’nden yalnızca iki buçuk kilometre uzakta, Octagon kendi tesisinde binlerce ton metil izosiyanat depoluyormuş. Tesisi geçen yıl kapatmışlar, bunu biliyor muydunuz? Bara Köyü’ne düzenlenen saldırıdan hemen sonra, Octagon o fabrikayı terk etmiş. Bütün personeli götürmüşler ve tesisi yerle bir etmişler. Yaptıkları resmi açıklama, terörist saldırılardan korktukları yönündeymiş. Ama siz buna inanmıyorsunuz, öyle değil mi?”

“Söyleyecek başka bir şeyim yok.”

“Köyü yerle bir eden, bir katliam değildi. Bir terörist saldırısı de değildi.” Rizzoli duraksadı. Sonra sessizce, “Endüstriyel bir faciaydı” dedi.

20

Victor kıpırdamadan oturuyordu. Rizzoli’ye bakmıyordu.Rizzoli, “Bhopal ismi sizin için bir şey ifade ediyor mu?” diye sordu. Victor biraz bekledikten sonra cevap verdi. “Tabii ki ediyor” dedi usulca.

“Bana bildiklerinizi anlatın.”

“Bhopal, Hindistan. 1984 yılında gerçekleşen Union Carbide kazası.”

“O olayda kaç kişinin öldüğünü biliyor musunuz?”

“Sanırım... binlerce kişi ölmüştü.”

“Altı bin kişi” dedi Rizzoli. “Union Carbide böcek ilacı fabrikasından kaza sonucu sızan zehirli bir gaz, gece uykularında olan Bhopal sakinlerinin üzerine çöktü. Ertesi sabah, altı bin kişi ölmüştü. Yüzlerce kişi yaralandı. Hayatta kalan birçok insan ve tanık olduğu için, gerçeği saklayamadılar. Örtbas edemediler.” Rizzoli fotoğrafa baktı. “Ama Bara’daki olay örtbas edildi.”

“Sürekli aynı şeyleri tekrarlayıp duruyorum. Orada değildim. Hiçbir şey görmedim.”

“Ama eminim ki neler olduğunu tahmin edebiliyorsunuzdur. Sadece Octagon’un o tesiste çalışan işçilerinin listesini açıklamasını bekliyoruz. İçlerinden biri er ya da geç konuşacak. Bir kişi bunu teyit edecek. Olay gece vardiyası sırasında oldu ve mesaiye kalan işçiler daha dikkatsiz olurlar. Ya da açma-kapama düğmesinin başında uyuyakalır ve puff! Bir zehirli gaz bulutu oluşur ve rüzgârla oradan oraya taşınır.” Rizzoli duraksadı. Metil izosiyanat maddesine akut olarak maruz kalmanın insan bedeni üzerindeki etkilerini biliyor musunuz, Dr. Banks?”

Tabii ki biliyordu. Bilmesi gerekirdi. Ama Rizzoli’ye cevap vermedi.

“Bu bir kimyasal aşındırıcı ve sadece dokunsanız bile derinizi yakabilir. Bir de içinize çektiğinizde solunum yollarınıza ve akciğerlerinize neler yaptığını bir düşünün. Öksürmeye başlıyorsunuz ve boğazınız acıyor. Başınız dönüyor. Sonra nefes alamamaya başlıyorsunuz çünkü gaz resmen mukus tabakanızı kemiriyor. Hava yoluna sızan salgılar akciğerlerinize doluyor. Buna akciğer ödemi deniyor. Yani kendi salgılarınızda boğuluyorsunuz, Dr. Banks. Ama doktor olduğunuza göre bunu bildiğinizden eminim.”

Victor yenilgiyi kabullenircesine başını öne eğdi.

“Octagon fabrikası da biliyordu. Çok geçmeden korkunç bir hata yaptıklarını fark etmiş olmalılar. Metil izosiyanatın havadan daha yoğun olduğunu biliyorlardı. Alçak bölgelerde birikeceğini de. Bu yüzden hemen aşağıdaki cüzamlı köyünü kontrol etmeye gittiler. Bara Köyü’nü. Ve bir ölüler bölgesiyle karşılaştılar. İnsanlar, hayvanlar; hiçbiri hayatta değildi. Neredeyse yüz kişinin cesetlerine bakakaldılar. Bu ölümlerden sorumlu olduklarını biliyorlardı. Başlarının dertte olduğunu da. Cezai kovuşturma yapılacağı ve muhtemel tutuklamalar olacağı kesindi. Sizce ne yapmış olabilirler Dr. Banks?”

“Bilmiyorum.”

“Tabii ki paniklemişler. Siz olsaydınız paniklemez miydiniz? Problemi başlarından def etmek, ortadan kaldırmak istediler. Ama onca kanıtı ne yapacaklardı? Yüz cesedi saklayamazsınız. Bir köyü ortadan kaldıramazsınız. Ayrıca ölenler arasında iki Amerikalı hemşire de vardı. Ölümleri göz ardı edilemezdi.”

Rizzoli bütün fotoğraflar bir arada görülebilsin diye hepsini masaya yaydı. Önlerinde üç görüntü ve üç ayrı ceset yığını vardı.

“Onları yakmışlar” dedi. “Hatalarını örtbas etmek için işe koyulmuşlar. Belki de soruşturmacıların kafasını karıştırmak için birkaç kafatası bile kırdılar. Bara’da olanlar bir suç olarak başlamadı Dr. Banks. Ama o gece, suça dönüştü.”

Victor arkasına yaslandı. “Tutuklu muyum dedektif? Çünkü artık gitmek istiyorum. Yetişmem gereken bir uçağım var.”

“Bir yıldır bunu biliyordunuz, değil mi? Ama sessiz kaldınız çünkü Octagon size rüşvet verdi. Çünkü bunun gibi bir felaketin açığa çıkması durumunda yüz milyonlarca dolar ceza öderlerdi. Bir de açılacak olan davaları, borsada uğrayacakları zararı ve cezai kovuşturmayı düşününce... Sizi satın almak çok daha ucuz bir seçenekti.”

“Yanlış kişiyle konuşuyorsunuz. Size söyleyip duruyorum, orada değildim.”

“Ama bu olaydan haberiniz vardı.”

“Bunu bilen bir tek ben değilim.”

“Size kim haber verdi Dr. Banks? Nasıl öğrendiniz?” Rizzoli öne eğilerek, masanın karşısından Victor’a baktı. “Neden bize doğruyu söylemiyorsunuz? Belki o zaman hâlâ San Francisco uçağına yetişebilirsiniz.”

Victor bir süre susup önünde duran fotoğraflara baktı. Sonunda, “Beni rahibe aradı” dedi. “Haydarabad’dan.”

“Rahibe Ursula mı?”

Victor başıyla onayladı. “Olayın üzerinden iki gün geçmişti. Hintli yetkililerden Bara Köyü’nde bir katliam yapıldığına dair haber almıştım. İki hemşiremizin bir terörist saldırısı olduğuna inandıkları olayda öldüğünü söylemişlerdi.”

“Rahibe Ursula size aksini mi söyledi?”

“Evet ama söylediklerine ne anlam vereceğimi bilemedim. Sesi ürkek ve telaşlı geliyordu. Fabrikanın doktoru ona bazı sakinleştiriciler vermişti ve sanırım haplar kafa karışıklığını artırmıştı.”

“Size tam olarak ne söyledi?”

“Soruşturmayla ilgili bir şeylerin ters gittiğini. İnsanların doğruyu söylemediklerini. Octagon kamyonlarının birinde boş benzin kapları görmüş.”

“Bunu polise anlatmış mı?”

“İçinde bulunduğu durumu anlamanız gerek. O sabah Bara’ya vardığında her yerde yanık cesetler varmış; hem de tanıdığı insanların cesetleri. Hayatta kalan tek kişi oymuş ve fabrikanın çalışanları bir anda etrafını sarmış. Sonra polisler gelmişler; Rahibe Ursula içlerinden birini kenara çekmiş ve boş benzin kaplarını göstermiş. Konunun soruşturulacağını varsaymış.”

“Ama hiçbir şey olmamış.”

Victor başıyla onayladı. “İşte o zaman korkmuş. Polisin güvenilirliğini sorgulamaya başlamış. Ancak Peder Doolin onu arabayla Haydarabad’a kadar getirince, kendini beni arayacak kadar güvende hissetmiş.”

“Peki siz ne yaptınız? Yani sizi aradıktan sonra?”

“Ne yapabilirdim ki? Dünyanın diğer ucundaydım.”

“Hadi ama, Dr. Banks. San Francisco’daki ofisinizde öylece oturup, bunu kulak arkası ettiğinize inanamam. Siz bunun gibi bomba etkisi yaratan bir haberi duyup da hiçbir şey yapmayacak bir adam değilsiniz.”

“Ne yapmam gerekiyordu?”

“Zaten yapacağınızı yaptınız.”

“Ne yapmışım?”

“Tek yapmam gereken telefon kayıtlarınızı kontrol etmek. Mutlaka listede olmalı. Yani Cincinnati’ye ettiğiniz telefon. Octagon’un genel merkezine.”

“Elbette onları aradım! İşçilerinin iki gönüllümün çalıştıkları bir köyü yaktıklarını öğrenmiştim.”

“Octagon’da kiminle konuştunuz?”

“Bir adamla. Kıdemli başkan yardımcılarından biriydi.”

“Adını hatırlıyor musunuz?”

“Hayır.”

“Howard Redfield’la konuşmadınız, değil mi?”

“Hatırlamıyorum.”

“Peki bu adama ne söylediniz?”

Victor kapıya baktı. “Suyun gelmesi neden bu kadar uzun sürdü?”

“Ona ne söylediniz Dr. Banks?”

Victor iç geçirdi. “Ona Bara katliamı hakkında dedikodular duyduğumu söyledim. Fabrika işçilerinin bu işe karışmış olabileceklerini, konu hakkında hiçbir şey bilmediğini söyledi ve bunu araştıracağına söz verdi.”

“Sonra ne oldu?”

“Yaklaşık bir saat sonra, Octagon’un yönetim kurulu başkanından bir telefon aldım; bu dedikoduyu nereden duyduğumu sordu.”

“Yardım kuruluşunuza birkaç milyon dolarlık rüşvet sunmayı da o zaman mı teklif etti?”

“Teklif bu şekilde sunulmadı!”

“Octagon’la anlaştığınız için sizi suçlayamam Dr. Banks” dedi Rizzoli. “Zaten olan olmuştu. Ölüler geri gelmeyecekti; siz de bu trajediyi daha büyük iyilikler yapmak üzere kullandınız.” Rizzoli’nin sesi alçaldı ve neredeyse samimi bir tona büründü. “Bakış açınız bu muydu? Yüz milyonlarca dolar avukatların cebine gireceğine, neden doğrudan faydalı bir amaç uğruna harcanmasın ki? Bu çok mantıklı.”

“Bunu siz söylediniz dedektif. Ben söylemedim.”

“Peki Rahibe Ursula’nın susmasını nasıl sağladılar?”

“Bu soruyu Boston başpiskoposuna sormalısınız. Eminim onlarla da bir anlaşma yapılmıştır.”

Rizzoli duraksadı ve aklına birden Graystones Manastırı geldi. Yeni çatı, tadilatlar. Maddi olanakları kısıtlı bir grup rahibe nasıl olmuştu da bu kadar değerli bir mülkün tadilat masraflarını üstlenebilmişti? Mary Clement’in söylediklerini hatırladı: Cömert bir bağışçı yardımlarına koşmuştu.

Kapı açıldı. Crowe elinde yeni bir bardak suyla içeri girip, bardağı Victor’ın önüne koydu. Victor gergince bardağa uzanıp hemen bir yudum içti. Soruşturmanın başında gayet sakin, hatta küstahça davranan adam şimdi bitik ve özgüveni zedelenmiş görünüyordu.

Artık gerçeğin son zerrelerini de ortaya çıkarmanın vakti gelmişti.

Rizzoli Victor’a yaklaşarak son hücumuna başladı. “Boston’a gelmenizin gerçek sebebi neydi, Dr. Banks?”

“Söyledim ya. Maura’yı görmek istedim…”

“Octagon gelmenizi istedi. Öyle değil mi?”

Victor suyundan bir yudum daha içti.

“Buraya gelmenizi onlar istemedi mi?”

“Birtakım endişeleri vardı.”

“Hangi konuda?”

“Bir Sermaye Piyasası Kurulu soruşturması geçiriyorlar. Bunun Hindistan’da olanlarla hiçbir ilgisi yok. Ama Octagon, One Earth’e verdikleri yüklü miktardaki hibe yüzünden Sermaye Piyasası Kurulu’nun dikkatini çekmekten korkuyordu. Birtakım sorular sormalarından endişe ediyorlardı. Sorgulanmamız durumunda, herkesin ağız birliği yaptığından emin olmak istediler.”

“Yani onların adına yalan söylemenizi mi istediler?”

“Hayır. Sadece sessiz kalmamı istediler. Hepsi bu. Sadece... Hindistan konusunu açmamamı rica ettiler.”

“Peki ya ifade vermeniz gerekseydi? Ya size doğrudan sorsalardı? O zaman doğruyu söyler miydiniz Bay Banks? Bir suçu örtbas etmelerine yardımcı olmak için para kabul ettiğinizi söyler miydiniz?”

“Burada bir suçtan bahsetmiyoruz. Endüstriyel bir kazadan bahsediyoruz.”

“Boston’a bu yüzden mi geldiniz? Ursula’yı da sessiz kalmaya ikna etmek için mi? El ele verip bir yalan cephesi kurmak için mi?”

“Yalan değil. Sessizlik. Arada fark var.”

“Ama sonra işler sarpa sardı. Octagon’un kıdemli başkan yardımcılarından Howard Redfield onları ispiyonlamaya ve Adalet Bakanlığı’na her şeyi anlatmaya karar verdi. Bununla da yetinmedi, bir de Hindistan’dan bir şahit bulup çıkardı. Ve tanıklık etmesi için kadını yanında getirdi.”

Victor başını kaldırıp hayretler içinde Rizzoli’ye baktı. “Ne tanığı?”

“O kadın da Bara’daydı. Hayatta kalan cüzamlılardan biriydi. Bu sizi şaşırttı mı?”

“Benim tanıktan filan haberim yok.”

“Kadın o köyde olanları, fabrikadaki adamların cesetleri üst üste yığdıklarını ve ateşler yaktıklarını gördü. Arkadaşlarının ve ailesinin kafataslarını paramparça ettiklerini de. Gördükleri ve bildikleri, Octagon’a diz çöktürecek türdendi.”

“Bu konu hakkında hiçbir şey bilmiyorum. Kimse bana hayatta kalan biri olduğundan bahsetmedi.”

“Her şey açığa çıkmak üzereydi. Kaza, örtbas senaryosu. Rüşvetler. Siz bu konuda yalan söylemeye razı olabilirsiniz ama ya Rahibe Ursula? Bir rahibeye yemin altındayken nasıl yalan söyletebilirsiniz? Sorun da buydu, değil mi? Dürüst bir rahibe her şeyi mahvedebilirdi. Ağzını açtığı anda, seksen beş milyon dolar ellerinizden uçup gidebilirdi. Ve bütün dünya, Aziz Victor’ın tahtının sarsıldığını görebilirdi.”

“Sanırım buradaki işim bitti.” Victor ayağa kalktı. “Yetişmem gereken bir uçağım var.”

“Fırsatınız vardı. Ve gerekçeniz.”

“Gerekçe mi?” Victor kulaklarına inanamayarak güldü. “Bir rahibeyi öldürmek için mi? Bence başpiskoposluğu da suçlamalısınız; ne de olsa onlar da cömert bir bağış aldılar.”

“Octagon size ne vaat etti? Boston’a gelip sorunlarını onların adına hallederseniz daha çok para vermeyi mi?”

“Önce beni cinayetle suçluyorsunuz. Şimdi de beni Octagon’un tuttuğunu mu ima ediyorsunuz? Sizce bir yönetici sırf endüstriyel bir kazayı örtbas etmek için şahsen cinayet işlemeyi göze alabilir mi?” Victor başını iki yana salladı. “Bhopal olayından sonra hiçbir Amerikalı hapse girmedi. Bara yüzünden de hiçbir Amerikalı hapse girmeyecek. Şimdi, artık gitmekte özgür müyüm, değil miyim?”

Rizzoli soran gözlerle Crowe’a baktı. Crowe isteksiz bir biçimde başıyla onayladı ve Olay Yeri İnceleme Ekibi’nden haber aldıklarını ima etti. Rizzoli Victor’ı sorgularken, İnceleme Ekibi de kiralık arabayı aramıştı. Belli ki hiçbir şey bulamamışlardı.

Victor’ı ellerinde tutmak için kanıtları yoktu.

Rizzoli, “Şimdilik gitmekte özgürsünüz Dr. Banks” dedi. “Ama nerede olduğunuzu bilmemiz gerekiyor.”

“Doğruca San Francisco’ya uçuyorum. Elinizde adresim var.” Victor kapıya yöneldi. Sonra dönüp Rizzoli’ye baktı. “Gitmeden önce, hakkımda bilmenizi istediğim bir şey var” dedi.

“Neymiş o, Dr. Banks?”

“Ben bir doktorum. Bunu unutmayın dedektif. Ben hayat kurtarırım. Can almam.”

Maura Victor’ın sorgu odasından çıktığını gördü. Victor Maura’nın oturduğu masaya yaklaşırken başını bile çevirmedi ve doğruca önüne bakıp yürüdü.

Maura sandalyesinden kalktı. “Victor?”

Victor durdu ama Maura’ya dönmedi; sanki ona bakmaya dayanamayacaktı.

Maura, “Ne oldu?” diye sordu.

“Sence ne olmuş olabilir? Onlara bildiklerimi anlattım. Gerçeği söyledim.”

“Senden tek istediğim buydu. En başından beri.”

“Şimdi yetişmem gereken bir uçağım var.”

Maura’nın cep telefonu çaldı. Maura telefona baktı ve onu bir köşeye fırlatıp atmak istedi.

Victor öfkeli bir ses tonuyla, “Cevap versen iyi olur” dedi. “Bir cesedin sana ihtiyacı olabilir.”

“Ölüler ilgimizi hak ediyorlar.”

“Biliyor musun Maura, işte aramızdaki fark bu. Sen ölüleri önemsiyorsun. Bense yaşayanları.”

Maura onun uzaklaşmasını izledi. Victor bir kez bile ardına bakmadı.

Maura’nın telefonu susmuştu.Ekrana bakınca, St. Francis Hastanesi’nden aradıklarını gördü. Ursula’nın ikinci EEG’sinin sonuçlarını öğrenmek istemişti ama şu anda bununla uğraşamazdı; hâlâ Victor’ın sözlerini sindirmeye çalışıyordu.

Rizzoli sorgu odasından çıktı ve yüzünde mahcup bir ifadeyle Maura’nın yanına geldi. “Dinlemene izin veremediğimiz için üzgünüm” dedi. “Nedenini anlıyorsun, değil mi?”

“Hayır, anlamıyorum.” Maura telefonu çantasına atıp Rizzoli’nin gözlerinin içine baktı. “Onu size kendi ellerimle teslim ettim. Cevabı sundum.”

“Ve o da her şeyi teyit etti. Bhopal senaryosunu. Ölü kuşlar konusunda haklıymışsın.”

“Yine de beni odaya almadın. Bana güvenmiyormuşsun gibi.”

“Seni korumaya çalışıyordum.”

“Victor’ın beni kullandığı gerçeğinden mi?” Maura acı bir şekilde güldü ve gitmek üzere arkasını döndü. “Bunu zaten biliyordum.”

Maura ellerini sakince direksiyona koydu ve kar yığınlarının içinden geçerek St. Francis Hastanesi’nin yolunu tuttu. Ölüler Kraliçesi başka birini sahiplenmek üzere işe koyulmuştu. Garaja girdiğinde her zaman büyük bir ustalıkla oynadığı rolünü icra etmeye, insanların görmelerine izin verdiği tek maskeyi takmaya hazırdı.

Lexus’undan indi ve paltosunun siyah eteklerini savurarak, garajın kaldırımında yürüdü, çizmelerinin topuklarını tıkırdatarak asansöre doğru ilerledi. Arabalar üstlerine vuran sodyum ışıkları yüzünden ürkütücü bir görünüme bürünmüştü ve Maura turuncu bir sisin içinden geçiyormuş gibi hissediyordu. Sanki gözlerini ovuştursa, sis dağılacaktı. Garajda başka kimseyi görmedi, sadece çimento zeminde yankılanan kendi ayak seslerini duydu.

Hastanenin girişinde, üzerinde rengârenk ışıklar yanıp sönen bir Noel ağacının yanından ve kır saçlı kafasına fütursuzca kırmızı bir Noel cini başlığı geçiren yaşlı bir kadının oturduğu gönüllüler masasının önünden geçti. Hoparlörlerden “Neşe Saç Dünyaya” şarkısı yayınlanıyordu.

Yoğun bakım ünitesinde bile Noel ruhu ironik bir biçimde hüküm sürüyordu. Hemşire bankosu sahte çam çelenkleriyle bezenmişti ve koğuş görevlisinin kulağında ufacık Noel ampulleri biçiminde, altın yaldızlı sallantılı küpeler vardı.

“Ben Adli Tıp Ofisi’nden Dr. Isles” dedi Maura. “Dr. Yuen burada mı?”

“Az önce acil bir ameliyata çağrıldı. Dr. Sutcliffe’in gelmesini ve suni solunum cihazını kapatmasını rica etti.”

“Benim için çizelgenin fotokopisi alındı mı?”

“Evet, her şey hazır.” Koğuş görevlisi tezgâhın üzerinde duran ve üzerine “Adli Tabip için sakla” notu karalanmış, kalın bir zarfı işaret etti.

“Teşekkür ederim.”

Maura zarfı açıp çizelgesinin fotokopisini çıkardı. Rahibe Ursula’nın kurtarılmasının mümkün olmadığını gösteren hüzünlü kanıtların üzerinden geçti: İki ayrı EEG’de hiçbir beyin aktivitesi görülmemişti ve Dr. Yuen elyazısıyla düştüğü bir notta yenilgiyi kabul ediyordu:

Hasta derin acıya tepki vermiyor, kendiliğinden soluk almıyor. Gözbebekleri orta pozisyonda ve sabit. Tekrarlanan EEG hiçbir beyin aktivitesi tespit etmedi. Kardiyak enzimleri miyokard enfarktüsünü doğruluyor. Dr. Sutcliffe aileye haber verecek.

Değerlendirme: Kalp krizini takiben gelişen serebral oksijen yetersizliğine bağlı geri dönüşümsüz koma.

Maura son olarak laboratuvar sonuçlarına göz attı. Hücre sayımlarını, kan ve idrar tahlili sonuçlarını derli toplu bir şekilde gösteren sütunları gördü. Çizelgeyi kapatırken, kan testlerinin çoğu son derece normalken ölmek ne kadar ironik, diye düşündü.

Hastaya son sünger banyosunun yaptırıldığı 10 numaralı bölmeye gitti. Yatağın ayakucunda durup hemşirenin çarşafları sıyırmasını ve Ursula’nın hastane geceliğini çıkarmasını izledi. Ursula’nın bedeni dünya nimetlerinden elini eteğini çekmiş birine değil, yediklerinin tadını çıkaran bir kadına aitti; dolgun göğüsleri iki yana sarkmıştı, beyaz ve iri kalçalarında gamzeler vardı. Herhalde sağlığında oldukça heybetliydi; iriyarı silueti, bol rahibe cüppeleri yüzünden daha az azametli görünmüş olabilirdi. Şimdi, üzerinde o cüppeler yokken herhangi bir hasta gibiydi. Ölüm ayrım gözetmiyordu; ister aziz olun ister günahkâr, sonunda herkes eşitti.

Hemşire el bezinin suyunu sıktı ve gövdeyi silerken Ursula’nın teni kayganlaştı ve parlaklaştı. Sonra bacakları sabunladı, baldırların altını temizlemek için dizleri kırdı. Baldırların ön kısımlarında eskiden kalma yaralar vardı; bunlar iltihaplanan böcek ısırıklarının çirkin sonuçlarıydı. Yurtdışında yaşanan bir hayatın hatıralarıydı. Hemşire işini bitirince leğeni alıp bölmeden çıktı ve Maura’yı hastayla baş başa bıraktı.

Ne biliyordun, Ursula? Bize ne söyleyecektin?

“Dr. Isles?”

Maura başını çevirince Dr. Sutcliffe’in arkasında durduğunu gördü. İlk tanıştıkları güne kıyasla daha mesafeliydi. Artık o dost canlısı ve atkuyruklu hippi doktor değildi.

“Geleceğinizi bilmiyordum” dedi.

“Beni Dr. Yuen çağırdı. Cesedi Adli Tıp Ofisi teslim alacak.”

“Neden? Ölüm sebebi oldukça açık. Sadece kalp elektrosuna bakmanız yeterli.”

“Sadece protokolü uyguluyoruz. Bir suç söz konusu olduğunda, cesedi her zaman biz teslim alırız.”

“Şey, bence bu da vergi yükümlülerinin paralarının israf edildiğine dair bir örnek.”

Maura onun yorumuna kulak asmadan Ursula’ya baktı. “Yaşam destek ünitesinin fişini çekme meselesini aileyle konuştunuz mu?”

“Yeğeni rıza gösterdi. Sadece rahibin gelmesini bekliyoruz. Manastırdaki rahibeler Peder Brophy’nin gelmesini istediler.”

Maura Ursula’nın göğsünün suni solunum cihazı yardımıyla kalkıp inmesini izliyordu. Kalp atmaya, organlar çalışmaya devam ediyordu. Ursula’nın damarından bir tüp kan alınıp laboratuvara gönderilse, yapılan testlerin ve kullanılan gelişmiş makinelerin hiçbiri, bu kadının ruhunun vücudunu çoktan terk ettiğini ortaya çıkaramazdı.

“Son ölüm tutanağını ofisime gönderirseniz çok sevinirim” dedi Maura.

“Tutanağı Dr. Yuen dikte edecek. Kendisine haber veririm.”

“Ayrıca son laboratuvar raporlarına da ihtiyacım olacak.”

“Hepsi yarına kadar çizelgeye konur.”

“Dosyada toksikoloji raporu yoktu. Test yapıldı, öyle değil mi?”

“Yapılmış olması gerek. Laboratuvarla görüştükten sonra sizi arayıp sonuçları bildiririm.”

“Laboratuvarın sonuçları doğrudan bana göndermesi gerekiyor. Eğer test yapılmadıysa, biz morgda yapacağız.”

“Herkese toksikoloji testi yapıyor musunuz?” Sutcliffe başını iki yana salladı. “Bu da vergi yükümlülerinin paralarını israf etmenin başka bir yoluymuş gibi görünüyor.”

“Sadece gerektiği zaman yaparız. Ursula’nın kalp krizi geçirdiği gece gördüğüm ürtikerler aklıma takılıyor. Dr. Bristol’dan rica edeyim de otopsiyi yaparken toksikoloji testi de uygulasın.”

“Otopsiyi sizin yapacağınızı sanıyordum.”

“Hayır. Bu vakayı meslektaşlarımdan birine devredeceğim. Eğer tatilden sonra sorularınız olursa, Dr. Abe Bristol ile görüşmelisiniz.”

Sutcliffe otopsiyi neden bizzat yapmadığını sormayınca Maura rahatladı. Ne diyebilirdi ki? Eski kocam artık bu ölümün şüphelilerinden biri. Onu kayırdığım, yeterince titiz davranmadığım ve işimi yarım yamalak yaptığıma dair en ufak bir imaya dahi izin veremem.

“Rahip burada” dedi Sutcliffe. “Sanırım vakit geldi.”

Maura arkasına döndü ve Peder Brophy’nin kapıda durduğunu görünce yanaklarının kızardığını hissetti. Birbirlerini tanıyan ve birdenbire aralarındaki kıvılcımları fark eden iki kişi gibi, derhal gözleri kenetlendi. Peder bölmeye adım atarken, Maura gözlerini indirdi. Maura ve Sutcliffe, onun son duasını etmesine izin vermek üzere dışarı çıktılar.

Maura pencereden bakınca Peder Brophy’nin Ursula’nın başında durmasını, dudaklarını kıpırdatarak dua etmesini ve rahibeyi günahlarından kurtarmasını izledi. Brophy’nin göz alıcı profiline bakarken, peki benim günahlarım ne olacak peder, diye düşündü. Sizi düşündüğümü ve arzuladığımı bilseydiniz şoke olur muydunuz? Beni de günahlarımdan arındırıp zayıflığımı bağışlar mıydınız?

Brophy elindeki haçla Ursula’nın alnını kutsadı. Sonra başını kaldırdı.

Artık Ursula’nın ölmesine izin vermenin zamanı gelmişti.

Peder Brophy dışarı çıktı ve pencerenin önünde bekleyen Maura’nın yanında durdu. Sutcliffe ile bir hemşire içeri girdiler.

Daha sonra olanlar, rahatsızlık verecek kadar mekanikti. Birkaç düğmeyi kapattılar, hepsi o kadar. Suni solunum cihazı sustu ve körükler hırıldayarak durdu. Bip sesleri yavaşlamaya başlarken, hemşire dönüp kalp monitörüne baktı.

Maura Peder Brophy’nin yanına sokulduğunu hissetti; sanki teselliye ihtiyacı olursa, Brophy yanında olduğunu hissettirmek istemişti. Oysa Maura’yı rahatlatacağına kafasını karıştırıyordu. Aralarındaki çekimi artırıyordu. Maura pencerenin ötesinde süregiden dramı izlerken düşünüyordu: Hep yanlış adamları seçiyorum. Neden sahip olamayacağım ya da olmamam gereken erkeklere kapılıyorum?

Monitörde tekleyen ilk kalp atışı görüldü, sonra bir tane daha. Oksijenden mahrum kalan kalp, hücreleri ölürken bile mücadele ediyordu. Bir dizi düzensiz atımdan sonra durumu kötüleşti ve ventriküler fibrilasyonun son seğirmeleri görüldü. Bunca yıllık tıbbi eğitimin ardından içine işleyen müdahale etme içgüdüsüne karşı koymak zorunda kaldı. Bu aritmi tedavi edilmeyecekti; bu kalp kurtarılmayacaktı.

Sonunda çizgi düzleşti.

Maura bir süre daha pencerenin önünde oyalanıp, Ursula’nın ölümünden sonra yaşanan gelişmeleri izledi. Yas tutmakla veya düşünmekle zaman kaybetmediler. Dr. Sutcliffe Ursula’nın göğsüne bir stetoskop dayadı, başını iki yana salladı ve bölmeden dışarı çıktı. Hemşire monitörü kapattı, kalbe giden kılavuz kablolarla damar yollarını sökerek transfer için hazırlık yaptı. Morg teslim alma ekibi yola çıkmıştı.

Maura’nın buradaki işi bitmişti.

Peder Brophy’yi bölmenin başında dikilirken yalnız bırakıp hemşire bankosuna geri döndü.

Maura koğuş görevlisine, “Bahsetmeyi unuttuğum bir şey daha var” dedi.

“Evet?”

“Kayıtlarımız için merhumenin en yakın akrabasının iletişim bilgilerine ihtiyacımız olacak. Çizelgede gördüğüm tek telefon numarası manastırınkiydi. Anladığım kadarıyla Rahibe Ursula’nın bir yeğeni varmış. Acaba sizde telefon numarası var mı?”

“Dr. Isles?”

Maura başını çevirince Peder Brophy’nin arkasında durduğunu ve paltosunun düğmelerini iliklediğini gördü. Brophy mahcup bir biçimde gülümsedi.

“Affedersiniz, niyetim konuşmanızı dinlemek değildi ama size bu konuda yardımcı olabilirim. Bütün rahibelerin iletişim bilgilerini kilisenin idari ofisinde saklıyoruz. Numaraya bakıp sizi daha sonra ararım.”

“Çok sevinirim. Teşekkürler.” Maura çizelgenin fotokopisini aldı ve gitmek üzere arkasını döndü.

“Dr. Isles?”

Maura geriye baktı. “Evet?

“Bunu söylemek için uygun bir an olmadığını biliyorum ama yine de içimden geldi.” Brophy gülümsedi. “Mutlu Noeller.”

“Size de mutlu Noeller peder.”

“Bir gün ziyaretimize gelir misiniz? Sadece merhaba demek için.”

Maura, “Mutlaka denerim” diye cevap verdi. Bunun kibar bir yalan olduğunu söylerken bile biliyordu. Yapabileceği en mantıklı şey, bu adamdan uzaklaşıp asla geriye bakmamaktı.

Maura da öyle yaptı.

Hastaneden çıkınca yüzüne vuran soğuk hava yüzünden çarpılmış gibi oldu. Çizelgeyi sıkıca göğsüne bastırdı ve yüzünü ısıran buz gibi rüzgâra karşı ilerledi. Bu kutsal gecede yalnız başına yürüyordu; tek yoldaşı yanında taşıdığı kâğıt tomarıydı. Garajda yürürken kimseyi görmedi; sadece çimento zemin üzerinde yankılanan ayak seslerini duydu.

Adımlarını hızlandırdı. Takip edilmediğini teyit etmek için iki kez durup arkasına baktı. Arabasına vardığında nefes nefese kalmıştı. Çok fazla ölüm gördüm, diye düşündü. Artık her yerde ölümü hissediyorum.

Arabasına binip kapıları kilitledi.

Mutlu Noeller Dr. Isles. Ektiğini biçiyorsun ve bu gece de payına yalnızlık düşüyor.

Hastanenin otoparkından çıkarken, dikiz aynasına yansıyan farlar yüzünden gözlerini kısmak zorunda kaldı. Arkasından başka bir araba daha çıkıyordu. Bu Peder Brophy miydi? Acaba Noel arifesinde nereye gidiyordu? Lojmanına mı? Yoksa bu gece cemaatinin yalnız üyelerini avutmak için kilisesinde mi oyalanacaktı?

Maura’nın cep telefonu çaldı.Elini çantasına sokup telefonu aldı ve cevap verdi. “Dr. Isles.” Meslektaşı Abe Bristol, “Merhaba Maura” dedi.

“Bana St. Francis Hastanesi’nden gönderdiğin sürpriz de neyin nesi?”

“Bu otopsiyi ben yapamam Abe.”

“Yani bu işi Noel arifesinde bana mı devrediyorsun? Harika.”

“Bunun için üzgünüm. Biliyorsun ki sorumluluğu genellikle başkasına yüklemem.”

“Bu sürekli bahsini duyduğum rahibe mi?”

“Evet. Acelesi yok. Otopsi tatilden sonrasını da bekleyebilir. Ursula saldırıdan beri hastanedeydi ve az önce yaşam destek ünitesinin fişini çektiler. Kapsamlı bir beyin ameliyatı geçirdi.”

“O halde kafatası içi incelemesi pek faydalı olmayacak.”

“Hayır, ameliyata bağlı değişiklikler olacaktır.”

“Ölüm sebebi ne?”

“Dün sabah erken saatte bir miyokardiyal enfarktüs geçirdikten sonra fenalaştı. Vakayı yakından takip ettiğimden, senin için birtakım ön hazırlıklar yaptım. Elimde çizelgenin fotokopisi var, yarından sonra getiririm.”

“Bu otopsiyi neden üstlenmediğini sorabilir miyim?”

“Bence bu raporun üstünde benim adım olmamalı.”

“Ama neden?”

Maura suskunlaştı.

“Maura, neden kendini bu vakadan uzaklaştırıyorsun?”

“Kişisel sebepler yüzünden.”

“Bu hastayı tanıyor muydun?”

“Hayır.”

“O halde sorun nedir?”

“Şüphelilerden birini tanıyorum” dedi Maura. “Onunla evliydim.”

Maura cep telefonunu kapatıp yan koltuğa fırlattı ve dikkatini bir an önce eve dönmeye, güvenli bir ortama sığınmaya verdi.

Kendi sokağına saptığında, gökten pamuk öbeklerini andıran kar taneleri düşüyordu. Karlardan oluşan bu kalın perde ve ön taraftaki çimlerin üzerinde biriken gümüşi yığınlar, büyülü bir görüntü oluşturuyordu. Bu kutsal gecenin dinginliği kendini hissettiriyordu.

Maura şöminede bir ateş yaktı ve domates çorbasıyla eritme peynirli kızarmış ekmekten oluşan basit bir yemek hazırladı. Kendine bir kadeh Zinfandel koydu ve hepsini Noel ağacındaki ışıkların yanıp söndüğü salona getirdi. Ama bu sade akşam yemeğini bile bitiremedi. Tepsiyi bir kenara itti ve şömineye bakarken şarabının son yudumlarını içti. Telefonu alıp Victor’a ulaşma dürtüsüne karşı koydu. Acaba Victor o San Francisco uçağına yetişmiş miydi? Maura Victor’ın bu gece nerede olduğunu veya ona ne diyeceğini dahi bilmiyordu. Birbirimize ihanet ettik, diye düşündü; hiçbir aşk bunu atlatamaz.

Ayağa kalktı, ışıkları kapattı ve yatmaya gitti.

21

Bir tencere dolusu dana eti sosu neredeyse iki saattir ocakta yavaş yavaş pişiyordu; kiraz domateslerin, sarmısağın ve çatalı batırınca lif lif dağılan yahni etinin kokusu, tezgâhın üstündeki fırın kabında duran, nar gibi kızaran ve pırıl pırıl parlayan sekiz kiloluk hindinin daha yumuşak aromasını bastırıyordu. Rizzoli, annesinin mutfak masasında oturmuş, az önce haşlayıp ezdiği bir kap dolusu sıcak patatesin içine çırpılmış yumurta ve erimiş tereyağı ekliyordu. Kendi evinde nadiren yemek pişiriyordu ve genellikle dolapta ya da buzlukta bulduklarını bir arada pişirdiği öğünler hazırlıyordu. Ama burada, annesinin evinde, yemek pişirmek asla aceleye getirilen bir iş değildi. Malzemeler ne kadar mütevazı olursa olsun, yemeği yücelten, saygıdeğer bir işti. Doğramaktan karıştırmaya ve sıcak yağ dökmeye varıncaya kadar her bir adım ciddi bir ritüelin adımlarıydı. Yemeklerin masaya taşınması ve gıptayla iç geçiren misafirlerden hak ettikleri ilgiyi görmeleriyle, doruk noktasına ulaşılıyordu. Angela’nın mutfağında hiçbir şey kısa yoldan yapılmazdı.

Bu yüzden de Rizzoli ezilmiş patateslere un ve çırpılmış yumurta ekleyip elleriyle karıştırırken, hiç acele etmiyordu. Ilık hamuru ritmik hareketlerle yoğururken ve acele etmesi gerekmediğini düşünürken huzur buluyordu. Jane hayatındaki pek çok şeyi kabullenmekte zorlanıyordu. Daha hızlı, daha iyi ve daha verimli olmak için çok fazla enerji harcıyordu. Bir kez olsun gnocchi yapmanın gereklerine boyun eğmek, kendini iyi hissetmesini sağlıyordu.

Karışıma biraz daha un serpip yoğurmaya devam etti ve parmaklarının arasından kayıp giden ipeksi dokuya odaklandı. Erkekler yan odada toplanıp televizyonun karşısına geçmişler ve ESPN kanalının sesini sonuna kadar açmışlardı. Ama mutfağın kapısı sımsıkı kapalıyken, Jane stadyumu dolduran kalabalığın gürültüsünden ve geveze spor spikerinden uzakta, sakince çalışıyor, artık elastik hale gelen hamuru evirip çeviriyordu. Konsantrasyonu ancak Irene’in ikiz oğullarından biri sallanan kapının aralığından mutfağa daldığında, kafasını masaya çarptığında ve çığlık atmaya başladığında bozuldu.

Irene içeriye koşup oğlunu kucakladı. “Angela, yemek pişirirken size yardım etmemi istemediğinden emin misin?” diye sordu. Salonun gürültüsünden kaçmak için can atıyor gibiydi.

Cannolileri bir güzel kızartmakla meşgul olan Angela, “Aklından bile geçirme! Sen sadece oğullarınla ilgilen” dedi.

“Michael onlara göz kulak olabilir. İçeride televizyon izlemekten başka bir şey yaptığı yok.”

“Hayır, sen git salonda otur ve rahatına bak. Janie ve ben her şeyi kontrol altına almış durumdayız.”

“Madem eminsin...”

“Evet, eminim.”

Irene iç geçirdi ve kucağında kıvranan oğluyla beraber dışarı çıktı.

Rizzoli gnocchi hamurunu açmaya başladı. “Biliyor musun anne, Irene gerçekten de bize yardım etmek istiyor.”

Angela çıtır çıtır kızaran cannolileri yağın içinden aldı ve fazlalıklarını akıtsınlar diye kâğıt havluların üzerine koydu. “Çocuklarla ilgilenmesi daha iyi. Benim burada bir sistemim var. Irene bu mutfakta ne yapması gerektiğini bilemez.”

“Tabii. Sanki ben biliyor muyum?”

Oluklu kaşığından yağlar damlayan Angela dönüp Jane’e baktı. “Tabii ki biliyorsun.”

“Sadece bana öğrettiklerini biliyorum.”

“Bu kadarı yeterli değil mi? Daha fazlasını mı yapmalıydım?”

“Onu kastetmediğimi biliyorsun.”

Angela hamuru bir buçuk santimlik parçalara kesen kızını eleştirel bir gözle izledi. “Sence Irene’in annesi ona bu şekilde gnocchi yapmayı öğretmiş midir?” diye sordu.

“Hiç sanmıyorum anne. Ne de olsa kız İrlandalı.”

Angela homurdandı. “İşte onu mutfağa sokmamam için bir sebep daha.”

Frankie kapıyı bam diye açıp içeri dalarak, “Naber anne!” dedi. “Atıştıracak başka bir şeyler var mı?”

Rizzoli başını kaldırınca büyük erkek kardeşinin kasılarak yürüdüğünü gördü. Frankie tipik bir denizciydi; haddinden fazla şişkin omuzları, içine bakmakta olduğu buzdolabı kadar genişti. “Tepsideki her şeyi bitirmiş olamazsınız.”

“O küçük canavarlar pis elleriyle bütün yemeği mıncıkladılar. Artık onları yiyemem.”

“Alt rafta biraz daha peynir ve salam var” dedi Angela. “Ve şurada, tezgâhın üstündeki kapta biraz közlenmiş biber var. Neden yeni bir tepsi hazırlamıyorsun?”

Frankie buzdolabından bir bira alıp kapağını açtı. “Sen yapamaz mısın anne? Son çeyreği kaçırmak istemiyorum.”

“Janie, onlara bir tepsi hazırla, tamam mı?”

“Neden ben? Frankie boş boş oturuyor” dedi Rizzoli.

Ama Frankie çoktan mutfaktan çıkmış, muhtemelen televizyonun karşısına geçmiş ve birasını lıkır lıkır içmeye başlamıştı.

Jane eline bulaşan hamurları yıkamak için lavaboya gitti. Az önce hissettiği huzur, yerini tanıdık bir asabiyete bırakmıştı. Taze mozzarella peynirlerini küp küp kesti ve kâğıt gibi incecik doğradığı salamlarla bir tabağa dizdi. Üstüne bir kat közlenmiş biber ve bir tutam zeytin ekledi. Erkekler bundan daha fazlasını yerlerse iştahları kapanırdı.

Tanrım, şimdi annem gibi düşünüyorum. İştahlarının kapanmasından bana ne?

Tabağı salona götürdü. Babası ve iki erkek kardeşi ağızları bir karış açık sersemler gibi kanepede oturmuşlar, fal taşı gibi açılmış gözlerle televizyona bakıyorlardı. Irene Noel ağacının yanına çömelmiş, yerden kraker kırıntılarını topluyordu.

“Çok üzgünüm” dedi Irene. “Yakalamama fırsat kalmadan Dougie halının üstüne düşürdü…”

“Hey Janie” dedi Frankie. “Önümden çekilsene. Maçı göremiyorum.

Jane soğuk meze tabağını sehpanın üzerine koydu ve çocukların mikroplarıyla kirlenen tepsiyi aldı. “Biliyor musun?” dedi, “Birileri Irene’in çocuklara göz kulak olmasına yardımcı olabilir.”

Michael nihayet başını kaldırıp boş gözlerle Jane’e baktı. “Ne? Haa, evet...”

“Janie, çekil” dedi Frankie.

“Teşekkür edene kadar çekilmiyorum.”

“Ne için?”

Jane az önce sehpaya koyduğu meze tabağını eline aldı. “Madem fark etmedin...”

“Tamam, tamam. Lanet olsun. Teşekkür ederim.”

“Bir şey değil.” Jane tabağı tekrar sehpaya koyup mutfağın yolunu tuttu. Kapıda durdu, salondaki sahneye baktı. Üzerinde ışıklar yanıp sönen Noel ağacının dibinde, yüce israf Tanrısına sunmak üzere bir yığın hediye vardı. Televizyonun karşısına kök salan üç adam, ağızlarına salam tıkmakla meşguldü. İkizler topaç gibi dönüp duruyorlardı. Ve zavallı Irene yere saçılan kraker kırıntılarını ararken, atkuyruğu yaptığı güzel kızıl saçlarının serbest kalan birkaç tutamı yüzüne düşüyordu.

Rizzoli, bu bana göre değil, diye düşündü. Bu kâbusta kısılıp kalmaktansa ölmeyi tercih ederim.

Mutfağa kaçıp tepsiyi bıraktı. Bir süre ayakta durup derin nefesler aldı ve kapıldığı o korkunç klostrofobi hissinden sıyrılmaya çalıştı. Aynı zamanda mesanesine baskı yapan dolgunluğun da farkındaydı. Bunu kendime yapamam, diye düşündü. Küçük ve kirli ellerin haşat ettiği ve çekiştirip durduğu Irene’e dönüşemem.

Angela, “Sorun nedir?” diye sordu.

“Yok bir şey anne.”

“Ne oldu? Bir terslik olduğu belli.”

Jane iç geçirdi. “Frankie gerçekten beni gıcık ediyor, biliyor musun?”

“Daha güzel bir sözcük bulamadın mı?”

“Hayır, bana hissettirdiği tam olarak bu. Ne kadar sersem biri olduğunu görmüyor musun?”

Angela kızarttığı son cannolileri de sessizce tencereden aldı ve yağlarını akıtmaları için kenara koydu.

“Beni ve Mikey’yi evin içinde elektrikli süpürgeyle kovaladığını biliyor muydun? Mike’ın ödünü koparmaya, onu hortumun içine çekeceğini söylemeye bayılırdı. Mike avaz avaz bağırırdı. Ama sen bunları hiç duymazdın çünkü Frankie bunu hep sen dışarıdayken yapardı. Bize ne kadar kötü davrandığını bilmezdin.”

Angela mutfak masasına oturdu ve kızının kestiği küçük gnocchi parçalarına baktı. “Biliyordum” dedi.

“Ne?”

“Frankie’nin sana daha nazik davranması gerektiğini. Daha iyi bir kardeş olabileceğini.”

“Ama yine de yaptıklarının yanına kâr kalmasına göz yumdun. Bizi rahatsız eden de buydu anne. Frankie’nin en gözde çocuğun olması Mike’ı hâlâ rahatsız ediyor.”

“Frankie hakkında anlamadığın bir şey var.”

Rizzoli güldü. “Onu gayet iyi anlıyorum.”

“Otursana Janie. Hadi. Gnocchiyi birlikte yapalım. Bu şekilde daha çabuk biter.”

Rizzoli içini çekti ve Angela’nın karşısındaki sandalyeye çöktü. Sessiz ve öfkeli bir biçimde gnocchilere un serpmeye ve sıktığı her parçaya parmağıyla bastırmaya başladı. Bir şef elinden çıkan her parça üzerinde kendi öfkeli parmak izinden daha kişisel bir damga bırakabilir miydi?

“Frankie’ye biraz hoşgörü göstermelisin” dedi Angela.

“Neden? O bana hiç hoşgörü göstermiyor ki.”

“Frankie’nin neler yaşadığını bilmiyorsun.”

“Denizciler hakkında istemediğim kadar hikâye dinledim.”

“Hayır, ben Frankie bebekken olan olaydan bahsediyorum.”

“Frankie bebekken bir şey mi oldu?”

“Kafasını yere çarpışını düşündükçe, hâlâ tüylerim diken diken oluyor.”

Jane güldü. “İşte bu IQ’suna açıklık getiriyor.”

“Hayır, bu hiç de komik değil. Durumu ciddiydi, hem de çok. Baban şehir dışındaydı ve Frankie’yi acil servise yetiştirmek zorunda kalmıştım. Röntgen çektiler ve tam burasında bir çatlak buldular.” Angela başının yanına dokununca koyu renk saçlarına bir parça un bulaştı. “Kafatasında.”

“Frankie’nin kafasında bir delik olduğunu hep söylemişimdir.”

“Bu hiç de komik değil, Jane. Az kalsın ölüyordu.”

“Frankie ölmeyecek kadar kötü biri.”

Angela önündeki un kâsesine baktı. “Sadece dört aylıktı” dedi.

Rizzoli duraksadı ve parmağını yumuşak hamura bastırdı. Frankie’yi bebek olarak hayal edemiyordu. Onu yardıma muhtaç ve kırılgan bir bebek olarak düşünemiyordu.

“Doktorlar beyninden bir miktar kan almak zorunda kaldılar. Böylece bir şansı olabileceğini söylediler...” Angela durdu.

“Ne şansı?”

“Normal bir çocuk gibi büyüme şansı.”

Aklına alaycı bir yorum gelen Rizzoli kendini tuttu. Bunun dalga geçilecek bir durum olmadığını anladı.

Angela yüzüne değil, kendi elindeki hamur parçasına bakıyordu. Kızıyla göz göze gelmekten kaçınıyordu.

Rizzoli, dört aylık mı, diye düşündü. Bu işte bir yanlışlık var. Frankie sadece dört aylıksa, demek ki henüz emekleyemiyordu. Beşiğinin dışına tırmanması ya da kıpırdanarak mama sandalyesinden düşmesi mümkün değildi. Dört aylık bir bebeğin yeri boylamasının tek yolu, birinin onu elinden düşürmesiydi.

Durumu kavrayan Rizzoli, dehşet dolu gözlerle annesine baktı. Kim bilir Angela kaç gece boyunca korku içinde uyanmış, kollarının gevşediği ve bebeğini düşürdüğü anı hatırlamıştı. Altın çocuk Frankie, az kalsın annesinin dikkatsizliği yüzünden ölecekti.

Uzanıp annesinin koluna dokundu. “Hey. Sonuçta sağlıklı büyüdü, değil mi?”

Angela nefes aldı. Yeni gnocchilere un serpip, rekor sayılacak bir hızla çalışmaya başladı.

“Anne, hepimizin içinde en dayanıklı olan Frankie.”

“Hayır.” Angela yaptığı gnocchilerden birini tepsiye koyup kızına baktı. “En dayanıklıları sensin.”

“Yaa, tabii.”

“Öylesin Jane. Doğduğun zaman sana bir kez baktım ve şöyle düşündüm: Asla onun için endişelenmem gerekmeyecek. Bu kız ne olursa olsun mücadele edecek. Mikey’yi daha çok kol kanat germem gerektiğini biliyorum. Kendini korumakta çok başarılı değil.”

“Mike bir kurban olarak büyüdü. Her zaman da öyle davranacak.”

“Ama sen öyle değilsin” Angela kızına bakarken, dudaklarının kenarında ufak bir gülümseme belirdi. “Sen üç yaşındayken düştüğünü ve yüzünü sehpaya çarptığını gördüm. Tam buran, çenenin altı yarılmıştı.”

“Evet, orada hâlâ yara izim var.”

“Kesik o kadar derindi ki dikiş attırmak zorunda kalmıştık. Halının her yeri kan içinde kalmıştı. Peki sen ne yaptın biliyor musun? Hadi tahmin et.”

“Herhalde avazım çıktığı kadar bağırmışımdır.”

“Hayır. Sehpaya vurmaya başladın. Böyle pat, pat diye vuruyordun!” Angela yumruğunu masaya indirince unlar havaya saçıldı. “Sanki sehpaya kızmıştın. Koşarak yanıma gelmedin. Yaran kanadığı halde ağlamadın. Canını acıtan şeyle savaşmakla meşguldün.” Angela güldü ve elleriyle gözünü silerek, yanağında beyaz bir iz bıraktı. “Çok tuhaf bir küçük kızdın. Çocuklarımın içinde beni en çok gururlandıran sensin.”

Rizzoli annesine baktı. “Bunu bilmiyordum. Hiçbir fikrim yoktu.”

“Hah! Çocuklar! Anne ve babalarınıza neler çektirdiğinize dair hiçbir fikriniz yok. Kendi çocuğun olana kadar bekle. İşte o zaman bunun nasıl bir his olduğunu anlayacaksın.”

“Neyin nasıl bir his olduğunu?”

“Sevginin” dedi Angela.Rizzoli annesinin yıpranmış ellerine bakınca birdenbire gözleri yandı ve boğazı düğümlendi. Ayağa kalkıp lavaboya gitti. Gnocchileri pişirmek için bir tencere dolusu su kaynatmaya başladı. Suyun ısınmasını beklerken düşündü: Belki de sevginin nasıl bir şey olduğunu tam olarak bilmiyorum. Çünkü onunla savaşmakla meşguldüm. Tıpkı canımı acıtabilecek olan diğer her şeyle savaştığım gibi.

Çaydanlığı ocağın üstünde bırakıp mutfaktan çıktı.

Annesiyle babasının yukarı kattaki yatak odasına gidip, telefonu eline aldı. Bir süre ahizeyi elinde tutarak yatakta oturdu ve cesaretini toplamaya çalıştı.

Yap şunu. Yapmak zorundasın.

Numarayı tuşlamaya başladı.

Telefon dört kez çaldı, sonra Jane kısa ve öz telesekreter mesajını duydu: “Ben Gabriel. Şu anda evde yokum. Lütfen mesaj bırakın.”

Jane bip sesini bekledi ve derin bir nefes aldı.

“Ben Jane” dedi. “Sana söylemem gereken bir şey var ve sanırım bu şekilde, telefonda söylemek daha iyi. Bunu yüz yüze konuşmaktan daha iyi çünkü nasıl tepki vereceğini görmek istediğimi sanmıyorum. Her neyse, sadede geleyim. Ben... her şeyi yüzüme gözüme bulaştırdım.” Jane birdenbire güldü. “Tanrım, dünyanın en eski hatasını yaptığım için kendimi tam bir aptal gibi hissediyorum. Bir daha asla aptal sürtüklerle dalga geçmeyeceğim. Başıma gelen, şey... Ben hamileyim. Sanırım yaklaşık sekiz haftalık. Eğer merak ediyorsan, bu kesinlikle senin çocuğun demek oluyor. Senden hiçbir şey istemiyorum. Kendini erkeklerin yapmak zorunda oldukları yükümlülükleri yerine getirmek zorunda hissetme. Bu mesaja cevap vermek zorunda bile değilsin. Ama bunu bilmeye hakkın olduğunu düşündüm çünkü...” Gözlerine dolan yaşlar nedeniyle sesi birdenbire boğuklaşan Jane duraksadı. Boğazını temizledi. “Çünkü bebeği aldırmamaya karar verdim.”

Jane telefonu kapattı.

Uzunca bir süre hareket etmedi ve kendi ellerine bakarken bir duygu seli yaşadı. Rahatlık. Korku. Beklenti. Ama bu duyguların arasında ikilem yoktu; kesinlikle doğru seçimi yaptığına inanıyordu.

Ayağa kalktı ve bu belirsizliğin yükünden kurtulunca birdenbire kuş gibi hafifledi. Kaygılanmasını gerektiren bir sürü şey ve kendini hazırlaması gereken bir sürü değişiklik olduğu halde, merdivenlerden aşağıya inip mutfağa dönerken, attığı her adımda daha önce tatmadığı bir hafiflik hissediyordu.

Ocağın üstündeki su kaynamıştı. Tüten su buharı bir annenin dokunuşu gibi yüzünü ısıttı.

Suya iki çay kaşığı zeytinyağı ekledikten sonra gnocchileri tencereye attı. Ocakta demlenen üç tencere daha vardı ve her biri kendilerine özgü kokular yayıyordu. Annesinin mutfağı tam bir koku buketiydi. Jane kokuları içine çekti ve yemeğin sevgiyi ifade ettiği bu kutsal mekâna bir kez daha hayran kaldı.

Yüzeye çıkan patates toplarını tencereden aldı, hepsini bir tabağa koyup, üzerlerinde et sosunu gezdirdi. Fırını açtı ve ısınmakta olan güveç yemeklerinden birini çıkardı: Fırında patates. Bezelye. Köfte. Manicotti. Jane ile annesi yemek odasına çeşit çeşit yemek taşırlarken zafer kazanmış gibi bir halleri vardı. Nihayet, masanın tam ortasında asilce bekleyen hindinin etrafı İtalyan kuzenleriyle çevrildi. Masada ailenin yiyebileceğinden çok daha fazlası vardı ama amaç da buydu; hem yemeğin hem de sevginin bolluğunu vurgulamak.

Jane Irene’in karşısına oturdu ve ikizlere yemek yedirmesini izlemeye koyuldu. Daha bir saat önce salondaki Irene’e bakmış ve hayatı çoktan altüst olan, küçük eller tarafından sürekli çekiştirilmekten eteği sarkan bir kadın görmüştü. Şimdi aynı kadına baktığında bambaşka bir Irene görüyordu; karşısında küçücük ağızlı oğullarına kaşıkla kızılcık sosu yedirirken gülen, kıvırcık saçlarla kaplı bir kafayı öperken yüz ifadesi yumuşayıp huzur bulan bir kadın vardı.

Jane, farklı bir kadın görüyorum çünkü değişen benim, diye düşündü. Irene değil.

Yemekten sonra Angela’nın kahve yapmasına ve cannolilerin içine krem şanti doldurmasına yardım ederken, annesine de bambaşka bir gözle baktığını fark etti. Saçlarındaki gümüşi telleri ve gıdısı sarkmaya başlayan yüzünü gördü. Hiç bizi doğurduğun için pişman oldun mu anne, diye düşündü. Hiç durup da hata yaptığını düşündüğün oldu mu? Yoksa sen de benim bu bebeği doğurmak istediğimden emin olduğum kadar emin miydin?

Frankie salondan, “Baksana Janie!” diye seslendi. “Cep telefonun çantanın içinde çalıyor.”

Jane, “Açabilir misin?” diye cevap verdi.

“Maçı izliyoruz!”

“Ellerim krem şantiye bulanmış durumda! Açıversen ne olur?”

Frankie bir hışım mutfağa girdi ve telefonu fırlatırcasına Jane’in yanına koydu.

“Adamın biri arıyor.”

“Frost mu?”

“Iıh. Kim olduğunu bilmiyorum.”Jane’in aklına gelen ilk isim Gabriel oldu. Herhalde mesajımı dinledi, diye düşündü.Lavaboya gitti ve hiç acele etmeden ellerini yıkadı. Sonunda telefonu eline aldığında sakince, “Alo?” dedi.

“Dedektif Rizzoli? Ben Peder Brophy.”

Rizzoli’nin bütün gerginliği uçup gitti. Bir sandalyeye çöktü. Annesinin kendisini izlediğini hissedebiliyordu ve hayal kırıklığını sesine yansıtmamaya çalıştı.

“Evet peder?”

“Sizi Noel arifesinde aradığım için üzgünüm ama Dr. Isles telefonuna bir türlü cevap vermiyor ve şey… Bilmeniz gerektiğini düşündüğüm bir gelişme oldu.”

“Ne tür bir gelişme?”

“Dr. Isles Rahibe Ursula’nın yakın akrabalarının iletişim bilgilerini istemişti ve ben de onun için araştırma yapabileceğimi söyledim. Ama görünen o ki cemaat kayıtlarımız biraz eski. Elimizde Denver’daki erkek kardeşinin eski telefonu var ama bu numara artık kullanılmıyor.”

“Rahibe Mary Clement bana erkek kardeşinin öldüğünü söylemişti.”

“Rahibe Ursula’nın eyalet dışında yaşayan bir yeğeni olduğunu da söyledi mi?”

“Hayır, başrahibe öyle birinden bahsetmedi.”

“Anlaşılan bu yeğen doktorlarla temas halindeymiş. Bana da hemşireler söyledi.”

Jane içlerine krem şanti doldurduğu ve giderek şişen cannolilere baktı. “Nereye varmaya çalışıyorsunuz peder?”

“Halasını yıllardır görmeyen bir yeğenin izini sürmenin küçük bir detay gibi görünebileceğini biliyorum. Eyalet dışında oturan birinin yerini tespit etmenin ne kadar zor olduğunun da farkındayım; özellikle de o kişinin ilk adını bilmiyorsanız. Ama kilisenin elinde polislerde bile olmayan kaynaklar var. İyi bir rahip cemaatini tanır dedektif. Aileleri ve çocuklarının isimlerini bilir. Ben de Rahibe Ursula’nın erkek kardeşinin yaşadığı Denver’daki cemaatin rahibini aradım. Kendisi bahsi geçen erkek kardeşi gayet iyi hatırlıyor. Cenaze törenini yönetmiş.”

“Peki ona Rahibe Ursula’nın akrabalarını sordunuz mu? Yeğeni kimmiş?”

“Evet, sordum.”

“Ne dedi?”

“Ortada bir yeğen filan yok dedektif. Öyle biri yok.”

22

Maura rüyasında cenaze ateşleri görüyordu.

Gölgelerin arasına çömelmiş, turuncu alevlerin odun gibi istiflenen cesetleri yalayıp yutmasını, etlerin ateşin ısısıyla eriyip gitmesini izliyordu. Yanmakta olan cesetlerin etrafını daire şeklinde saran ve sessizce bu manzarayı izleyen adamların siluetlerini görebiliyordu ama yüzlerini seçemiyordu. Adamlar da onu göremiyorlardı çünkü Maura karanlıkta gizlenmiş ve olduğu yerde sinip kalmıştı.

Yanan insanlardan beslenen ateşten yükselen kıvılcımlar dönerek simsiyah gökyüzüne karışıyordu. Kıvılcımlar geceyi aydınlatıyor, daha da korkunç bir detayı gözler önüne seriyordu: Cesetler hâlâ hareket ediyordu. Kapkara olan eklemler, ateşin zulmünde kıvranıyordu.

Daireyi oluşturan adamlardan biri yavaşça dönüp Maura’ya baktı. Bu Maura’nın tanıdığı bir yüzdü; donuk bakışlarından ruhsuzluk akıyordu.

Bu Victor’dı.

Maura birdenbire uyandı; kalbi göğüskafesinden fırlayacakmış gibi atıyordu ve geceliği terden sırılsıklam olmuştu. Kuvvetli bir rüzgâr evi sarstı, pencereler zangırdadı ve duvarlar inledi. Hâlâ gördüğü kâbusun etkisinde olan Maura kıpırdamadan yatıyordu ve tenindeki ter damlaları soğumaya başlıyordu. Onu uyandıran sadece rüzgâr mıydı? Kulak kesildi; evdeki her gıcırtı bir ayak sesini andırıyordu. Sanki davetsiz bir misafir giderek yaklaşıyordu.

Farklı bir ses duyunca aniden gerildi. Sanki içeri girmeye çalışan bir hayvan, pençeleriyle kapıyı tırmalıyordu.

Maura saatinin parlayan kadranına baktı; on ikiye çeyrek vardı.

Yataktan çıktığında odanın buz gibi olduğunu fark etti. Karanlığa alışan gözleri bocalamasın diye ışığı açmadan, el yordamıyla bir sabahlık arandı. Yatak odasının penceresine gidince kar yağışının durduğunu gördü. Karlı zemin, ay ışığının altında parlıyordu.

Tekrar o sesi duydu; bir şey duvara sürünüyordu. Cama olabildiğince yaklaştı ve evin köşesine doğru ilerleyen bir gölge gördü. Bu bir hayvan mıydı?

Yatak odasından çıktı; yalınayak koridoru geçerek salona yürüdü. Noel ağacının etrafından dolanıp, pencereden dışarı baktı.

Az kalsın kalbi duracaktı.

Bir adam ön taraftaki verandasının merdivenlerini tırmanıyordu.

Maura onun gölgede kalan yüzünü göremedi. Adam onu izlediğini sezmiş gibi başını pencereye, Maura’nın durduğu yere çevirdi ve Maura o zaman siluetini gördü. Geniş omuzlarını ve atkuyruğunu.

Pencerenin önünden çekildi ve Noel ağacının dikenli dallarının arasına sığınarak, Matthew Sutcliffe’in kapısının önünde ne işi olduğunu anlamaya çalıştı. Neden önce telefon etmeden, bu saatte çıkıp gelmişti? Maura hâlâ dehşet dolu kâbusunun etkilerinden kurtulamamıştı ve gecenin bu geç saatinde gelen ziyaretçisi huzurunu kaçırmıştı. Her gelene kapısını açmaması gerektiğini düşündü; adını ve yüzünü bildiği bir adama bile.

Kapı zili çaldı.

Maura irkildi ve Noel ağacındaki cam ampullerden biri ahşap zemine düşüp kırıldı.

Dışarıdaki gölge pencereye doğru ilerledi.

Maura kıpırdamadan durup, ne yapacağına karar vermeye çalıştı. Işığı açmam olur biter, diye düşündü. Sonunda pes eder ve beni rahat bırakır.

Kapı zili tekrar çaldı.

Maura, git buradan, diye düşündü. Git ve sabah olunca ara.

Sutcliffe’in merdivenleri indiğini duyunca rahat bir nefes aldı. Yavaş yavaş pencereye doğru yürüdü ve dışarı baktı ama Sutcliffe’i göremedi. Evin önünde duran bir araba da yoktu. Sutcliffe nereye gitmişti?

Ayak sesleri duydu; evin yan tarafına yürüyen Sutcliffe’in botları karları eziyordu. Evinin etrafında gezerek ne halt etmeye çalışıyordu?

Eve girmenin bir yolunu arıyor.

Maura ağacın arkasından çıktı; kırık ampule bastığında bir cam parçası ayağını kesince, acıdan haykırmamak için kendini zor tuttu.

Sutlcliffe’in silueti ansızın yan pencerelerden birinde belirdi. Sutcliffe içeri bakıyor ve karanlık salonu görmeye çalışıyordu.

Maura koridora sığındı; attığı her adımda irkiliyor ve ayağı biraz daha kanıyordu.

Polisi aramanın vakti geldi. 911’i ara.

Dönüp topallayarak mutfağa gitti ve elleriyle duvarı yoklayarak telefonu aradı. Aceleden ahizeyi yuvasından düşürdü. Sonra yakalayıp kulağına götürdü.

Çevir sesi gelmiyordu.

Acaba yatak odasındaki telefon fişten çekilmiş miydi?

Mutfaktaki telefonu kapattı ve sekerek koridora geri döndü. Tabanındaki cam parçası daha da derine battı ve Maura yürüdükçe yerde kan izleri bırakmaya başladı. Yatak odasına dönünce karanlıkta görebilmek için gözlerini zorladı; ayaklarını halıda sürüyerek yürürken, kavalkemiğini yatağa çarptı. Yatak döşeğini ve yatak başlığını yoklayarak, başucundaki telefonu buldu.

Çevir sesi yoktu.

İçini buz gibi bir dehşet duygusu kapladı. Sutcliffe telefon hattını kesmiş.

Ahizeyi bırakıp etrafa kulak kesildi. Sutcliffe’in bundan sonra ne yapacağını kestirmeye çalıştı. Ev rüzgârda gıcırdıyor ve Maura’nın kendi kalp atışları dışındaki her türlü sesi örtbas ediyordu.

Nerede bu adam? Nerede?

Sonra, cep telefonum, diye düşündü.

Hemen çantasını bıraktığı şifoniyerin yanına gitti. Elini çantasına sokup içindekileri yoklayarak cep telefonunu aradı. Cüzdanını, anahtarını, birkaç kalemini ve saç fırçasını çıkardı. Peki kahrolası telefon nerede?

Arabada. Yan koltuğun üstünde bıraktım.

Bir cam kırılma sesi duyunca başını kaldırdı.

Ses evin ön tarafından mı gelmişti yoksa arkasından mı? Sutcliffe nereden içeri giriyordu?

Maura apar topar yatak odasından fırlayıp koridora çıktı. Tabanındaki cam parçası daha da derine battıkça, artık canının yandığını bile hissetmiyordu. Garaja açılan kapı koridorun hemen sonundaydı. Tam daha çok camın kırıldığını ve yere saçıldığını duyduğu sırada, hızla kapıyı açıp garaja süzüldü.

Ardından kapıyı kapattı. Kesik kesik soluk alarak ve kalbi çarparak, geri geri arabasına doğru yürüdü. Sessiz ol. Sessiz ol. Yavaşça arabanın kapı kolunu kaldırdı ve dil yuvasından çıkarken çıkan klik sesini duyunca irkildi. Kapıyı açıp direksiyonun başına geçti. Arabanın anahtarının hâlâ yatak odasında olduğunu hatırlayınca hüsrana uğrayarak homurdandı. Motoru çalıştırıp uzaklaşamazdı. Yan koltuğa baktı ve kabin içi lambasının ışığında, araya sıkışan cep telefonunu gördü.

Hemen kapağını açtı ve pilinin sonuna kadar dolu olduğunu gördü.

Teşekkürler Tanrım, diye düşündü ve 911’i aradı.

“Acil durum operatörü.”

“Burası Buckminster Yolu, iki bin yüz otuz numara” diye fısıldadı. “Biri zorla evime giriyor!”

“Adresi tekrarlayabilir misiniz? Sizi duyamıyorum.”

“Burası Buckminster Yolu, iki bin yüz otuz numara! Evime zorla giren…” Birden ölüm sessizliğine büründü ve gözlerini eve açılan kapıya dikti. Kapının altında bir ışık parladı.

O içeride. Evi arıyor.

Maura derhal arabadan indi ve kapıyı usulca kapatarak, kabin içi ışığını söndürdü. Bir kez daha karanlıkta kaldı. Evin sigorta kutusu sadece birkaç adım ötede, garajın duvarındaydı. Maura bütün sigortaları kapatıp evi ışıksız bırakmayı düşündü. Karanlık ona ihtiyacı olan gizliliği sağlardı. Ama o zaman Sutcliffe nerede olduğunu anlar ve doğrudan garaja dalardı.

Sadece sessiz ol, diye düşündü. Belki de evde olmadığını zanneder. Belki de evin boş olduğunu düşünür.

Sonra kan izlerini hatırladı. Yürüdüğü yerlerden kan izleri bırakmıştı.

Sutcliffe’in ayak seslerini duyabiliyordu. Sutcliffe ahşap zeminde ilerliyordu ve Maura’nın mutfaktan çıkarken bıraktığı kan izlerini takip ediyordu. Koridorda gidip gelen izler kafa karıştırıcıydı.

Ama sonunda izleri takip edip garaja girecekti.

Maura Sıçanlı Kadın’ın nasıl öldüğünü ve göğsüne saçılan parlak kurşun parçalarını düşündü. Bakır kılıflı bir Glaser mermisinin insan vücudunda ilerlerken yarattığı yıkımı hatırladı. Kurşunun içeride patlaması, iç organları parçalıyordu. Damarlar patlıyordu ve ağır bir iç kanamayla göğüs boşluğu doluyordu.

Koş. Evden çık.

Peki ya sonra? Bağırıp komşulardan yardım mı isteyecekti? Kapılarını mı yumruklayacaktı? Bu gece hangi komşularının evde olduklarını dahi bilmiyordu.

Ayak sesleri giderek yaklaşıyordu.

Ya şimdi ya da asla.

Maura koşarak yan kapıyı açınca içeriye soğuk hava doldu. Bahçeye fırladı. Çıplak ayakları baldırlarına kadar kara battı. İçeriye hücum eden kar yığını pervazın önünü tıkayınca, kapıyı kapatamadı.

Kapıyı aralık bıraktı, bahçe kapısına koştu ve soğuktan kaskatı kesilen mandala asıldı. Kapıyı açmaya ve önündeki yoğun kar yığınını ittirmeye çalışırken cep telefonu elinden kaydı. Sonunda ön kapıyı aradan süzülebileceği kadar açtı ve sendeleyerek sokağa çıktı.

Sokaktaki bütün evler karanlıktı.

Maura çıplak ayaklarıyla karları ezerek koştu. Tam kaldırıma ulaştığında, peşine düşen Sutcliffe’in de ön kapıyı zorladığını ve daha fazla açmaya çalıştığını duydu.

Kaldırımda apaçık ortadaydı; Maura çitlerin arasına saparak, Bay Telushkin’in ön bahçesine girdi. Ama buradaki kar yığınları daha derindi, neredeyse dizlerine kadar yükseliyordu ve Maura yürürken bile zorlanıyordu. Ayakları uyuşmuştu, bacakları soğuktan hantallaşmıştı. Karlara yansıyan ay ışığının parlaklığında kolay bir hedefti; bembeyaz bir denizde ilerleyen kara bir leke gibiydi. Bacaklar karlara gömülerek ilerlemeye çalışırken bile, Sutcliffe’in o sırada nişan alıp almadığını merak ediyordu.

Kalçasına kadar varan derin bir yığının içine düştü ve ağzına kar tadı geldi. Dizlerinin üstünde durup emeklemeye başladı. Teslim olmayı ve ölmeyi reddediyordu. Hissiz bacaklarının üzerinde karları aşmaya çalışırken, yaklaşan ayak seslerini duyuyordu. Sutcliffe avına doğru ilerliyordu.

Bir ışık ansızın karanlığı deldi.

Maura başını kaldırdı ve yaklaşmakta olan farların ışıltısını gördü. Bir araba.

Tek şansım.

Hıçkırarak ayağa fırladı ve sokağa doğru koşmaya başladı. Kollarını sallayarak haykırdı.

Araba patinaj yaparak, tam önünde durdu. Uzun boylu ve heybetli bir silueti olan sürücü arabadan indi ve bembeyaz karların üzerinde Maura’ya doğru yürüdü.

Maura ona bakakaldı. Yavaşça geri gitmeye başladı.

Bu Peder Brophy’di.

Peder, “Sorun yok” diye mırıldandı. “Her şey yoluna girecek.”

Maura dönüp evine baktı ama kimseyi göremedi. Nerede bu adam? Nereye gitti?

Yaklaşmakta olan daha fazla ışık vardı. İki araba daha gelip yanında durdu. Maura bir polis devriyesinin mavi ışığını gördü ve elini parlak farlara karşı siper ederek, kendisine doğru yürüyen siluetleri seçmeye çalıştı.

Rizzoli’nin seslendiğini duydu: “Doktor? İyi misin?”

Peder Brophy, “Ben onunla ilgilenirim” dedi.

“Sutcliffe nerede?”

“Onu görmedim.”

Maura, “Evde” dedi. “Evimdeydi.”

“Arabanıza binin peder” dedi Rizzoli. “Sadece onun yanında kalın.”

Maura hâlâ kıpırdamamıştı. Peder Brophy yanına gelirken, olduğu yerde donup kalmıştı. Brophy paltosunu çıkarıp Maura’nın omuzlarına koydu. Kolunu ona doladı ve arabasının yolcu koltuğuna doğru yürümesine yardım etti.

Maura, “Anlamıyorum” diye fısıldadı. “Neden buradasınız?”

“Şşt. Hadi sizi bu rüzgârdan kurtaralım.”

Brophy Maura’nın yanına, sürücü koltuğuna oturdu. Radyatör bacaklarına ve yüzüne üflerken, Maura Peder Brophy’nin paltosuna sımsıkı sarılarak ısınmaya çalıştı. Dişleri zangır zangır birbirine vurduğu için konuşamıyordu.

Ön camdan bakınca, sokakta hareket eden karanlık siluetler görüyordu. Evinin ön kapısına yaklaşan Barry Frost’u tanıdı. Rizzoli ile bir devriye polisinin silahlarını çekerek yan kapıya doğru ilerlediklerini gördü.

Dönüp Peder Brophy’ye baktı. Pederin yüz ifadesini göremese de tıpkı paltosunun sıcaklığını hissettiği gibi, bakışlarının yoğunluğunu da hissediyordu. “Nereden anladınız?” diye fısıldadı.

“Size cep telefonunuzdan ulaşamayınca Dedektif Rizzoli’yi aradım.” Brophy Maura’nın elini avuçlarının arasına alınca Maura’nın gözleri yaşardı. Elbette ona bakamazdı; gözlerini doğruca karşıya, sokağa dikerek bulanık renkler görürken, Brophy dudaklarına götürdüğü eline sıcak ve uzun bir öpücük kondurdu.

Maura gözlerini kırpıştırarak gözyaşlarından kurtuldu ve sokak netleşti. Gördükleri onu telaşlandırdı. Koşan siluetler gördü. Üzerine polis arabasının mavi ışığı vuran Rizzoli, yolun karşısına fırladı. Frost silahını çekerek devriye arabasının arkasına çömeldi.

Neden hepsi bize doğru geliyor? Bizim bilmediğimiz ve onların bildikleri şey nedir?

“Kapıları kilitleyin” dedi.

Brophy afallayarak ona baktı. “Ne?”

“Kapıları kilitleyin!”

Rizzoli caddenin karşısından seslenerek onları uyarıyordu.

O burada. Arabamızın arkasına çömelmiş!

Maura yana doğru döndü ve elini kapının üzerinde gezdirerek kilit düğmesini aradı ama karanlıkta bulamayınca telaşa kapıldı.

Penceresinin dışında Matthew Sutcliffe’in gölgesi belirdi. Kapısı ardına kadar açılıp da soğuk hava içeriye hücum edince Maura irkildi.

Sutcliffe, “Arabadan inin peder” dedi.

Peder yerinden kıpırdamadı. Usulca ve sakince, “Anahtar kontak deliğinde. Arabayı alın Dr. Sutcliffe. Maura ve ben dışarı çıkıyoruz” dedi.

“Hayır, sadece siz çıkıyorsunuz.”

“Maura da gelmediği sürece dışarıya adımımı atmam.”

“İnin şu lanet arabadan peder!”

Sutcliffe Maura’nın saçına asılarak yana doğru çekti ve silahını şakağına dayadı. Maura Brophy’ye, “Lütfen” diye fısıldadı. “Dediğini yapın. Hemen.”

Brophy paniğe kapılarak, “Pekâlâ!” dedi. “Yapıyorum zaten. Arabadan iniyorum...” Brophy sürücü kapısını açıp dışarı çıktı.

Sutcliffe Maura’ya, “Direksiyona geç” dedi.

Maura titrek ve sarsak bir biçimde vites kolunun üzerinden atladı ve sürücü koltuğuna oturdu. Pencereden yan gözle dışarı bakınca, Brophy’nin hâlâ arabanın arkasında durduğunu ve çaresizce onu izlediğini gördü. Rizzoli ona bağırarak yoldan çekilmesini söylüyordu ama Brophy felce uğramış gibiydi.

Sutcliffe, “Sür” dedi.

Maura arabayı vitese taktı ve el frenini indirdi. Çıplak ayağıyla gaz pedalına bastı ve çekti.

“Beni öldüremezsin” dedi. Mantıklı Dr. Isles, kontrolü ele almıştı. “Etrafımız polislerle çevrili. Bir rehine olarak bana muhtaçsın. Bu arabayı sürmeme ihtiyacın var.”

Aradan sonsuzluk gibi gelen birkaç saniye geçti.

Sutcliffe silahı başından uzaklaştırıp sertçe kalçasına bastırınca, Maura nefesini tuttu.

“Ve arabayı sürmek için sol bacağına ihtiyacın yok. Dizinin sağlam kalmasını ister misin?”

Maura yutkundu. “Evet.”

“O zaman gidelim.”

Maura gaza bastı.

Araba yavaşça ilerlemeye başladı ve Frost’un yanında çömeldiği devriye arabasının yanından geçti. Önlerinde uzanan karanlık yolda hiçbir engel yoktu. Araba ilerlemeye devam etti.

Birdenbire dikiz aynasından Peder Brophy’nin peşlerinden koştuğunu gördü; devriye arabasının mavi ışıkları aralıklı olarak üzerine vuruyordu. Brophy Sutcliffe’in kapısını yakaladı ve hızla açtı. İçeriye uzanıp Sutcliffe’in yakasına yapıştı ve onu dışarıya çekmeye çalıştı.

Patlayan silahın etkisiyle rahip geriye savruldu.

Maura sürücü kapısını açıp kendini yalpalayan arabadan dışarı attı.

Buzlu kaldırımın üzerine düştü ve başını yere çarptığında gözünün önünde yıldızlar uçuştu.

Bir an kıpırdayamadı. Karanlıkta yatarken ve dondurucu soğuk her yanını uyuşturup onu esir alırken ne acı ne de korku hissetti. Sadece yüzüne kar taneleri üfleyen rüzgârın farkındaydı. Çok uzaktaki birinin kendisine seslendiğini duydu.

Ses giderek yükseliyordu. Yaklaşıyordu.

“Doktor? Doktor?”

Maura gözlerini açtı. Rizzoli’nin el fenerinin ışığı üzerine vurunca yüzünü buruşturdu. Başını yana çevirdi ve on metre ötede, tamponu bir ağaca çarparak duran arabayı gördü. Sutcliffe yüzüstü yerde yatıyor ve ayağa kalkmak için uğraşıyordu; elleri arkasında kelepçelenmişti.

Maura, “Peder Brophy” diye mırıldandı. “Peder Brophy nerede?”

“Ambulansı çağırdık bile.”

Maura yavaşça doğruldu ve Frost’un rahibin yanı başında çömeldiği sokağa baktı. Hayır, diye düşündü. Hayır.

Rizzoli Maura’yı olduğu yerde tutmaya çalışarak, “Hemen ayağa kalkma” dedi.

Ama Maura onu bir kenara itti ve bacakları titreyerek, kalbi ağzına gelerek ayağa kalktı. Sendeleyerek Brophy’ye doğru yürürken, ayaklarının altındaki buzlu yolu bile hayal meyal hissediyordu.

Maura yaklaşırken Frost başını kaldırdı. “Göğsünden yaralanmış” dedi usulca.

Maura dizlerinin üzerine çöktü, rahibin gömleğini yırttı ve kurşunun girdiği yeri gördü. Göğsün içine giren havanın uğursuz sesini duydu. Elini yaranın üstüne bastırınca kanın sıcaklığını, tenin yapışkanlığını hissetti. Brophy soğuktan titriyordu. Sokağı kasıp kavuran rüzgârın ısırıkları, sivri dişler kadar keskindi. Üzerimdeki senin palton, diye düşündü Maura. Beni ısıtması için verdiğin palto.

Rüzgârın uğultusunun arasında, yaklaşmakta olan ambulansın sirenini duydu.

Brophy bakışlarını odaklayamıyor, bilincini kaybediyordu.

“Benimle kal Daniel” dedi Maura. “Beni duyuyor musun?” Sesi çatladı. “Yaşayacaksın.” Öne eğildi, Brophy’nin kulağına yanaşıp yalvarırken, gözyaşları yüzüne düştü.

“Lütfen. Benim için dayan Daniel. Yaşamak zorundasın. Yaşamak zorundasın...”

23

Hastanenin bekleme salonundaki televizyonda her zamanki gibi CNN açıktı.

Maura bandajlı ayağını bir sandalyeye uzatmış, gözlerini ekranın altındaki kayan yazıya dikmişti ama okuduklarının tek bir kelimesini dahi anlamıyordu. Yün bir kazak ve kadife çoraplar giydiği halde hâlâ üşüyordu ve bir daha ısınabileceğini sanmıyordu. Saatler boyunca düşündü. Brophy saatlerdir ameliyat masasındaydı. Maura eline bakınca tırnaklarının altında hâlâ Daniel Brophy’nin kanını görebiliyor, avucunun altında bir kuş gibi çırpınan kalbini hissedebiliyordu. Kurşunun yol açtığı hasarı anlamak için röntgen filmini görmesine gerek yoktu; mavi uçlu bir Glaser’in Sıçanlı Kadın’ın göğsünde ne kadar ölümcül izler bıraktığını görmüştü ve cerrahların neyle karşı karşıya olduklarını biliyordu. Patlayan bir şarapnelin parçalara ayırdığı bir ciğer. Çok sayıda damardan oluk oluk akan kan. Hastanın kanama yüzünden ölmek üzere olduğunu gördüklerinde cerrahlar kelepçeleri yeterince hızla takmaya çalışırken ameliyat ekibinin yaşadığı panik.

Rizzoli elinde bir fincan kahve ve bir cep telefonuyla içeri girince Maura başını kaldırdı. “Telefonunu yan kapının dibinde bulduk” deyip Maura’ya uzattı. “Ve bu kahveyi de sana getirdim. İç bakalım.”

Maura fincandan bir yudum aldı. Kahve aşırı tatlıydı ama bu gece şekere ihtiyacı vardı. Yorgun ve incinmiş bedenine girebilecek her türlü enerji kaynağı kabulüydü.

Rizzoli, “Başka bir şey ister misin?” diye sordu. “Herhangi bir şeye ihtiyacın var mı?”

“Evet.” Maura fincanından başını kaldırdı. “Bana doğruyu söylemeni istiyorum.”

“Ben her zaman doğruyu söylerim doktor. Bunu biliyorsun.”

“O zaman Bana Victor’ın bunlarla hiçbir ilgisi olmadığını söyle.”

“Hiçbir ilgisi yok.”

“Kesin olarak emin misin?”

“En ufak bir şüphem bile yok. Eski kocan birinci sınıf bir sersem olabilir. Sana yalan söylemiş de olabilir. Ama kimseyi öldürmediğinden eminim.”

Maura kanepeye gömülüp iç geçirdi. Dumanı tüten fincana bakarak sordu: “Peki ya Matthew Sutcliffe? Gerçekten doktor muymuş?”

“Aslında evet. Vermont Üniversitesi’nden tıp diploması var. Uzmanlık stajını Boston’da yapmış. Çok ilginç doktor. Eğer adının önünde bir Dr. unvanı varsa, altın kadar değerlisin. Bir hastaneye girip personele hastanın az önce giriş yaptığını söyleyince kimse seni sorgulamıyor. Özellikle de hastanın sözde akrabası arayıp hikâyeni doğrulayınca.”

“Yani Sutcliffe kiralık katil olarak çalışan bir doktor mu?”

“Octagon’un ona para ödeyip ödemediğini bilmiyoruz. Hatta şirketin bu cinayetlerle bir ilgisi olduğunu sanmıyorum. Sutcliffe bunları kişisel sebepler yüzünden yapmış olabilir.”

“Ne gibi?”

“Kendini korumak için. Hindistan’da olanları örtbas etmek için.” Rizzoli Maura’nın yüzündeki şaşkın ifadeyi görünce, “Octagon nihayet Hindistan’daki tesislerinde çalışan personelin listesini açıkladı” dedi. “Bir fabrika doktoru varmış.”

“Sutcliffe miymiş?”

Rizzoli başıyla onayladı. “Dr. Matthew Sutcliffe.”

Maura televizyona bakıyordu ama aklı ekrandaki görüntülerde değildi. Cenaze ateşlerini, vahşice parçalanan kafataslarını düşünüyordu. İnsan etlerinin cayır cayır yandığı kâbusunu hatırladı. Hâlâ hareket eden ve alevlerin arasında kıvranan bedenler gözünün önüne geldi.

“Bhopal’da altı bin kişi ölmüştü” dedi.

Rizzoli başıyla onayladı.

“Ama ertesi sabah hayatta kalan yüz binlerce insan vardı.” Maura Rizzoli’ye baktı. “Bara’da hayatta kalan olmuş mu? Kurtulan tek kişi Sıçanlı Kadın olabilir.”

“Peki kurtulan sadece o değilse, diğerlerine ne oldu?”

Birbirlerine baktılar ve her ikisi de Sutcliffe’in neyi saklamak için her şeyi göze aldığını anladılar. Sutcliffe kazanın kendisini değil, sonrasında olanları ve oynadığı rolü örtbas etmek istemişti. Sutcliffe’in o gece, zehirli gaz bulutu köye indikten sonra karşılaştığı dehşet dolu manzarayı düşündü. Aileler yataklarında ölmüştü. Sere serpe dışarıda uzanan bedenler, son acılarını çekerken donup kalmıştı. Hasar tespiti için gönderilen ilk kişi fabrika doktoru olmalıydı.

Belki de bütün cesetleri yakma kararı verilinceye kadar, Sutcliffe bazı kurbanların hayatta olduklarını fark etmemişti. Belki de bir inilti duyunca ve cesetleri cenaze ateşlerine taşırken seğiren bir eklem görünce durumu kavramıştı.

Ölümün ve kavrulan etlerin kokusu havaya karışırken, hâlâ hayatta olanlara bakarken paniğe kapılmış olmalıydı. Ama artık geri dönemezlerdi; çok ileri gitmişlerdi.

İşte kimsenin bilmesini istemediğin şey bu: Hayatta kalanlara ne yaptığı.

Rizzoli, “Bu gece sana neden saldırdı?” diye sordu.

Maura başını iki yana salladı. “Bilmiyorum.”

“Onu hastanede gördün. Onunla konuştun. O odada ne oldu?”

Maura Sutcliffe ile yaptıkları konuşmayı düşündü. Ursula’nın başında durmuşlar ve otopsiden, laboratuvar testlerinden, ölüm raporlarından bahsetmişlerdi.

Ve toksikoloji taramasından.

“Sanırım cevabı otopsiyi yaptıktan sonra öğreneceğiz” dedi.

“Ne bulmayı bekliyorsun?”

“Ursula’yı kalp krizine sokan sebebi. O gece oradaydın. Ursula’nın kriz geçirmeden hemen önce paniğe kapıldığını, dehşete kapılmış gibi göründüğünü söyledin.”

“Çünkü Sutcliffe oradaydı.”

Maura başıyla onayladı. “Ursula az sonra neler olacağını anlamıştı ve boğazında bir tüp olduğu için konuşamıyordu. Pek çok acil durum gördüm. Neye benzediklerini bilirim. Herkes odaya doluşur, tam bir karmaşa yaşanır. Hastaya bir anda sürüyle ilaç verilir.” Maura duraksadı. “Ursula’nın penisilin alerjisi vardı.”

“İlaç tarama testinde çıkar mı?”

“Bilmiyorum. Ama bu Sutcliffe’i endişelendirmiş olabilir, değil mi? Ve testin yapılması için ısrar eden tek kişi bendim.”

“Dedektif Rizzoli?”

Başlarını çevirince, ameliyat hemşiresinin kapıda durduğunu gördüler.

“Dr. Demetrios her şeyin yolunda gittiğini bilmenizi istedi. Şimdi dikişleri atıyorlar. Hasta bir saat içinde yoğun bakım ünitesine alınır.”

“Dr. Isles hastayı görmek için bekliyordu.”

“Bir süre ziyaretçi kabul edemeyiz. Hastayı entübe edip uyutacağız. Gün içinde gelirseniz daha iyi olur. Belki öğleden sonra onu görebilirsiniz.”

Maura başıyla onayladı ve yavaşça ayağa kalktı.

Rizzoli de öyle. “Seni eve bırakayım” dedi.

Maura evine girdiğinde çoktan şafak sökmüştü.

Yerde bıraktığı, çektiği acının kanıtı olan kan izlerine baktı. Bütün odaları dolaştı; sanki evin her köşesini karanlıktan kurtarmak istiyordu. Buranın kendi evi olduğunu ve bu duvarlar arasında korkuya yer olmadığını vurguluyordu. Mutfağa gitti ve camı kırılan pencereden soğuk girmesin diye boşluğun tahta çakılarak kapatıldığını gördü.

Bu hiç şüphesiz Jane’in emriydi.

Bir yerlerde bir telefon çalıyordu.

Duvardaki ahizeyi kaldırdı ama çevir sesi gelmedi. Telefon hattı henüz onarılmamıştı.

Cep telefonum çalıyor, diye düşündü.

Salona gitti, çantasını orada bırakmıştı. Telefonu çantadan çıkardığında, artık susmuştu. Maura sesli mesajı dinlemek için şifresini girdi.

Arayan Victor’dı. Maura onun sesini duyunca afallayarak kanepeye çöktü.

“Seni aramakta acele ettiğimi biliyorum. Ve muhtemelen beni neden dinlemek zorunda olduğunu merak ediyorsundur... yani, olanlardan sonra. Ama artık her şey ortaya çıktı. Bu meseleyle ilgili hiçbir çıkarımın olmadığını biliyorsun. Bu yüzden, belki de seni ne kadar özlediğimi söylersem bana inanırsın, Maura. Bence her şeyi tekrar yoluna koyabiliriz. İlişkimize bir şans daha verebiliriz. Lütfen bana bir şans daha ver, olur mu? Lütfen.”

Maura uzunca bir süre kanepede oturdu, telefonu uyuşmuş ellerinin arasında tuttu ve soğuk şömineye baktı. Bazı alevler yeniden coşamaz, diye düşündü. Bazı alevlerin sönmesi çok daha iyidir.

Telefonu çantasına koydu. Ayağa kalktı. Ve yerdeki kanları temizlemeye koyuldu.

* * *

Saat ona gelirken güneş nihayet bulutların arasından yüzünü göstermişti. Rizzoli eve dönerken, yeni düşen karlara vuran parlak ışınlardan korunmak için gözlerini kısmak zorunda kaldı. Caddeler sessizdi, kaldırımlar saf bir beyazlığa bürünmüştü. Rizzoli bu Noel sabahında, kendini yenilenmiş gibi hissediyordu. Her türlü şüphesinden arınmıştı.

Karnına dokundu ve düşündü: Sanırım baş başa kalacağız, evlat.

Arabayı apartmanının önüne park edip dışarı çıktı. Olduğu yerde durdu, bu soğuk ama güneşli günün tadını çıkararak, buz gibi havayı içine çekti.

“Mutlu Noeller Jane.”

Jane kaskatı kesildi, kalp atışları hızlandı. Yavaşça arkasına döndü.

Gabriel Dean apartmanın ön kapısının yakınında dikiliyordu. Jane Gabriel’ın kendisine doğru yürümesini izlerken, ona ne söyleyeceğini bilemedi. Bir zamanlar bir erkekle kadının kurabileceği en yakın ilişkiyi yaşadıkları halde, şimdi dili tutulmuş iki yabancı gibilerdi.

Jane nihayet, “Washington’da olduğunu sanıyordum” dedi.

“Yaklaşık bir saat önce geldim. D.C.’den kalkan ilk uçağa bindim.” Gabriel duraksadı. “Bana söylediğin için teşekkür ederim” dedi usulca.

“Evet, şey.” Jane omuz silkti. “Bilmek isteyip istemediğinden emin değildim.”

“Neden istemeyeyim ki?”

“Çünkü bu karmaşık bir durum.”

“Hayatın kendisi de karmaşık durumlarla dolu. Her biriyle teker teker ilgilenmek zorundayız.”

Gabriel son derece gerçekçi bir cevap vermişti. İlk tanıştıklarında, Gabriel Jane’in aklında gri takım elbiseli adam olarak yer etmişti. Gabriel koyu renkli paltosuyla karşısında dikilirken, Jane yine aynı izlenime kapıldı. O kadar sakin ve mesafeliydi ki.

Gabriel, “Ne zamandır biliyorsun?” diye sordu.

“Birkaç gün öncesine kadar emin değildim. Evde yapılan hamilelik testlerinden aldım. Ama birkaç haftadır şüpheleniyordum.”

“Bana söylemek için neden bu kadar uzun süre bekledin?”

“Aslında sana hiç söylemeyecektim. Çünkü bebeği doğuracağımı sanmıyordum.”

“Neden?”

Jane güldü. “Bir kere, çocuk bakımından hiç anlamam. Biri elime bir bebek tutuşturursa, ne yapacağımı bilemem. Gazını mı çıkartmalı yoksa bezini mi değiştirmeli? Üstelik evde bir bebeğim varken nasıl çalışacağım?”

“Polislerin çocuksuzluk yemini ettiklerini bilmiyordum.”

“Ama bu gerçekten de zor bir iş. Diğer annelere bakıyorum ve bunu nasıl başardıklarını bilmiyorum. Ben de başarabilir miyim bilmiyorum.” Jane ağzından beyaz bir bulut çıkararak doğruldu. “Hiç olmazsa ailemle aynı şehirdeyim. Eminim annem memnuniyetle bebeğe bakacaktır. Ve buradan birkaç sokak ötede bir kreş var. Yetkililerle görüşüp, bebekleri kaçıncı aydan itibaren kabul ettiklerini soracağım.”

“Demek öyle. Bakıyorum da her şeyi planlamışsın.”

“Aşağı yukarı.”

“Bebeğimize kimin bakacağına varana kadar.”

Bebeğimiz. Jane yutkundu ve içinde büyüyen, Gabriel’ın bir parçası olan canı düşündü.

“Hâlâ halletmem gereken detaylar var.”

Gabriel dimdik duruyor, hâlâ gri takım elbiseli adamı oynuyordu. Ama yeniden konuştuğunda, sesindeki öfke tınısı Jane’i şaşırttı. “Peki ben bu resmin neresindeyim?” diye sordu. “Bunca plan yapmışsın ama bir kez bile benden bahsetmedin. Gerçi şaşırdığım söylenemez.”

Jane başını iki yana salladı. “Neden bu kadar bozuldun?”

“Hep aynı şeyi yapıyorsun Jane. Bıkmadan aynı rolü oynuyorsun. Hayatının kontrolünü ele alan, zırhının içinde kendini güvende hisseden Rizzoli. Kimin bir erkeğe ihtiyacı var ki? Hele senin asla.”

“Ne söylemem gerekiyor? Lütfen, ah lütfen kurtar beni. Bu bebeği bir erkek olmadan büyütemem mi demeliyim?”

“Hayır, muhtemelen her şeyi tek başına halledebilirsin. Ne pahasına olursa olsun bir yolunu bulursun.”

“Peki ne dememi istiyorsun?”

“Bir seçim yapabilirsin.”

“Yaptım zaten. Sana bebeği doğuracağımı söyledim.” Jane karları hırsla ezerek, apartmanın önündeki merdivenlere doğru yürümeye başladı.

Gabriel kolunu yakaladı. “Ben bebekten bahsetmiyorum. Bizden bahsediyorum.” Usulca, “Beni seç, Jane” dedi.

Jane dönüp ona baktı. “Bu ne anlama geliyor?”

“Bunu birlikte başarabiliriz. Tabii zırhını delmeme izin verirsen. Bunu yürütmemizin tek yolu bu. İkimiz de incinmeyi göze alalım.”

“Harika. Sonunda ikimiz de yara bere içinde kalalım.”

“Bakarsın birbirimize güvenmeyi öğreniriz.”

“Birbirimizi tanımıyoruz bile.”

“Bir bebek yapmaya yetecek kadar tanıyoruz.”

Jane yanaklarının kızardığını hissetti ve birdenbire bakışlarını kaçırdı. Önündeki karlara baktı.

“Mutlaka başarırız demiyorum. Hatta sen buradayken, ben Washington’dayken bunu nasıl yürüteceğimizden bile emin değilim.” Gabriel duraksadı. “Ayrıca dürüst olalım. Bazen tam bir baş belası olabiliyorsun, Jane.”

Jane güldü. Elleriyle gözlerini sildi. “Biliyorum. Tanrım, biliyorum.”

“Ama diğer zamanlarda...” Gabriel uzanıp Jane’in yüzüne dokundu. “Diğer zamanlarda...”

Gerçek yüzümü görüyorsun, diye düşündü Jane.

Ve bu beni korkutuyor. Hayır, dehşete düşürüyor.

Bu yapacağım en cesurca şey olabilir.

Sonunda başını kaldırıp Gabriel’a baktı. Derin bir nefes aldı.

Ve “Galiba seni seviyorum” dedi.

24

Üç ay sonra

Maura St. Anthony Kilisesi’nin ikinci sırasında oturuyordu ve orgun sesi çocukluk anılarını depreştiriyordu. Anne ve babasıyla gittiği pazar ayinlerini, üzerinde oturduğu bankların yarım saat sonra ne kadar rahatsız geldiğini hatırladı. Rahat bir pozisyon bulmaya çalışarak kıpırdandığını, babasının dayanamayıp onu kucağına oturttuğunu ve onun himayeci kollarında ne kadar rahat ettiğini anımsadı. Başını kaldırıp vitraylı pencerelere ve onu korkutan imgelere bakardı. Mesela kazığa bağlanan Orleanslı Bakire’ye. Çarmıhın üzerindeki İsa’ya. Cellatlarının önünde eğilen azizlere. İnanç uğruna ne çok kan dökülmüştü.

Bugün, kilise gözüne o kadar da ürkütücü görünmüyordu. Orgda neşeli bir müzik çalınıyordu. Koridorlar pembe çiçekli çelenklerle süslenmişti. Maura vitraylı camlara kazınan çilekeş figürlerden etkilenmeden, anne ve babalarının dizlerinde neşeyle hoplayan çocuklar gördü.

Orgda Beethoven’ın “Neşeye Övgü”sü çalınmaya başlandı.

Koridorda açık gri takım elbiseler giyen iki nedime belirdi. Maura her iki polisi de Boston Emniyeti’nden tanıyordu. Kilisenin sıraları bugün polislerle doluydu. Geriye bakınca, Barry Frost ile Dedektif Sleeper’ın hemen arka sırada oturduklarını gördü; her ikisi de rahat ve mutluydu. Polisler ve aileleri kilisede toplandıklarında, genellikle içlerinden biri için yas tutulurdu. Bugün ise Maura etrafında gülümseyen yüzler ve parlak renkli elbiseler görüyordu.

Ve Jane babasının kolunda içeri girdi. Koyu renk saçları ilk kez düzgünce taranmış ve şık bir topuz yapılmıştı. Beyaz renkli saten takım elbisesinin birkaç beden bol ceketi bile şişen karnını saklayamamıştı. Jane Maura’nın oturduğu sıraya gelince bir anlığına bakıştılar ve Maura Jane’in bunu yaptığıma inanabiliyor musun? dercesine gözlerini devirdiğini gördü. Sonra Jane’in bakışları sunağa, Gabriel’a çevrildi.

Bazen yıldızlar hizaya girer, tanrılar gülümser ve aşk bir mücadele şansı elde eder, diye düşündü. Umut bağlayabileceği tek şey, sadece bu şanstır. Hiçbir şey garanti ya da kesin değildir. Gabriel’ın Jane’in elini tutmasını izledi. Sonra birlikte sunağa döndüler. Bugün yan yanaydılar ama havada öfke dolu sözlerin uçuşacağı ya da sessizliğin buz gibi üzerlerine çökeceği günler de olacaktı. Aşkın tek kanadıyla uçmaya çalışan bir kuş gibi havada kalmak için mücadele vereceği günler. Jane’in asabiyetinin ve Gabriel’ın serinkanlı yapısının onları kendi köşelerine fırlattığı ve her ikisinin de bu birlikteliğin ne kadar akıl kârı olduğunu sorguladığı günler.

Ama bazı günler de bugün gibi mükemmel olacaktı.

Maura St. Anthony Kilisesi’nden çıktığında akşamüstü olmuştu. Güneş parlıyordu ve uzun zamandır ilk kez ılık bir esintinin varlığını hissediyordu. Bunlar baharın ilk fısıltılarıydı. Arabasında ilerlerken pencereyi açtı ve şehrin kokuları içeriye savruldu. Eve değil, Jamaica Düzlüğü’ne gidiyordu. Kutsal Işık Saçan İlahemiz cemaatinin kilisesine.

Devasa ön kapıdan adımını attığında kilise loş ve sessizdi; vitraylı pencereler günün son ışıklarını yakalıyordu. İçeride sadece iki kadın gördü; ikisi de ön sıraya oturmuşlardı ve başlarını eğerek dua ediyorlardı.

Maura sessizce kubbeli girintiye doğru yürüdü. Üç kadın için üç mum yaktı. Biri Rahibe Ursula için. Biri Rahibe Camille için. Ve bir tane de adını asla bilemeyeceği, yüzü olmayan cüzamlı kadın için. Maura cennete ya da cehenneme inanmıyordu; hatta ilahi kudrete inandığından bile emin değildi. Yine de bu ibadethanede durup üç tane mum yakmak onu rahatlatıyordu çünkü yâd etmenin gücüne inanıyordu. Sadece unutulanlar gerçekten ölmüş sayılırdı.

Kubbeli girintiden çıktı ve Peder Brophy’nin ön sıradaki iki kadının yanında durup, teskin edici sözler mırıldandığını gördü. Brophy başını kaldırdı. Günün mücevher tonundaki son ışıkları pencerelerden içeriye süzülürken, bakışları buluştu. Bir an için ikisi de nerede olduğunu unuttu. Kim olduklarını da.

Maura veda etmek için elini kaldırdı.

Sonra da Brophy’nin kilisesinden çıkıp kendi dünyasına döndü.